# 张量分析与微分几何的一些细节

## 坐标、距离、空间

### 空间
我们讨论的空间是一个向量空间，其上配有内积和张量积。内积将两个向量投入运算而输出一个实数或者复数，张量积则将两个或者更多个向量并乘为一个张量。两者都是线性运算。内积是可交换的，张量积则未必。我们进一步定义张量的点乘为
$$
\boldsymbol{a}_1 \ldots \boldsymbol{a}_m \cdot \boldsymbol{b}_1 \ldots \boldsymbol{b}_n = (\boldsymbol{a}_m \cdot \boldsymbol{b}_1) \boldsymbol{a}_2 \ldots \boldsymbol{a}_{m-1} \boldsymbol{b}_2 \ldots \boldsymbol{b}_n.
$$

空间中的每一个点都被一系列的**坐标**标记了。坐标和点之间的关系足够光滑。

### 位置向量、基底
为了确保线性性，我们将仅仅讨论小的线元$\mathrm{d}\boldsymbol{r}$。考虑坐标的微小变化
$$
\mathrm{d}\boldsymbol{r} = \frac{\partial \boldsymbol{r}}{\partial x^i} \mathrm{d} x^i,
$$
指定**协变基**
$$
\boldsymbol{g}_i = \frac{\partial \boldsymbol{r}}{\partial x^i},
$$
则有
$$
\mathrm{d}\boldsymbol{r} = \boldsymbol{g}_i \mathrm{d} x^i.
$$
同样，协变基可以用于表示一个任意的向量：
$$
\boldsymbol{P} = P^i \boldsymbol{g}_i.
$$
我们将$P^i$称为**逆变分量**。

协变基不一定是彼此正交的。为了保证我们能够使用点乘来计算出某种分量，我们另外取一组基底$\boldsymbol{g}^i$，称它们为**逆变基**，使得
$$
\boldsymbol{g}_i \cdot \boldsymbol{g}^j = \delta_i^j,
$$
这样就有
$$
P^i = \boldsymbol{P} \cdot \boldsymbol{g}^j, \quad \boldsymbol{P} = (\boldsymbol{P} \cdot \boldsymbol{g}^i) \boldsymbol{g}_i.
$$

### 度规
$$
\boldsymbol{g}^i = g^{ij} \boldsymbol{g}_j, \; \boldsymbol{g}_i = g_{ij} \boldsymbol{g}^j.
$$

$$
\mathrm{d}s^2 = \mathrm{d}\boldsymbol{r} \cdot \mathrm{d}\boldsymbol{r} = g_{ij} \mathrm{d} x^i \mathrm{d} x^j = g^{ij} \mathrm{d} x_i \mathrm{d} x_j.
$$

$$
\delta^i_j = g^{ik} g_{kj}
$$

$$
g_{ij} = \boldsymbol{g}_i \cdot \boldsymbol{g}_j, \; g^{ij} = \boldsymbol{g}^i \cdot \boldsymbol{g}^j.
$$

$g_{ij}, g^{ij}$都是对称的。

$$
P^i = P_j g^{ij}, \; P_i = P^j g_{ij}
$$

$$
\mathrm{d}x^i = \mathrm{d}x_i g^{ij}, \; \mathrm{d}x_i = \mathrm{d}x_j g_{ij}
$$

### 坐标变换

$$
\beta^{i'}_i = \frac{\partial x^{i'}}{\partial x^i}, \; \beta_{i'}^i = \frac{\partial x^i}{\partial x^{i'}}
$$

$$
\boldsymbol{g}_i = \beta_i^{i'} \boldsymbol{g}_{i'}, \; \boldsymbol{g}_{i'} = \beta_{i'}^i \boldsymbol{g}_i
$$

$$
\beta_i^{i'} \beta_{i'}^j = \delta_i^j
$$

$$
\boldsymbol{g}_{i'} \cdot \boldsymbol{g}^j = \beta_{i'}^j, \; \boldsymbol{g}^{i'} \cdot \boldsymbol{g}_j = \beta_j^{i'}
$$

$$
\boldsymbol{g}^j = \beta_{i'}^j \boldsymbol{g}^{i'}, \; \boldsymbol{g}^{i'} = \beta_j^{i'} \boldsymbol{g}^j
$$

$$
g^{ij}g_{i'j'} \beta_{i'}^j = \beta^i_{j'}, \; \frac{\partial x_{j'}}{\partial x_{i}} = \frac{\partial x^i}{\partial x^{j'}} = \beta^i_{j'}
$$

$$
g_{i'j'} = \beta_{i'}^i \beta_{j'}^j g_{ij}, \; g^{i'j'} = \beta_i^{i'} \beta_j^{j'} g^{ij}
$$

## 分量表示

### 指标升降关系

### 坐标变换关系

### 分量表达式是否构成张量？
设有一个带有上下指标的分量表达式，比如$a_i, a^i, A_i^j, B_{ij}^{\; \; kl}$，这个表达式最后的取值取决于三种因素：
- 坐标系的选择，例如$a_i$和$a_{i'}$是不同的；
- 指标是逆变的还是协变的，例如$a_i$和$a^i$是不同的；
- 指标具体取什么值，比如$A^{12}$和$A_{34}$是不同的。

对每一个这样的分量表达式，我们都可以根据指标书写出它对应的张量，具体规则是，在这个分量表达式后面加上一长串的基底，基底对应的指标顺序保持不变，并且保持一上一下的排列，例如：
- $a_i$ 变成 $a_i \boldsymbol{g}^i$
- $A_{ij}$变成$A_{ij} \boldsymbol{g}^i \boldsymbol{g}^j$
- $B_{ij}^{\;\;kl}$变成$B_{ij}^{\;\;kl} \boldsymbol{g}^i \boldsymbol{g}^j \boldsymbol{g}_k \boldsymbol{g}_l$

现在我们说，一个分量表达式**构成一个张量**，当且仅当，它对应的张量在任何一个坐标系当中都是相同的。

这当然不是必然成立的——分量表达式的定义完全可以包含依赖于具体坐标系的内容，而完全可能，比如说，在不同的坐标系$S, S'$当中，有$a_i \boldsymbol{g}^i \not = a_{i'} \boldsymbol{g}^{i'}$。分量表达式构成一个张量意味着它们确确实实是某个“不变的东西”在不同坐标系当中的表示。

如何判断一个分量表达式是不是构成一个张量？显然，如果一个分量表达式真的构成一个张量，那么它必定满足升降指标关系和坐标变换关系。反之，如果一个分量表达式满足升降指标关系和坐标变换关系，那么我们可以在某个坐标系$S$当中写出它对应的张量（升降指标关系意味着这样的张量必定存在，而且无论分量表达式中的指标是逆变的还是协变的，都相同），然后由升降指标关系和坐标变换关系，可以确定它在其它坐标系当中对应的张量正是之前$S$系中的张量。

因此，**一个分量表达式构成张量，当且仅当，它满足升降指标关系和坐标变换关系**。

一些情况下我们的分量表达式只定义了一些指标为逆变、一些指标为协变的情况（例如，只定义了$A_{ij}, A_{i}^{\; j}$而没有定义$A^{ij}, A_{\cdot j}^i$），此时我们只需要检验定义了的情况相互之间是不是满足升降指标关系和坐标变换关系即可，因为我们可以自动地使用这两大关系把它们的定义延拓到没有定义的情况。

一种特殊的情况是，表达式当中实际上不含有任何指标。此时，我们说，**一个表达式构成标量，当且仅当，它在不同坐标系之下保持不变**。同样，这意味着它代表了某个与坐标系无关的量。

### 度规张量

## 场
一个场输入坐标系和具体的坐标而输出一个张量。坐标系会关系到场，是因为场的定义可能涉及到坐标原点等依赖于具体坐标系的内容，而不一定具有平移不变性。例如，不同原点的惯性张量就不一样。因此，设$\phi$代表某个场，在$S$系中的$\phi(x^1, x^2)$和$S'$系中的$\phi'(x^{1'}, x^{2'})$可能是不一样的，即使$(x^1, x^2)$和$(x^{1'}, x^{2'})$代表了相同的空间点。

有时需要计算张量场的导数。在一般的坐标系下，随着位置的变化，不仅场的分量会发生变化，基底也会变化。因此不能够直接对分量求导而需要计算基底的变化。

### Christoffel符号与基底的导数
定义第二类Christoffel符号
$$
\Gamma_{ij}^k = \frac{\partial \boldsymbol{g}_j}{\partial x^i } \cdot \boldsymbol{g}^k,
$$
即
$$
\frac{\partial \boldsymbol{g}_j}{\partial x^i } = \Gamma_{ij}^k \boldsymbol{g}_k.
$$
由于
$$
\frac{\partial \boldsymbol{g}_j}{\partial x^i} = \frac{\partial}{\partial x^i} \frac{\partial \boldsymbol{r}}{\partial x^j} = \frac{\partial}{\partial x^j} \frac{\partial \boldsymbol{r}}{\partial x^i} = \frac{\partial \boldsymbol{g}_i}{\partial x^j},
$$
$$
\Gamma_{ij}^k = \Gamma_{ji}^k
$$
同样，定义第一类Christoffel符号
$$
\Gamma_{ij, k} = \frac{\partial \boldsymbol{g}_j}{\partial x^i} \cdot \boldsymbol{g}_k,
$$
即
$$
\frac{\partial \boldsymbol{g}_j}{\partial x^i} = \Gamma_{ij, k} \boldsymbol{g}^k
$$
则有
$$
\Gamma_{ij, k} = \Gamma_{ji, k}
$$

$$
\Gamma_{ij, k} = g_{kl}\Gamma_{ij}^l, \; \Gamma_{ij}^k = g^{kl} \Gamma_{ij, k}
$$

使用下面的公式可以只靠度规把有关的量都算出来。
$$
\Gamma_{ij, k} = \frac{1}{2} \left( \frac{\partial g_{jk}}{\partial x^i} + \frac{\partial g_{ik}}{\partial x^j} - \frac{\partial g_{ij}}{\partial x^k} \right)
$$
这个公式的推导方式是，将度规看成两个基底点乘，然后展开：
$$
\Gamma_{ki, j} + \Gamma_{kj, i} = \frac{\partial g_{ij}}{\partial x^k}
$$

由
$$
\delta_j^i = \boldsymbol{g}^i \cdot \boldsymbol{g}_j
$$
得
$$
0 = \frac{\partial \boldsymbol{g}^i}{\partial x^k} \cdot \boldsymbol{g}_j + \boldsymbol{g}^i \cdot \frac{\partial \boldsymbol{g}_j}{\partial x^k} = \frac{\partial \boldsymbol{g}^i}{\partial x^k} \cdot \boldsymbol{g}_j + \Gamma^i_{jk},
$$

$$
\frac{\partial \boldsymbol{g}^i}{\partial x^k} \cdot \boldsymbol{g}_j = - \Gamma^i_{jk}
$$

需要注意的是，**两类Christoffel符号都不构成张量**。这只需要把所有的指标都换成带撇的，然后使用$\beta$记号换回来就可以。可以发现，最后会多出来一个$\beta$对$x$求导的项。

### 标量场
$$
\mathrm{d}f = \frac{\partial f}{\partial x^i} \boldsymbol{g}^i \cdot \boldsymbol{g}_j \mathrm{d} x^j
$$

$$
\nabla f = \frac{\partial f}{\partial x^i} \boldsymbol{g}^i
$$

$$
\mathrm{d}f = \nabla f \cdot \mathrm{d} \boldsymbol{r}
$$

$$
\mathrm{d}\boldsymbol{T} = \frac{\partial \boldsymbol{T}}{\partial x^i} \boldsymbol{g}^i \cdot \boldsymbol{g}_j \mathrm{d}x^j = \boldsymbol{g}_j \mathrm{d}x^j \cdot \boldsymbol{g}^i \frac{\partial \boldsymbol{T}}{\partial x^i} 
$$

$$
\nabla \boldsymbol{T} = \boldsymbol{g}^i \frac{\partial \boldsymbol{T}}{\partial x^i}, \; \boldsymbol{T} \nabla = \frac{\partial \boldsymbol{T}}{\partial x^i} \boldsymbol{g}^i
$$

$$
\mathrm{d}\boldsymbol{T} = \mathrm{d}\boldsymbol{r} \cdot \nabla \boldsymbol{T} = \boldsymbol{T} \nabla \cdot \mathrm{d} \boldsymbol{r}
$$

$$
\nabla (\cdots) = \boldsymbol{g}^i \frac{\partial (\cdots)}{\partial x^i}, \; \nabla \cdot (\cdots) = \boldsymbol{g}^i \cdot \frac{\partial (\cdots)}{\partial x^i}
$$

$$
\frac{\partial (F^{i_1 i_2 \ldots i_m} \boldsymbol{g}_{i_1} \boldsymbol{g}_{i_2} \ldots \boldsymbol{g}_{i_m} )}{\partial x^j} = \left( \frac{\partial F^{i_1 i_2 \ldots i_m}}{\partial x^j} + F^{k i_2 \ldots i_m} \Gamma^{i_1}_{kj} + F^{i_1 k \ldots i_m} \Gamma^{i_2}_{kj} + \ldots + F^{i_1 i_2 \ldots i_{m-1} k} \Gamma^{i_m}_{kj} \right) \boldsymbol{g}_{i_1} \boldsymbol{g}_{i_2} \ldots \boldsymbol{g}_{i_m}
$$

$$
\nabla \boldsymbol{T} = F^{i_1 i_2 \ldots i_m}_{\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; ;j} \boldsymbol{g}_j \boldsymbol{g}_{i_1} \boldsymbol{g}_{i_2} \ldots \boldsymbol{g}_{i_m}, \; \boldsymbol{T} \nabla = F^{i_1 i_2 \ldots i_m}_{\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; ;j}  \boldsymbol{g}_{i_1} \boldsymbol{g}_{i_2} \ldots \boldsymbol{g}_{i_m} \boldsymbol{g}_j
$$

## 三维下的特殊情况
三维空间中可以定义叉乘，所以我们还需要分析叉乘引入的新结构。首先引入混合积
$$
[\boldsymbol{a} \; \boldsymbol{b} \; \boldsymbol{c}] = \boldsymbol{a} \cdot (\boldsymbol{b} \times \boldsymbol{c}) = \boldsymbol{c} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}) = \boldsymbol{b} \cdot (\boldsymbol{c} \times \boldsymbol{a}).
$$
混合积中交换任意两个元素，会使结果改变正负号。如果混合积当中有两个元素相同，那么混合积就是零。所以如果我们从三个不同的向量$\boldsymbol{a}, \boldsymbol{b}, \boldsymbol{c}$当中取三个可能重复的量来算混合积，那么不为零的结果实际上都是$[\boldsymbol{a} \boldsymbol{b} \boldsymbol{c}]$加上一个正负号以后的结果。为了更为清楚地体现这一点，引入置换符号
$$
e_{ijk} = e^{ijk} = \left\{
    \begin{aligned}
        1 &, \text{$ijk$为偶排列} \\
        -1 &, \text{$ijk$为奇排列} \\
        0 &, \text{其余情况，也就是有指标重复的情况}
    \end{aligned}
\right.
$$
那么我们会发现
$$
[\boldsymbol{a}_i \boldsymbol{a}_j \boldsymbol{a}_k] = e_{ijk}[\boldsymbol{a}_1 \boldsymbol{a}_2 \boldsymbol{a}_3].
$$
这里的置换符号当然就是算行列式的时候使用的那种置换符号。

从$\boldsymbol{g}_i \cdot \boldsymbol{g}^j = \delta_i^j$可以得出
$$
\boldsymbol{g}^1 = \frac{\boldsymbol{g}_2 \times \boldsymbol{g}_3}{[\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3]}, \; \boldsymbol{g}^2 = \frac{\boldsymbol{g}_3 \times \boldsymbol{g}_1}{[\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3]}, \; \boldsymbol{g}^3 = \frac{\boldsymbol{g}_1 \times \boldsymbol{g}_2}{[\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3]},
$$
$$
\boldsymbol{g}_1 = \frac{\boldsymbol{g}^2 \times \boldsymbol{g}^3}{[\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3]}, \; \boldsymbol{g}_2 = \frac{\boldsymbol{g}^3 \times \boldsymbol{g}^1}{[\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3]}, \; \boldsymbol{g}_3 = \frac{\boldsymbol{g}^1 \times \boldsymbol{g}^2}{[\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3]}.
$$
为了简化混合积的运算，考虑
$$
g = \det [g_{ij}]_{ij}
$$
由于$g_{ij}g^{jk} = \delta_i^k$，我们有
$$
\frac{1}{g} = \det [g^{ij}]_{ij}
$$

$$
\begin{aligned}
    [\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3] &= \boldsymbol{g}^1 \cdot (\boldsymbol{g}^2 \times \boldsymbol{g}^3) \\
    &= g^{1i} \boldsymbol{g}_i \cdot (g^{2j} \boldsymbol{g}_j \times g^{3k} \boldsymbol{g}_k) \\
    &= g^{1i} g^{2j} g^{3k} [\boldsymbol{g}_i \boldsymbol{g}_j \boldsymbol{g}_k] \\
    &= g^{1i} g^{2j} g^{3k} e_{ijk} [\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3] \\
    &= \det [g^{ij}]_{ij} [\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3] = \frac{1}{g} [\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3].
\end{aligned}
$$
另一方面
$$
\begin{aligned}
    [\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3] &= \boldsymbol{g}_1 \cdot (\boldsymbol{g}_2 \times \boldsymbol{g}_3) \\
    &= \boldsymbol{g}_1 \cdot \left( \boldsymbol{g}_2 \times \frac{\boldsymbol{g^1 \times \boldsymbol{g}^2}}{[\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3]} \right) \\
    &= \frac{1}{[\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3]} \boldsymbol{g}_1 \cdot ((\boldsymbol{g}_2 \cdot \boldsymbol{g}^2) \boldsymbol{g}^1 - (\boldsymbol{g}_2 \cdot \boldsymbol{g}^1) \boldsymbol{g}^2) \\
    &= \frac{1}{[\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3]}.
\end{aligned}
$$
于是
$$
[\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3] = \sqrt{g}, \; [\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3] = \frac{1}{\sqrt{g}}.
$$
在这一步我们强行规定两个混合积都是正的，也就是要求基向量按照123的顺序构成右手系。

我们于是定义置换符号的一个推广：
$$
\epsilon_{ijk} = [\boldsymbol{g}_1 \boldsymbol{g}_2 \boldsymbol{g}_3] = \sqrt{g} e_{ijk} = \left \{
    \begin{aligned}
        \sqrt{g} &, \text{$ijk$为偶排列} \\
        -\sqrt{g} &, \text{$ijk$为奇排列} \\
        0 &, \text{$ijk$有重复的时候}
    \end{aligned}
\right. \\
\epsilon^{ijk} = [\boldsymbol{g}^1 \boldsymbol{g}^2 \boldsymbol{g}^3] = \frac{1}{\sqrt{g}} e^{ijk} = \left \{
    \begin{aligned}
        \frac{1}{\sqrt{g}} &, \text{$ijk$为偶排列} \\
        - \frac{1}{\sqrt{g}} &, \text{$ijk$为奇排列} \\
        0 &, \text{$ijk$有重复}
    \end{aligned}
\right.
$$
由于$\epsilon_{ijk}, \epsilon^{ijk}$关于三个基向量是线性的，可以证明它们满足指标升降关系和坐标变换关系，因此它们是张量的分量。我们称这个张量为置换张量$\boldsymbol{E}$。由混合积的性质，这是一个对任意两个指标都反对称的张量。

体积元为$\sqrt{|g|}\mathrm{d}x^1 \mathrm{d}x^2 \mathrm{d}x^3$，从而$\delta$函数为
$$
\delta(\boldsymbol{r} - \boldsymbol{r}_0) = \frac{1}{\sqrt{g}} \delta (x^1 - x^1_0) \delta (x^2 - x^2_0) \delta (x^3 - x^3_0)
$$

使用混合积的定义就可以得到
$$
\begin{aligned}
    \boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b} &= \epsilon_{ijk} a^i b^j \boldsymbol{g}^k = \epsilon^{ijk} a_i b_j \boldsymbol{g}_k, \\
\boldsymbol{g}_i \times \boldsymbol{g}_j &= \epsilon_{ijk} \boldsymbol{g}_k, \; \boldsymbol{g}^i \times \boldsymbol{g}^j = \epsilon^{ijk} \boldsymbol{g}_k,\\
[\boldsymbol{a} \boldsymbol{b} \boldsymbol{c}] &= a_i b_j c_k \epsilon^{ijk} = a^i b^j c^k \epsilon_{ijk} \\
&= \sqrt{g} \left |
    \begin{matrix}
        a^1 & a^2 & a^3 \\
        b^1 & b^2 & b^3 \\
        c^1 & c^2 & c^3
    \end{matrix}
\right |
= \frac{1}{\sqrt{g}} \left |
    \begin{matrix}
        a_1 & a_2 & a_3 \\
        b_1 & b_2 & b_3 \\
        c_1 & c_2 & c_3
    \end{matrix}
\right |
\end{aligned}
$$

# 标量对张量求导
我们希望
$$
\lang \frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{T}}, \mathrm{d} \boldsymbol{T} \rang= \mathrm{d} f
$$
这里的内积表示缩并所有指标，而且是按顺序，1对1，2对2这样缩并。问题是这样的表达式应该怎么写
