\documentclass[hyperref, UTF8, a4paper]{ctexart}

\usepackage{geometry}
\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{paralist}
\usepackage{footnote}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{autobreak}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{physics}
\usepackage{tikz}
\usepackage[colorlinks, linkcolor=black, anchorcolor=black, citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{prettyref}

\geometry{left=3.18cm,right=3.18cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm}
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{1pt}{10pt}[20pt]
\setlength{\droptitle}{-5em}
\preauthor{\vspace{-10pt}\begin{center}}
\postauthor{\par\end{center}}

\DeclareMathOperator{\timeorder}{T}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\legpoly}{P}
\newcommand*{\ii}{\mathrm{i}}
\newcommand*{\ee}{\mathrm{e}}
\newcommand*{\const}{\mathrm{const}}
\newcommand*{\comment}{\paragraph{注记}}

\newrefformat{sec}{第\ref{#1}节}
\newrefformat{note}{注\ref{#1}}
\renewcommand{\autoref}{\prettyref}

\newcommand{\concept}[1]{\underline{\textbf{#1}}}
\renewcommand{\emph}{\textbf}

\newenvironment{bigcase}{\left\{\quad\begin{aligned}}{\end{aligned}\right.}

\title{经典和量子的流体}
\author{吴何友}

\begin{document}

\maketitle

以下如无特殊说明，所有的系统都是三维的，并且取自然单位制。

\section{宏观各向同性系统}

标记气体的物理量肯定包括能量和粒子数，这两者的算符对易。通常气体会被约束在一个深势陷当中，由于气体具有均一性（不是说描述它的物理定律是均一的——描述其它物态的物理定律照样是均一的——而是说它的各物理量在不同空间位置是均匀的），在达到平衡态之后势陷的形状不应该影响气体状态，因此气体与势陷的关系完全由体积$V$确定。
体积是外界给定的参数，因此和其它任何量都对易。于是可以使用$E, N, V$标记平衡气体状态。
这三个参数也许够了，也许还需要更多参数——例如可以是混合气体，那么还需要每种组分的粒子数。

由于从气体到液体的相变没有出现任何对称性破缺，应当使用完全一样的哈密顿量来描写气体和液体。于是我们将粒子间相互作用弱的系统称为气体，将有一定的相互作用但是还没有出现晶格的系统称为液体。
描述气体的理论也可以迁移到液体上，两者合称为\concept{流体}。

气体具有均一性，当平衡时封闭空间中的气体处处压强相等，而外界对气体做功为
\[
    \begin{aligned}
        \var{W} &= - \int \dd{\vb*{S}} \cdot (\vb*{n} \vb*{n} p) \cdot \var{\vb*{r}} \\
        &= - p \int \dd{\vb*{S}} \cdot \var{\vb*{r}} \\
        &= - p \dd{V}, 
    \end{aligned}
\]
于是气体内能变化就是
\begin{equation}
    \dd{U} = -p \dd{V} + T \dd{S}.
    \label{eq:first-law-of-gas}
\end{equation}
这样，只需要$V, T$两个参数——或者等价的任何其它两个参数——就可以确定平衡态时的气体的热力学状态。
要完整描述气体状态当然还需要诸如容器体积之类的信息，但它们对气体的热力学状态毫无影响。
如果气体和外界有交换，设$\{N_i\}$是气体中各种成分的分子数，那么
\begin{equation}
    \dd{U} = -p \dd{V} + T \dd{S} + \sum_i \mu_i \dd{N_i}.
    \label{eq:first-law-of-gas-extended}
\end{equation}
这时就需要三个热力学坐标：$N, V, T$。

热力学第一定律\eqref{eq:first-law-of-gas}和\eqref{eq:first-law-of-gas-extended}对任何气体系统都适用。
由于它们的导出只用到了“系统表面只有处处相等的正应力”这个条件，它们实际上适用于所有这种类型的系统——例如，它们适用于液体系统，也适用于被放置在气体环境中的固体系统，虽然固体内部可以有应力变化和非正应力的分量。

要完整地确定气体的热力学性质还需要一些其它的公式。
回顾使用极大概然法分析系统的步骤，我们首先写出内能关于系统状态的表达式，并且通过分析状态数$\Omega$得到了熵关于系统状态的表达式，这两个表达式缺一不可（原因也很简单，内能一样的系统熵可以不一样）。
如果熵的表达式不很清楚，可以使用状态方程，也就是$p, V, T$之间的关系。不过无论如何要有两个方程。

从\eqref{eq:first-law-of-gas}出发，可以得到一系列其它的热力学势函数。

\begin{equation}
    C_p - C_V = \left( p + \left(\pdv{U}{V}\right)_T \right) \left(\pdv{V}{T}\right)_p = T \left(\pdv{V}{T}\right)_p \left(\pdv{p}{T}\right)_V,
\end{equation}
\begin{equation}
    \left(\pdv{U}{V}\right)_T + p = T \left(\pdv{S}{V}\right)_T = T \left(\pdv{p}{T}\right)_V,
\end{equation}

\section{经典流体理论和经典动理学}

本节讨论经典气体和液体，即可以使用经典动力学描述的气体和液体系统。由于热涨落，通常不能够直接使用哈密顿量做动力学演化而需要加入一些环境项而得到主方程。
由于我们关注的是宏观气体，可以认为气体几乎总是处于经典的状态，即动量和坐标近似对易，密度算符在坐标-动量基下对角化。

我们认为气体中的分子相互作用仅包含二分子相互作用，即
\begin{equation}
    H = \sum_i \frac{p_i^2}{2m} + \sum_{i \neq j} U(\abs*{\vb*{r}_i - \vb*{r}_j}).
    \label{eq:general-gas-hamiltonian}
\end{equation}
这个假设通常是合理的，因为气体分子发生相互作用的时间尺度通常远小于电磁场的传播需要的时间，因此在气体分子发生相互作用的时间尺度上，基本上只有静电学和静磁学现象。
这样，分子间相互作用无非是某种由于分子内部电荷分布不均匀而非常复杂的库伦相互作用；如果分子可以看成点电荷，那么$U$就是库伦势能。

\subsection{经典理想气体}

理想气体是经典气体\eqref{eq:general-gas-hamiltonian}的自由理论，其哈密顿量可以写成
\begin{equation}
    H = \sum_i \frac{p_i^2}{2m},
\end{equation}
当然，这不可能是真正的哈密顿量，否则分子之间没有相互作用，系统就不可能达到热平衡。因此实际上的哈密顿量还要加上一个碰撞项。

\subsubsection{状态方程}

经典的理想气体状态方程为
\begin{equation}
    pV=N k_B T,
\end{equation}
其中$T$为一个状态参数，称为\concept{理想气体温标}。

实际上，只要我们确信压强和温度成正比，可以直接从熵出发非常简单地推导状态方程。平衡时熵是
\[
    S = k_B \ln \left(\frac{V}{\Delta V}\right)^N = N \ln \left( \frac{V}{\Delta V} \right),
\]
使用麦克斯韦关系式
\[
    \left( \pdv{S}{V} \right)_T = \left( \pdv{p}{T} \right)_V = \frac{p}{T},
\]
就得到
\[
    p = T \left( \pdv{S}{V} \right)_T = \frac{N k_B T}{V}.
\]
这就是全部了。

\subsubsection{理想气体的热力学}

外界压缩气体即能够做功，于是
\begin{equation}
    \var{W} = - p \dd{V}.
\end{equation}
热力学第一定律为
\begin{equation}
    \dd{U} = - p \dd{W} + \dd{S}, \quad \dd{S} \geq T \dd{S}.
\end{equation}
等号在可逆时取得。

理想气体温标实际上就是热力学温标。我们如下构造理想气体的卡诺过程：
\begin{enumerate}
    \item 在温度$T_1$下气体状态从$(p_1, V_1)$演化为$(p_2, V_2)$，即发生一个等温过程，此过程中从外界吸收热量；
    \item 
\end{enumerate}

计算得到的热机效率的形式和热力学温标下的热机效率是一致的，因此热力学温标和理想气体温标最多差一个常数因子，那么可以不失一般性地认为这两种温标相同。

一种把所有这些量都记住的口诀是：
Good physicists have studied under very fine teachers.
把每个词的首字母拿出来，排成一圈。

气体内能的公式必须通过哈密顿量得到，因此不能只通过热力学确定。然而，理想气体的内能实际上都仅仅依赖于温度。这是因为对平衡态气体有
\[
    \dd{U} = - p \dd{V} + T \dd{S},
\]
于是
\[
    \left(\pdv{S}{V}\right)_T = \left(\pdv{P}{T}\right)_V,
\]
从而
\[
    \begin{aligned}
        \left(\pdv{U}{V}\right)_T &= \left(\pdv{U}{V}\right)_S + \left(\pdv{U}{S}\right)_V \left(\pdv{S}{V}\right)_T \\
        &= - p + T \left(\pdv{P}{T}\right)_V.
    \end{aligned}
\]
对理想气体，
\[
    \left(\pdv{P}{T}\right)_V = \frac{p}{T},
\]
于是
\[
    \left(\pdv{U}{V}\right)_T = 0.
\]
因此内能只和温度有关。对别的类型的气体这个式子未必成立。

\begin{equation}
    S = Nk \ln V + \frac{i}{2} Nk \ln T + \const.
    \label{eq:entropy-from-thermodynamics}
\end{equation}

\subsubsection{麦克斯韦速度分布律}

在热平衡时理想气体中气体分子的速度分布是什么样的？实际上可以使用简单的对称性分析得到其速度分布律。
设$f(v_x),f(v_y),f(v_z)$分别是三个方向上的速度分布函数，$f(\vb*{v})$则是完整的速度分布函数，于是就有
\[
    f(v_x) = \int \dd{v_y} \int \dd{v_z} f(\vb*{v}),
\]
等等。

首先考虑碰撞项比较小的情况。此时碰撞项的作用只是促成热平衡，因此每个分子三个方向上的运动速度近似是解耦的，也即我们有
\[
    f(\vb*{v}) = f(v_x) f(v_y) f(v_z).
\]
由空间旋转对称性，$f(v_x),f(v_y),f(v_z)$这三个函数的形式是一样的，并且$f(\vb*{v})$只应该依赖于$\vb*{v}$的某个标量函数，从而有
\[
    f(\vb*{v}) = g(v_x^2+v_y^2+v_z^2).
\]
于是就得到函数方程
\[
    f(v_x) f(v_y) f(v_z) = g(v_x^2+v_y^2+v_z^2).
\]
将其中两个方向上的速度固定为零，我们有
\[
    f(v_x) \propto g(v_x^2),
\]
于是考虑到三个方向上的速度分布函数是一样的，就得到
\[
    C g(v_x^2) g(v_y^2) g(v_z^2) = g(v_x^2+v_y^2+v_z^2).
\]
能够满足这种条件的只有指数函数，于是我们就得到
\[
    g(v_x^2) \propto \ee^{A v_x^2},
\]
最后
\[
    f(v_x) = C \ee^{A v_x^2}.
\]

\subsubsection{配分函数}

首先考虑球形粒子，即只有质心三个自由度的粒子，那么理想气体的经典配分函数是
\begin{equation}
    Z = \int \prod_i \dd{p_i} \dd{q_i} \ee^{- \beta \sum_i \frac{p_i^2}{2m}} = \prod_i \int \dd{q_i} \int \dd{p_i} \ee^{- \frac{p_i^2}{2m} }.
    \label{eq:simplest-ideal-gas-partition-def}
\end{equation}
首先尝试经典的计算，即认为$p,q$可以连续取值。设共有$N$个粒子，则
\[
    \prod_i \int \dd{q_i} = V^{N},
\]
而
\[
    \prod_i \int \dd{p_i} \ee^{- \beta \frac{p_i^2}{2m}} = \left( \frac{2\pi m}{\beta} \right)^{\frac{3N}{2}},
\]
于是
\begin{equation}
    Z = V^{N} \left( \frac{2\pi m}{\beta} \right)^{\frac{3N}{2}}.
    \label{eq:simplest-ideal-gas-partition}
\end{equation}
如果我们把经典配分函数\eqref{eq:simplest-ideal-gas-partition-def}当成正确的配分函数用于计算自由能，那么
\[
    F = - k T \ln Z = - kNT \ln V - \frac{3}{2} kNT \ln (2\pi m T),
\]
从而可以计算熵为
\begin{equation}
    S = - \pdv{F}{T} = Nk \ln V + \frac{3}{2} kN \ln T + \frac{3}{2} kN + \frac{3}{2} kN \ln (2\pi m).
    \label{eq:naive-entropy}
\end{equation}
\eqref{eq:naive-entropy}和\eqref{eq:entropy-from-thermodynamics}是一致的——本该如此。\eqref{eq:naive-entropy}的不足之处在于它不满足可加性。
如果两个分别达到平衡，彼此只隔着一个隔板的同种粒子、温度相同的理想气体系统具有一样的压强，那么抽去隔板之后总系统立即达到平衡。
% TODO:为什么？虽然直觉上理应如此
然而，\eqref{eq:naive-entropy}不满足这个条件，因为显然其中的第一项不是线性的。
这就是吉布斯佯谬——本应具有可加性的熵变得不可加了。
为了让熵具有可加性我们不得不手动校准其零点，从而需要修改$F$，在其中引入一些不改变热力学预言的项，这表明\eqref{eq:simplest-ideal-gas-partition-def}不是正确的配分函数，它差了一些常数因子。

考虑全同粒子的不可分辨性（它意味着交换两个粒子虽然会让系统的正则坐标发生变化但并不改变系统状态，为了消除掉这种重复，在配分函数前面加上因子$1/N!$）以及相空间需要划分为相格（它在配分函数前面加上因子$1/h^{3N}$），将\eqref{eq:simplest-ideal-gas-partition}修改为
\begin{equation}
    Z = \frac{1}{N!} V^{N} \left( \frac{m}{2\pi \beta \hbar^2} \right)^{\frac{3N}{2}}.
\end{equation}
重复以上计算，得到
\[
    F = - kNT \ln V - \frac{3}{2} kNT \ln \left(\frac{m T}{2\pi \hbar^2}\right) + k T \ln N!,
\]
从而熵为
\[
    S = N k \ln V + \frac{3}{2} Nk \ln T + \frac{3}{2} kN + \frac{3}{2} kN \ln \left( \frac{m}{2\pi \hbar^2} \right) - k \ln N!.
\]
表面上这个熵表达式仍然没有可加性，但请注意由于经典统计仅仅适用于大粒子数系统，我们可以应用斯特林公式
\[
    \ln N! \approx N \ln N - N,
\]
然后得到的熵表达式就是可加的了。总之，为了导出正确的熵，不能使用代表点密度的归一化常数为配分函数，而必须加上必要的修正因子。

回顾以上修正。关于相空间应该分成相格的问题我们不做过多讨论，如果不加入这个修正因子，最后得到的熵实际上还是具有可加性的。加入这个因子的作用仅仅是为了确保通过经典统计物理计算出来的熵和量子统计的结果一致。
真正恢复了可加性的实际上是因子$1/N!$。我们知道，吉布斯佯谬只有在混合的两盒气体真正是全同的时候才是佯谬，如果混合的两盒气体是不一样的，那么混合它们就是会有熵增的。
换而言之，经典配分函数前面的修正因子必须能够区分全同粒子和非全同粒子。
$1/N!$正是这样一个因子。

关于什么时候需要乘上什么样的因子，我们还需要进一步讨论。想象两个分别装有$N_1$和$N_2$个全同粒子的盒子，它们的体积均为$V$。
设单粒子配分函数为$Z_0$，显然
\begin{equation}
    Z_1 = \frac{Z_0^{N_1}}{N_1!}, \quad Z_2 = \frac{Z_0^{N_2}}{N_2!},
    \label{eq:separate-boxes}
\end{equation}
而如果把两个盒子接通，似乎应该有
\begin{equation}
    Z = \frac{Z_0^{N_1+N_2}}{(N_1 + N_2)!}.
    \label{eq:one-box}
\end{equation}
现在我们立刻可以看到几个佯谬：
\begin{enumerate}
    \item 最明显的，\eqref{eq:one-box}和\eqref{eq:separate-boxes}不可能都是对的，因为必须有$Z = Z_1 Z_2$；
    \item 如果我们将两个盒子不接通而是放在一起，但是把它们当成一个整体计算，那么似乎应该有
    \[
        Z = \frac{Z_0^{N_1} Z_0^{N_2}}{(N_1+N_2)!},
    \]
    但这就和\eqref{eq:separate-boxes}矛盾了，因为仅仅将两个系统放在一起不可能破坏$Z=Z_1 Z_2$；
    \item 即使两边的粒子不全同，\eqref{eq:separate-boxes}也是成立的，那么全同粒子和不全同的粒子的区别体现在何处？
\end{enumerate}
第一个佯谬之所以为佯谬，是因为没有考虑到两个盒子接通之后，单粒子配分函数会因为粒子可以活动的空间变大而增大。
\eqref{eq:separate-boxes}和\eqref{eq:one-box}中的单粒子配分函数是不同的。
第二个佯谬的解释略微复杂一些：在这里，我们将$(N_1+N_2)!$作为修正因子，因为交换左右两个盒子中的粒子不会造成系统状态改变，但这里的微妙之处在于，可以使用$\mathbb{R}^3$中的位矢标记粒子，也可以使用“粒子位于哪个箱子”加上“粒子相局限在箱子的位矢”来标记粒子，但是不能够使用“粒子位于哪个箱子”加上$\mathbb{R}^3$中的位矢来标记粒子——这两个标签存在信息的重复。
如果我们使用$(N_1+N_2)!$作为修正因子，那就隐含地允许粒子的位矢随意取值（这样才能将左边的箱子中的粒子和右边的箱子中的粒子交换），此时必须使用两个盒子的单粒子配分函数，于是就得到了\eqref{eq:one-box}；而如果使用$N_1! N_2!$作为修正因子，那就隐含地认为“左边还是右边”是粒子的标签，此时必须用“粒子局限于箱子的位矢”来做另一个标签，这样将左右两边的两个粒子交换确实导致了一个新的态，因为“左右”的标签在这里没有被改变，从而交换之后右边的箱子中出现了一个“左”标签的粒子，于是计算得到的单粒子配分函数就是单个箱子的单粒子配分函数，于是得到\eqref{eq:separate-boxes}。
这样，第三个佯谬也就得到了解释：当全同粒子局限在两个不同的箱子中时，可以认为它们是全同粒子，此时使用修正因子$(N_1+N_2)!$，也可以认为它们不是全同粒子，而是被“左-右”的标签区分开了，在全同粒子局限在两个不同的箱子中时，它们的统计性质确实和两边的粒子不全同的情况是一致的。

\subsection{波尔兹曼方程}

\subsubsection{从分子混沌性假设导出玻尔兹曼方程}

考虑无粒子生灭的气体，假定
\begin{enumerate}
    \item 只考虑二体弹性碰撞，即不讨论碰撞导致化学反应，也不讨论多体过程（这个假设已经包含在\eqref{eq:general-gas-hamiltonian}中了）；
    \item 气体相互作用时涉及到的自由度只有整体的坐标和动量（这个假设也已经包含在\eqref{eq:general-gas-hamiltonian}中了）；
    \item 气体不非常密集以至于气体的平均自由时间相对于气体分子散射的时间尺度很大，从而碰撞可以看成是瞬时的；
    \item 气体分子间的相互作用随距离增长快速衰减，从而碰撞可以看成是定域的；
    \item 气体分子受外力作用的时间尺度远大于碰撞，即漂移和碰撞解耦；
    \item 气体分子的分布彼此独立。
\end{enumerate}
前几个假设要求气体分子是简单的点粒子且气体稀薄，最后一个假设（称为\concept{分子混沌假设}）并不是非常显然，但通过BBGKY层级可以证明它是正确的。
% TODO
把每个气体分子的坐标和动量都绘制在一个六维空间$(\vb*{r}, \vb*{p})$中，%
\footnote{注意这不是系统的相空间而是单个粒子的相空间，系统的相空间是一个$6N$维空间。}%
设此单粒子相空间中的分布函数为$f$，它是多粒子分布函数积掉$N-1$个粒子，只剩下单个粒子所得到的结果：
\begin{equation}
    f(\vb*{q}, \vb*{p}, t) = \int \prod_{i=1}^{N-1} \dd{\vb*{q}_i} \dd{\vb*{p}_i} \rho(\{\vb*{q}_i\}, \{\vb*{p}_i\}, t),
\end{equation}
那么对只涉及单粒子的物理量或者一系列仅涉及单粒子的物理量之和$A$，就有
\begin{equation}
    \expval*{A(t)} = \int \dd{\vb*{p}} \dd{\vb*{q}} f(\vb*{q}, \vb*{p}, t) A(\vb*{q}, \vb*{p}).
\end{equation}
我们来推导输运方程，即$f$服从的方程。

\begin{equation}
    \pdv{f}{t} + \vb*{v} \cdot \pdv{f}{\vb*{r}} + \frac{\vb*{F}}{m} \cdot \pdv{f}{\vb*{v}} = \int \dd{\vb*{v}_2} \dd{\Omega} \sigma \abs*{\vb*{r}-\vb*{r}_2} (\underbrace{f(\vb*{r}, \vb*{v}', t) f(\vb*{r}, \vb*{v}'_{2}, t)}_\text{in} - \underbrace{f(\vb*{r}, \vb*{v}, t) f(\vb*{r}, \vb*{v}_{2}, t)}_\text{out}).
    \label{eq:boltzmann-eq}
\end{equation}
等号右边的一长串称为碰撞积分。对一个相互作用势能$U(r)$，理论上总是可以计算出散射截面和碰撞之后的速度变化。

\subsubsection{细致平衡条件和麦克斯韦分布}

\eqref{eq:boltzmann-eq}意味着相空间中位于$\vb*{r}, \vb*{v}$附近的粒子数有进有出，并且粒子的转移是无记忆的。\concept{细致平衡条件}是说，很大一类系统平衡时从状态$i$转移到状态$j$和从状态$j$转移到状态$i$的概率相同，在这里就是
\begin{equation}
    f(\vb*{r}, \vb*{v}'_1, t) f(\vb*{r}, \vb*{v}'_{2}, t) = f(\vb*{r}, \vb*{v}_1, t) f(\vb*{r}, \vb*{v}_{2}, t).
\end{equation}
这个方程有没有解，到现在还不得而知，不过马上可以看到\eqref{eq:boltzmann-eq}可以直接推导出麦克斯韦分布。
两边取对数得到
\[
    \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}'_1, t) + \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}'_{2}, t) = \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}_1, t) + \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}_{2}, t),
\]
这个方程意味着$\ln f_1 + \ln f_2$是某种守恒量。\eqref{eq:general-gas-hamiltonian}没有给出任何单粒子守恒量（除了粒子数以外），因此只能是
\[
    \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}_1, t) + \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}_{2}, t) = F(\vb*{v}_1, \vb*{v}_2).
\]
要让等式右边能够分解成一个关于$\vb*{v}_1$的函数加上一个关于$\vb*{v}_2$的函数之和，仅有的可能是
\[
    \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}_1, t) + \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}_{2}, t) = \sum_i \underbrace{(F_i(\vb*{v}_1) + F_i(\vb*{v}_2))}_{=\const}.
\]
\eqref{eq:general-gas-hamiltonian}的独立守恒量包括粒子数守恒、动量守恒（即任何方向上都有空间平移不变性）、动能守恒（即时间平移不变性）。（角动量守恒可以从动量守恒推出）
这些量称为\concept{碰撞不变量}，因为它们在粒子碰撞前后守恒。
因此，我们有
\[
    \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}, t) = A + \vb*{\alpha} \cdot \vb*{v} + C v^2,
\]
或者等价的
\[
    \ln f(\vb*{r}, \vb*{v}, t) = A (\vb*{v} - \vb*{v}_0)^2.
\]
加入温度等常数，我们就得到了麦克斯韦分布。

\subsubsection{H定理与时间反演}

虽然表面上看起来，使用H定理让我们能够从牛顿方程推出热力学第二定律，但仔细考虑会发现几个很大的问题：
\begin{enumerate}
    \item 牛顿方程是时间反演不变的，热力学第二定律不是；
    \item 庞加莱回归意味着封闭系统的演化总是可以几乎回到其初始状态，即熵可以回到原点，这似乎和热力学第二定律矛盾；
    \item 
\end{enumerate}

如果一开始粒子之间的分布确实是完全无关的，发生几次散射之后它们的分布就产生关联了，或者说一个粒子的运动情况的信息会传递给别的粒子。分子混沌假设等于人为引入了环境扰动，使得关于粒子运动情况的信息会源源不断地被导向外部，这是熵增的根本原因。

\subsection{BBGKY序列}

\subsubsection{BBGKY序列的导出}

实际上，还可以直接从刘维尔方程出发推导气体的动理学方程。\eqref{eq:general-gas-hamiltonian}会导致如下的刘维尔方程：
\[
    \dv{P_N}{t} + \sum_i \left( \vb*{v}_i \cdot \pdv{P_N}{\vb*{r}_i} + \frac{\vb*{F}_i}{m} \cdot \pdv{P_N}{\vb*{v}_i} \right), \quad \vb*{F}_i = - \sum_{j \neq i} \pdv{U_{ij}}{\vb*{r}_i}, 
\]
其中$P_N$是$\{\vb*{q}_i, \vb*{p}_i\}$的函数，且随意交换两个粒子，$P_N$不变。考虑如下的$s$粒子边缘分布：
\begin{equation}
    P_N^{(s)} = \int \prod_{i \geq s+1} \dd{\vb*{r}_i} \dd{\vb*{v}_i} P_N,
\end{equation}
使用$P_N$的对称性以及积分边界项为零的事实，可以推导出
\begin{equation}
    \pdv{P_N^{(1)}}{t} + \vb*{v}_1 \cdot \pdv{P_N^{(1)}}{\vb*{r}_1} = \frac{N-1}{m} \int \dd{\vb*{r}_2} \dd{\vb*{v}_2} \pdv{U_{12}}{\vb*{r}_1} \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{v}_1},  
    \label{eq:from-p2-to-p1}
\end{equation}
以及类似的从$P^{(3)}_N$推导出$P^{(2)}_N$的方程
\begin{align}
    \begin{autobreak}
        \pdv{P_N^{(2)}}{t} + \vb*{v}_1 \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{r}_1} 
        + \vb*{v}_2 \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{r}_2} 
        - \frac{1}{m} \pdv{U_{12}}{\vb*{r}_1} \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{v}_1} 
        - \frac{1}{m} \pdv{U_{12}}{\vb*{r}_2} \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{v}_2} 
        = \frac{N-2}{m} \int \dd{\vb*{r}_3} \dd{\vb*{v}_3} \left( \pdv{P_N^{(3)}}{\vb*{v}_1} \cdot \pdv{U_{13}}{\vb*{r}_1} + \pdv{P_N^{(3)}}{\vb*{v}_2} \cdot \pdv{U_{23}}{\vb*{r}_2} \right),
    \end{autobreak}
    \label{eq:from-p3-to-p2}
\end{align}
还有从$P_N^{(4)}$推导出$P_N^{(3)}$等等的方程。这就是\concept{BBGKY序列}。
将某个高阶$P_N^{(s)}$取为零，就可以做一个截断，从而得到一组自洽方程，可以从$P_N^{(s)}$计算$P_N^{(s-1)}$，最后计算出$P_N^{(1)}$，这就得到了$f$。

\subsubsection{BBGKY序列和玻尔兹曼方程}

\eqref{eq:from-p3-to-p2}右边的空间积分只有在两个粒子间距在相互作用力程$d$中，即满足
\[
    \abs*{\vb*{r}_i - \vb*{r}_j} \lesssim d
\]
时才有非零值，因此该积分应该和$d^3$同阶。另一方面，设分子间距的数量级为$\delta$，则系统体积满足
\[
    V \sim N \delta^3.
\]
最后，注意到对整个系统体积和动量空间积分，有
\[
    \int \dd{\vb*{r}_3} \dd{\vb*{v}_3} \pdv{P_N^{(3)}}{\vb*{v}_1} \cdot \pdv{U_{13}}{\vb*{r}_1} \sim \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{v}_1} \cdot \pdv{U_{13}}{\vb*{r}_1},
\]
于是合起来就有
\[
    \frac{N-2}{m} \int \dd{\vb*{r}_3} \dd{\vb*{v}_3} \pdv{P_N^{(3)}}{\vb*{v}_1} \cdot \pdv{U_{13}}{\vb*{r}_1} \sim \frac{1}{m} \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{v}_1} \cdot \pdv{U_{13}}{\vb*{r}_1} \frac{d^3}{\delta^3}.
\]
如果气体非常稀薄，那么$d/\delta$就是小量，于是\eqref{eq:from-p3-to-p2}右边可以略去，得到
\begin{equation}
    \pdv{P_N^{(2)}}{t} 
    + \vb*{v}_1 \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{r}_1} 
    + \vb*{v}_2 \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{r}_2} 
    - \frac{1}{m} \pdv{U_{12}}{\vb*{r}_1} \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{v}_1} 
    - \frac{1}{m} \pdv{U_{12}}{\vb*{r}_2} \cdot \pdv{P_N^{(2)}}{\vb*{v}_2} = 0.
    \label{eq:effective-2-particle}
\end{equation}
上式实际上可以写成一个全微分的形式：
\[
    \dv{P_N^{(2)}}{t}=0,
\]
这个全微分沿着哈密顿量
\begin{equation}
    H_\text{eff} = \frac{p_1^2}{2m} + \frac{p_2^2}{2m} + U(\abs*{\vb*{r}_1 - \vb*{r}_2})
    \label{eq:2-particle-hamiltonian}
\end{equation}
描写的相轨道。这当然是正确的，因为近似\eqref{eq:effective-2-particle}只使用了两对坐标-动量对，因此描述了一个近似只有两个粒子的系统，那么它显然应该服从二粒子系统的刘维尔定律。

假定不同粒子的分布基本独立（我们在此引入分子混沌性假设），从而
\[
    P^{(2)}_N(\vb*{r}_1, \vb*{v}_1, \vb*{r}_2, \vb*{v}_2, t) = P^{(1)}_N(\vb*{r}_1, \vb*{v}_1, t) P^{(1)}_N(\vb*{r}_2, \vb*{v}_2, t).
\]
将上式沿着\eqref{eq:2-particle-hamiltonian}描述的相轨道积分就得到
\[
    P^{(2)}_N(\vb*{r}_1, \vb*{v}_1, \vb*{r}_2, \vb*{v}_2, t) = P^{(1)}_N(\vb*{r}_{10}, \vb*{v}_{10}, t_0) P^{(1)}_N(\vb*{r}_{20}, \vb*{v}_{20}, t_0).
\]
注意这里的$\vb*{r}_{10}, \vb*{r}_{20}$是$t-t_0,\vb*{r}_1,\vb*{r}_2,\vb*{v}_1, \vb*{v}_2$的函数，而$\vb*{v}_{10}, \vb*{v}_{20}$是$\vb*{r}_1,\vb*{r}_2,\vb*{v}_1, \vb*{v}_2$的函数。
将上式代入\eqref{eq:from-p2-to-p1}，并将$N-1$近似为$N$，考虑到$f=NP_N^{(1)}$，得到
\[
    \pdv{f}{t} + \vb*{v}_1 \cdot \pdv{f}{\vb*{r}_1} = \frac{1}{m} \int \dd{\vb*{r}_2} \dd{\vb*{v}_2} \pdv{U_{12}}{\vb*{r}_1} \cdot \pdv{f(\vb*{r}_{10}, \vb*{v}_{10}, t_0) f(\vb*{r}_{20}, \vb*{v}_{20}, t_0)}{\vb*{v}_1}.
\]
由于$f$要出现显著的变化需要在平均自由程的尺度上，而上式所述的积分在该尺度上是高度定域的（$d$远小于平均自由程），我们有
\[
    \pdv{\vb*{r}}{t} \cdot \pdv{f}{\vb*{r}} \ll \pdv{U}{\vb*{r}} \cdot \pdv{f}{\vb*{v}},
\]
这样可以将\eqref{eq:effective-2-particle}中的时间偏导数项去掉，而对$\vb*{r}_2$的偏导数对$\dd{\vb*{r}_2}$积分之后得到表面项，为零，于是
\[
    \begin{aligned}
        \pdv{f}{t} + \vb*{v}_1 \cdot \pdv{f}{\vb*{r}_1} &= \int \dd{\vb*{r}_2} \dd{\vb*{v}_2} \left( \vb*{v}_1 \cdot \pdv{f(\vb*{r}_{10}, \vb*{v}_{10}, t_0) f(\vb*{r}_{20}, \vb*{v}_{20}, t_0)}{\vb*{r}_1} + \vb*{v}_2 \cdot \pdv{f(\vb*{r}_{10}, \vb*{v}_{10}, t_0) f(\vb*{r}_{20}, \vb*{v}_{20}, t_0)}{\vb*{r}_2} \right) \\
        &= \int \dd{\vb*{r}} \dd{\vb*{v}_2} \vb*{u} \cdot \pdv{f(\vb*{r}_{10}, \vb*{v}_{10}, t_0) f(\vb*{r}_{20}, \vb*{v}_{20}, t_0)}{\vb*{r}},
    \end{aligned}
\]
其中$\vb*{r}$和$\vb*{u}$分别是粒子1和粒子2的相对位移和相对速度。
以$\vb*{u}$的方向为$z$轴建立柱坐标系，得到
\[
    \pdv{f}{t} + \vb*{v}_1 \cdot \pdv{f}{\vb*{r}_1} = \int \rho \dd{\rho} \dd{\varphi} \dd{\vb*{v}_2} u (f(\vb*{r}_{10}, \vb*{v}_{10}, t_0) f(\vb*{r}_{20}, \vb*{v}_{20}, t_0))\big|_{z=-\infty}^\infty.
\]
请注意$\vb*{r}$是两个发生碰撞的粒子的相对位移，$\vb*{u}$指向碰撞发生的方向，则$z$趋于$\infty$意味着碰撞结束，而$z$趋于$-\infty$意味着碰撞开始。
无论是碰撞开始还是结束，做一个小的时间平移$t \longrightarrow t_0$都不会造成什么影响，而由于碰撞高度定域，碰撞前后位矢可认为基本不变，且均位于$\vb*{r}_1$附近。于是就得到
\[
    \begin{aligned}
        \pdv{f}{t} + \vb*{v}_1 \cdot \pdv{f}{\vb*{r}_1} &= \int \rho \dd{\rho} \dd{\varphi} \dd{\vb*{v}_2} u (f(\vb*{r}_{1}, \vb*{v}_{1}, t) f(\vb*{r}_{2}, \vb*{v}_{2}, t))\big|_{z=-\infty}^\infty \\
        &= \int \rho \dd{\rho} \dd{\varphi} \dd{\vb*{v}_2} u (f(\vb*{r}_{1}, \vb*{v}'_{1}, t) f(\vb*{r}_{1}, \vb*{v}'_{2}, t) - f(\vb*{r}_{1}, \vb*{v}_{1}, t) f(\vb*{r}_{1}, \vb*{v}_{2}, t)),
    \end{aligned}
\]
$\vb*{r}(t)$曲线组成一束束流管，微分形式$\rho \dd{\rho} \dd{\varphi}$实际上就是散射截面：
\[
    \rho \dd{\rho} \dd{\varphi} = \sigma \dd{\Omega},
\]
于是把$\vb*{v}_1$和$\vb*{r}_1$的下标去掉，最终得到
\begin{equation}
    \pdv{f}{t} + \vb*{v} \cdot \pdv{f}{\vb*{r}} = \int \dd{\vb*{v}_2} \dd{\Omega} \sigma \abs*{\vb*{r}-\vb*{r}_2} (f(\vb*{r}, \vb*{v}', t) f(\vb*{r}, \vb*{v}'_{2}, t) - f(\vb*{r}, \vb*{v}, t) f(\vb*{r}, \vb*{v}_{2}, t)).
\end{equation}

\subsection{流体力学和输运}

\subsubsection{局域平衡和流动}

设$\chi$是一个碰撞不变量。由于\eqref{eq:general-gas-hamiltonian}的时间反演不变性和空间平移不变性（虽然势能确实显含各粒子的位置，但由于粒子间的相互作用高度定域，在更长的尺度上近似有空间平移不变性），碰撞不变量不显含时间和位置，而只显含动量（但这并不意味着它就不会随着位置的变化而变化，因为动量期望值在不同位置可以不同）。
碰撞不变量是这样的：

粒子流
\[
    \vb*{j} = \sum \vb*{v}
\]

\subsubsection{纳维-斯托克斯方程}

\begin{equation}
    \rho \left( \pdv{\vb*{v}}{t} + \vb*{v} \cdot \grad{\vb*{v}} \right) = - \grad{P} + \vb*{f}.
\end{equation}

\begin{equation}
    \pdv{\rho}{t} + \div{\rho \vb*{v}} = 0.
    \label{eq:transportation-eq}
\end{equation}

\subsection{经典气体模型的局限性}

经典理想气体的模型只在温度不很低的情况下适用；当温度很低时，量子效应变得明显起来。
低温下，气体的行为和气体粒子是费米子还是玻色子有密切的关系；低温下还会出现自由度冻结等现象。
对量子气体，动量-坐标不确定性关系变得非常重要，不过“粒子空间密度”之类的概念还可以继续使用。
设体积为$V$的盒子中有某种量子气体，则
\[
    N = \sum_{\vb*{k}} n_{\vb*{k}}.
\]
现在我们让$V\to \infty$，则做替换
\[
    \frac{1}{V} \sum_{\vb*{k}} \longrightarrow \int \frac{\dd[3]{\vb*{k}}}{(2\pi)^3},
\]
就得到
\[
    \frac{N}{V} = \int \frac{\dd[3]{\vb*{k}}}{(2\pi)^3} n_{\vb*{k}}.
\]
对近平衡的气体，一个宏观小微观大的局部就可以当成一个盒子，于是就有
\begin{equation}
    \rho(\vb*{r}) = \int \frac{\dd[3]{\vb*{k}}}{(2\pi)^3} n_{\vb*{k}},
\end{equation}
其中$n$对$\vb*{k}$的函数关系（如费米-狄拉克分布或者玻色-爱因斯坦分布）可以依赖坐标。

\section{费米子系统}

\subsection{理想费米气体}

考虑一个非相对论自由理想费米气体。在温度很低时，气体分子倾向于待在最低的能级上，在$\vb*{p}$空间中填充一个球面。我们有
\begin{equation}
    \expval{n} = \begin{cases}
        1, \quad \epsilon < \mu, \\
        0, \quad \epsilon > \mu.
    \end{cases}
\end{equation}
$\mu$给出了有粒子填充的最高能级，称为\concept{费米面}；费米面以下的所有状态称为\concept{费米球}。费米面内部的粒子数为
\begin{equation}
    N = \int \dd{\epsilon} \underbrace{\frac{2\pi V}{h^3} (2m)^{3/2} \sqrt{\epsilon} \alpha}_\text{space density} = \frac{4\pi V (2m)^{3/2} \alpha}{3h^3} \epsilon_\text{F}^{3/2},
\end{equation}
其中$\alpha$指的是粒子的自旋可能的取值个数。
基态能量为（下面的推导用到了非相对论自由粒子的态密度）
\begin{equation}
    E = \int \dd{\epsilon} \underbrace{\frac{2\pi V}{h^3} (2m)^{3/2} \sqrt{\epsilon} \alpha}_\text{space density} \epsilon = \frac{4 \pi V (2m)^{3/2} \alpha}{5 h^3} \epsilon_\text{F}^{5/2} = \frac{3}{5} N \epsilon_\text{F}.
\end{equation}


\subsection{相互作用费米子体系}

\subsubsection{费米液体}

很多相互作用费米子系统的行为和自由费米子系统实际上非常相似，参数可能不同但是定性行为都是一样的。
这是因为对自由费米子系统系统，我们可以浸染地将相互作用加入，如果相互作用强度较小，这只会带来粒子的自能修正和一个势能项，因为如果相互作用很小，那么可以以自由费米子系统系统的能量本征态为零级波函数，计算相互作用带来的一阶修正，相互作用仅仅会把自由费米子系统系统的能量本征态旋转一个小角度，不会改变本征态的结构。
这样的近独立“费米子系统”称为\concept{费米液体}。%
\footnote{由于从气体到液体的相变没有出现任何对称性破缺，应当使用完全一样的哈密顿量来描写气体和液体。于是我们将粒子间相互作用弱的系统称为气体，将有强关联但是还没有出现晶格的系统称为液体。}%
如果相互作用较强，虽然加入相互作用之后表面上理论还是加了自能修正的费米子系统，但是能标较低时就可能出现相变。
如果相互作用是吸引的，那么低温下可能出现费米子配对，同样会出现相变。

费米液体的基本激发并非实际构成此系统的粒子——想象一个粒子在实际的费米子系统的费米面外面运动，由于相互作用，会“激起一片涟漪”，这样导致的一系列粒子的集体运动模式就是准粒子，费米液体中的粒子实为这种准粒子。
由于相互作用等价于加入了自能修正，准粒子的自旋没有发生变化，但是质量发生了变化，且格林函数中会出现一个明显的虚部，即粒子寿命有限。
然而，我们还是可以从费米液体中准粒子的行为中看到很明显的裸粒子的影子：例如，准粒子的个数和实际构成系统的粒子的个数是一样的，准粒子的能谱的形式和实际粒子的能谱很相似，等等。
当然，费米液体的图像并不适用于任意的体系，比如说如果粒子相互作用造成某种配对，那么显然最后形成的准粒子个数是粒子个数的一半，而且能谱的形式也大不相同。

在费米液体理论中通常只分析费米面附近的物理，部分原因在于费米海的结构可以非常复杂，因此只考虑费米面附近的物理是比较容易的，也是比较有实际意义的（因为是低温近似），部分原因在于只有这里才确定有稳定的准粒子——通常准粒子的寿命在接近费米面时比较长，因此看起来像是“真正的”粒子（否则会有非常明显的能级展宽）。

这件事的原因如下。设准粒子寿命为$\tau$，则$\tau$反比于散射速率，而散射速率正比于库仑相互作用的强度。完整地做这个计算是很困难的，因为涉及到静电屏蔽等复杂的效应。
由于我们只做数量级估计，暂时将寿命对整个费米面做平均，从而使用一个常数$M$表示相互作用强度。
散射的过程可以概括为：一个动量为$\vb*{p}$的费米面外部的粒子（实际上是费米液体中的准粒子，下同）的能量降低，变成了动量为$\vb*{p}_1$的粒子，同时激发了一个费米面内的动量为$\vb*{p}_2$的粒子。
结果是，动量为$\vb*{p}$的费米面以外的粒子衰变成了两个粒子，动量分别为$\vb*{p}_1$和$\vb*{p} - \vb*{p}_1 + \vb*{p}_2$，还有一个动量为$\vb*{p}_2$的空穴。
设动量分别为$\vb*{p}_1$和$\vb*{p} - \vb*{p}_1 + \vb*{p}_2$的两个粒子和动量为$\vb*{p}_2$的空穴的总态密度在当前温度下的期望值为$n$，由费米黄金法则有
\[
    \frac{1}{\tau} \propto \text{transition rate} \sim \abs{M}^2 n.
\]
由于系统中的粒子非常多，不同能级上粒子数的涨落可以略去，即认为不同能级上不多不少正好就有费米-狄拉克分布给出的粒子个数，%
\footnote{这是热力学系统的一般性质：系统规模大时涨落可略去。由于本文涉及的系统都是多体系统，总是可以做这样的近似。}%
那么就有
\[
    n = \int \dd[3]{\vb*{p}_1} \int \dd[3]{\vb*{p}_2} (1 - f(\epsilon_{\vb*{p}_1})) f(\epsilon_{\vb*{p}_2}) (1 - f(\epsilon_{\vb*{p} - \vb*{p}_1 + \vb*{p}_2})) \delta(\epsilon_{\vb*{p}} - \epsilon_{\vb*{p}_1} + \epsilon_{\vb*{p}_2} - \epsilon_{\vb*{p} - \vb*{p}_1 + \vb*{p}_2}).
\]
因子$(1-\epsilon_{\vb*{p}_1})$表示动量为$\vb*{p}_1$的粒子应该占据一个空态（或者说在接近零温时应该在费米面以外），因子$f(\epsilon_{\vb*{p}_2})$表示空穴一定来自一个已有的粒子，最后的$\delta$函数强制要求能量守恒。
我们不严格计算这个积分，而是做一些数量级估计。
由于$\vb*{p}_2$在费米面以下而$\vb*{p}- \vb*{p}_1 + \vb*{p}_2$在费米面以上，容易写出以下不等式
\[
    0 < \xi_{\vb*{p}_1} < \xi_{\vb*{p}}, \quad 0 < - \xi_{\vb*{p}_2} < \xi_{\vb*{p}} - \xi_{\vb*{p}_1} < \xi_{\vb*{p}},
\]
对$n$有贡献的$\vb*{p}_1$和$\vb*{p}_2$均满足这些不等式，这些不等式给出了两个宽度为$\xi_{\vb*{p}}$的球壳，因此
\[
    n \leq (4 \pi k_\text{F}^2 \xi_{\vb*{p}})^2,
\]
于是
\begin{equation}
    \frac{1}{\tau} \lesssim \xi_{\vb*{p}}^2.
\end{equation}
因此，如果准粒子非常接近费米液体的费米面，那么它是非常稳定的，因为此时$\xi_{\vb*{p}}$很小。从物理图像上看，此时的准粒子虽然会和费米海中的准粒子发生相互作用，但其能量不足以产生粒子-空穴对，因此也不会衰变。

粒子“稳定”的数值判据是什么？按照费米-狄拉克分布，$\expval*{\hat{n}}$在$\epsilon_\text{F}$附近一个大约长为$T$的区域内明显偏离阶跃函数；另一方面，由于相互作用能量本身会有一个弥散，为
\[
    \Delta E \sim \frac{1}{\Delta t} \sim \frac{1}{\tau},
\]
其中$\tau$为准粒子平均自由时间。粒子稳定意味着
\[
    \Delta E \ll \frac{1}{T},
\]
也即
\[
    \frac{1}{\tau} \ll T.
\]
准粒子平均自由时间本身和温度有关，它大约是单位时间发生碰撞的概率的倒数，而只有费米子附近准粒子数明显偏离阶跃函数的那一部分准粒子比较有可能发生碰撞（费米球内部的准粒子不怎么会被激发，费米球外面根本没有准粒子），因此
\[
    \frac{1}{\tau} \sim T^2,
\]
最后就发现我们有
\[
    T \ll 1.
\]
因此费米液体图像只在低温下适用。
这就又反过来确保了动量确定、寿命较长的粒子确实是低温下费米液体的自由度。在准粒子没有相互作用时按照空间平移不变性，动量显然是好量子数。
加入库伦排斥之后，准粒子之间的散射会将准粒子的坐标牵扯进来。
然而，设$\Delta x$为准粒子坐标的不确定度，数量级上有
\[
    \frac{1}{\Delta x} \sim \frac{1}{\Delta t} \sim \Gamma,
\]
其中$\Gamma$是单位时间的散射几率，而我们又有
\[
    \Delta p \Delta x \sim \hbar,
\]
那么就有
\[
    \Delta p \sim \Gamma.
\]
由于准粒子散射是二体过程，在低温下$\Gamma$正比于$\expval*{\hat{n}}$在$\epsilon_\text{F}$附近明显偏离阶跃函数的区域的厚度的平方。
可以证明低温下这确实是正确的。

\subsubsection{准粒子的相互作用}

考虑一个能量本征态，其中准粒子在费米面之上的数量为$\var{n}$，则总是把能量本征值相对于零温平衡态（由于费米海的结构可以非常复杂，平衡态能量反而是算不出来的）的变化写成以下级数展开（$\vb*{k}$在费米面附近）：
\begin{equation}
    \var{E} = \underbrace{\sum_{\vb*{k}, \sigma} \epsilon^0_{\vb*{k}} \var{n_{\vb*{k} \sigma}}}_{\var{E_1}} + \underbrace{\frac{1}{2V} \sum_{\vb*{k}, \vb*{k}', \sigma, \sigma'} f_{\sigma \sigma' \vb*{k} \vb*{k}'} \var{n_{\vb*{k} \sigma}} \var{n_{\vb*{k}' \sigma'}}}_{\var{E_2}},
    \label{eq:fermi-liquid-energy}
\end{equation}
其中$\var{n}$表示准粒子数目相对基态的变化。
取到二阶项，因为一些微扰论计算表明前两项有时是同阶的，后面的高阶项（对应多体相互作用）则可以略去；
把能量写成粒子数的函数假定了自旋守恒。

首先来看一阶项。$\epsilon^0_{\vb*{k}}$是一个等效的单粒子能量。由于只讨论费米面附近的理论，我们让能量从费米面量起，即使用$\xi$代替$\epsilon$，$k=k_\text{F}$时$\xi^0_{\vb*{k}}$就是零，在假定费米面具有旋转对称性的情况下可以做展开
\[
    \xi^0_{\vb*{k}} = \frac{k_\text{F}}{m^*} (k - k_\text{F}).
\]
我们仿照自由粒子的能量
\[
    \xi_{\vb*{k}} = \frac{k^2}{2m} - \frac{k_\text{F}^2}{2m} \approx \frac{k_\text{F}}{m} (k - k_\text{F})
\]
得到了一个等效质量$m^*$。能够像上面这样做的前提是准粒子能谱要足够光滑，如果像声子那样，就没法定义任何等效质量。%
\footnote{应注意此处的等效质量和“激发有能隙，是有质量的”中的“质量”是不同的；前者并不代表有一个能隙，而只是$\epsilon_{\vb*{k}}$的$k^2$项的系数而已。}%
如果温度很高，以至于不能保证有趣的行为仅仅发生在费米面附近，那有效质量的概念也没有什么用；实际上此时费米液体的理论就没有什么用。
请注意\eqref{eq:fermi-liquid-energy}完全是形式上的：诸如晶格势能造成的单粒子能量修正已经被纳入了$\var{E_1}$中，而只要费米面保持旋转对称性，就可以引入等效质量的概念。
并且，在只有费米面附近才有明显的激发的情况下，可以不失一般性地设
\[
    \epsilon_{\vb*{k}}^0 = \frac{k^2}{2m^*},
\]
因为真正有意义的是$\epsilon_{\vb*{k}} - \mu$，只需要同时调节$\epsilon_{\vb*{k}}$和$\mu$就可以让准粒子的$\epsilon_{\vb*{k}}$取自由粒子的形式。

对二阶项，假定系统具有自旋旋转不变性，则$f$的取值完全由$f_{\uparrow \uparrow \vb*{k} \vb*{k}'}$和$f_{\uparrow \downarrow \vb*{k} \vb*{k}'}$决定。
实际上，由于$\vb*{k}$局限在费米面附近，我们有
\[
    f_{\alpha \beta \vb*{k} \vb*{k}'} = f_{\alpha \beta}(\theta),
\]
$\theta$是$\vb*{k}$和$\vb*{k}'$的夹角。这样，设
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        f_{\uparrow \uparrow}(\theta) &= f^\text{S}(\theta) + f^\text{A}(\theta), \\
        f_{\uparrow \downarrow}(\theta) &= f^\text{S}(\theta) - f^\text{A}(\theta),
    \end{aligned}
\end{equation}
并将$f^\text{S}(\theta)$和$f^\text{A}(\theta)$展开成无量纲常数：
\begin{equation}
    \frac{k_\text{F} m^*}{\pi^2} f^\text{S,A}(\theta) = \sum_{l=0}^\infty F_l^\text{S,A} \legpoly (\cos \theta).
\end{equation}
于是，给定参数$m^*$，$k_\text{F}$以及$\{F_l^\text{S,A}\}$，费米液体服从的物理规律就给定了。

\subsection{费米液体的宏观性质}

使用以上参数：$m^*$，$k_\text{F}$以及$\{F_l^\text{S,A}\}$，可以计算费米液体的各种宏观性质。

\subsubsection{比热}

首先考虑零温附近的比热。费米气体的比热在低温极限下正比于温度，费米液体实际上也一样。
能量由\eqref{eq:fermi-liquid-energy}给出，随着$T$增大，一些粒子从费米海溢出，从而能量增大，产生一个热容。
实际上，在零温极限附近，\eqref{eq:fermi-liquid-energy}中的$E_2$部分没有贡献。
这是因为
\[
    E_2 = \sum_{\sigma, \sigma'} \underbrace{\frac{1}{2V} \sum_{\vb*{k}} f_{\sigma \sigma'}(\theta) \var{n}_{\vb*{k} \sigma}}_{\text{constant}} \var{n}_{\vb*{k}' \sigma'},
\]
被大括号括起来的部分和$\vb*{k}$无关，而显然
\[
    \sum_{\vb*{k}} \var{n}_{\vb*{k} \sigma} = 0,
\]
因此$E_2$对总能量没有贡献。这样费米液体的热容和费米气体的热容就是完全一致的，为
\begin{equation}
    C_V = \frac{1}{3} m^* k_\text{F} T.
\end{equation}
这个公式在实验上非常重要，如果确定一个体系是费米液体（如发现低温下热容正比于温度），那么就可以据此测出粒子的有效质量。

\subsubsection{磁化率}

也可以计算费米液体的磁化率。考虑弱场近似，则磁化率
\[
    \chi = \pdv{M}{H}
\]
近似为
\[
    \chi = \frac{M}{H},
\]
其中$M$表示磁化强度，$H$表示磁场强度（不是哈密顿量），而磁化强度为
\[
    M = \pdv{E}{H},
\]
于是得到
\[
    \frac{1}{\chi} = \pdv[2]{E}{M}.
\]
这样只需要使用$M$表示出$E$就可以了。
记自旋向上（以磁场方向为$z$轴）和向下的粒子数为$N_\uparrow$和$N_\downarrow$，则
\[
    M = \mu_\text{B} (N_\uparrow - N_\downarrow),
\]
其中$\mu_\text{B}$为玻尔磁子。磁场导致自旋向上和向下的粒子数发生变化的原因是，自旋和磁场一致的粒子的费米面会扩大，自旋和磁场相反的粒子的费米面会缩小，从而让$N_\uparrow$变大，$N_\downarrow$缩小。
由于粒子数不变，有
\[
    \var{N_\uparrow} = - \var{N_\downarrow},
\]
而没有磁场时向上和向下的粒子数一样，于是
\[
    M = 2 \mu_\text{B} \var{N}_\uparrow.
\]
$\var{N_\uparrow}$和费米动量的变化之间的关系是
\[
    \var{N_\uparrow} = \int_{k_\text{F} < k < k_\text{F} + \var{k_\text{F}}} \frac{V}{(2\pi)^3} \dd[3]{\vb*{k}} = \frac{V k_\text{F}^2 \var{k_\text{F}}}{2\pi^2}.
\]
现在可以将$M$用$\var{k_\text{F}}$表示出来了。接下来将能量写成$\var{k_\text{F}}$的函数。
对动能部分$E_1$，我们有
\[
    \var{E_1} = \sum_{\sigma, \vb*{k}} \frac{k_\text{F}}{m^*} (k - k_\text{F}) \var{n}_{\vb*{k} \sigma},
\]
$n_{\vb*{k} \uparrow}$仅有的变化是在$k_\text{F} < k < k_\text{F} + \var{k_\text{F}}$的区域内从$0$变成$1$，$n_{\vb*{k} \downarrow}$仅有的变化是在$k_\text{F} - \var{k_\text{F}} < k < k_\text{F}$的区域内从$1$变成$0$。
这样就有
\[
    \begin{aligned}
        \var{E_1} &= \int_{k_\text{F} < k < k_\text{F} + \var{k_\text{F}}} \frac{V}{(2\pi)^3} \dd[3]{\vb*{k}} \frac{k_\text{F}}{m^*} (k - k_\text{F}) + \int_{k_\text{F} - \var{k_\text{F}} < k < k_\text{F}} \frac{V}{(2\pi)^3} \dd[3]{\vb*{k}} \frac{k_\text{F}}{m^*} (k - k_\text{F}) (-1) \\
        &= \frac{V k_\text{F}^3}{2 \pi^2 m^*} (\var{k_\text{F}})^2.
    \end{aligned}
\]
最后，得到$\var{E_1}$和$M$的关系：
\[
    \var{E_1} = \frac{\pi^2}{2 m^* \mu_\text{B}^2 V k_\text{F}} M^2.
\]
同理，可以计算得到（计算的关键点在于意识到对全空间计算积分，则只有零阶勒让德多项式能够给出非零结果）
\[
    \var{E_2} = \frac{\pi^2}{2 m^* \mu_\text{B}^2 V k_\text{F}} F_0^\text{A} M^2.
\]
这样就得到了$\var{E}$关于$M$的表达式，从而最终得到
\begin{equation}
    \chi = \frac{1}{1 + F_0^\text{A}} \frac{m^* \mu_\text{B}^2 V k_\text{F}}{\pi^2}.
\end{equation}

\subsection{粒子间有斥力的费米子系统}

费米液体理论本身是非常唯象的，其中的参数都是通过对称性引入的，而没有考虑怎么通过更加底层的机制计算出它们。
本节考虑一个粒子间有斥力的费米子系统，并且尝试根据这个

\section{玻色子系统}

\subsection{理想玻色气体}

考虑一个非相对论自由理想玻色气体，也即，单个气体分子的能量完全为动能$k^2/2m$。
玻色气体在零温时必定处在玻色-爱因斯坦凝聚状态，我们来观察非相对论自由理想玻色气体的这种状态的具体行为。
近独立系统的粒子数期望为
\[
    n_i = \frac{1}{\ee^{\beta(\epsilon_i - \mu)} - 1},
\]
考虑单个粒子，在相空间体积$\dd[3]{\vb*{r}} \dd[3]{\vb*{p}}$中的量子态个数为
\[
    \dd{N} = \frac{\dd[3]{\vb*{r}} \dd[3]{\vb*{p}}}{h^3},
\]
由于动量空间的各向同性，只保留$\dd{p}$之后态密度为
\[
    \dd{N} = V \frac{4\pi p^2 \dd{p}}{h^3} = \frac{2\pi V}{h^3} (2m)^{3/2} \sqrt{\epsilon} \dd{\epsilon},
\]
其中$\epsilon$为自由费米子的能谱，即$p^2/2m$。
这样，近似有
\begin{equation}
    N = \int_0^\infty \frac{2\pi V}{h^3} (2m)^{3/2} \sqrt{\epsilon} \dd{\epsilon} \frac{1}{\exp(\beta (\epsilon - \mu)) - 1} = \frac{2V}{\sqrt{\pi}} \frac{1}{\lambda_T^3} g_{3/2}(\ee^{\beta \mu}),
\end{equation}
其中$g_\nu(z)$定义为
\[
    g_\nu(z) = \int_0^\infty \frac{x^{\nu-1}}{z^{-1} \ee^{x} - 1},
\]
而$\lambda_T$或者说\concept{热德布罗意波长}是一个定义如下的长度尺度：
\begin{equation}
    \lambda_T = \sqrt{\frac{h^2}{2\pi m k_B T}}.
\end{equation}
上式成立的条件是能级间距非常密——这总是成立的——以及相邻能级上的粒子数变化得足够平滑——这却不总是成立。
请注意等式右边是有最大值的：当$z$取$1$时$g_{3/2}(z)$取最大值。
$z$取一意味着化学势为零。由于是理想玻色气体，化学势始终小于最低的能级（也就是零），这意味着化学势趋于$0^-$不会造成粒子数的发散。
这是不合理的，因为粒子数是可以任意条件的物理量，化学势趋于$0^-$不造成粒子数发散说明系统中的粒子数有一个自然的上限。
仅有的可能只能是，我们将粒子数求和化为积分的做法有问题。
求和化积分成立仅仅依赖于两个事实：容器很大从而能级分布非常密集，以及粒子数相对均匀地分布在各个能级上（从而将$\vb*{k}$看成连续变化时能够形成一个连续函数）。
第一个事实绝对不会出错，那么只能是第二个假设出错了——具体来说，$k=0$的能级上堆积了太多的粒子，以至于在求和转化为积分之后它看起来就像一个$\delta$函数一样。
这就是\concept{玻色-爱因斯坦凝聚}：玻色子全部堆积在基态上，其行为就好像一个巨型的（纯的）乘积态。


\section{超流，玻色-爱因斯坦凝聚和超导}

\subsection{超流}

\subsubsection{超流性和超流流体}

为什么流体流动会形成阻尼？答案显然是流体在流动过程中，一些能量从流体的宏观动力学自由度（速度等）转移到了它的一些内部自由度上。
例如，和大量谐振子耦合就会导致一个线性阻尼。
这些内部自由度，按照定义，应该是流体没有宏观上特别明显的运动时的流体运动模式；它们和流体的宏观动力学自由度之间是有耦合的，因为流体动力学不是线性的，所以在流体流动过程中可以被激发，这就是阻尼的来源。
例如，流体和容器表面的接触可能会在流体中激发出一些内部运动模式，这就是流体和表面的摩擦的来源。

流体的内部自由度何时被激发起来？设一小团质量为$M$的流体一开始以速度$\vb*{v}$运动，然后激发起来一个动量为$\vb*{p}$的准粒子，然后流体微团速度变成$\vb*{v}'$。
由动量和能量守恒我们有
\[
    M \vb*{v} = M \vb*{v}' + \vb*{p}, \quad \frac{1}{2} M v^2 \geq \frac{1}{2} M v'^2 + \epsilon_{\vb*{p}}.
\]
第二个式子是因为可能出现了一些其它的激发。以上两个式子约去$\vb*{v}'$之后得到
\[
    \vb*{v} \cdot \vb*{p} \geq \epsilon_{\vb*{p}}.
\]
要能够找到一个$\vb*{p}$满足上式，就是要
\begin{equation}
    v \geq \frac{\epsilon_{\vb*{p}}}{p}.
    \label{eq:dissipation-condition}
\end{equation}
当且仅当\eqref{eq:dissipation-condition}成立，流体中的准粒子能够产生，从而流体会出现阻尼。

如果我们不想让流体在某些速度区间出现阻尼，就必须找到某个$\vb*{v}$，使得\eqref{eq:dissipation-condition}对它不成立，这又等价于
\[
    \eval{\frac{\epsilon_{\vb*{p}}}{p}}_{\vb*{p}=0} > 0,
\]
这就等价于，从坐标原点向$\epsilon_{\vb*{p}}-\vb*{p}$超曲面引切线，不应该出现斜率为零的切线。
例如，在$\vb*{p}$很小时$\epsilon_{\vb*{p}}$不应该是“平坦”的。
这种流体不会出现内摩擦的情况称为\concept{超流}。

显然，如果$\epsilon_{\vb*{p}} \propto p^2$，那么绝对不可能出现超流；如果流体中的准粒子是某种声子%
\footnote{声子是声波的量子化而声波可以从位移场$\vb*{u}$的小幅简谐振动推导出来，那么看起来声子似乎应该是某种宏观自由度，而不是我们需要的内部自由度。
然而，对一个流体微团就能够良定义声子，而粗粒化下流场中甚至可以忽略每个流体微团的存在，那么把声子当成内部自由度其实问题也不大。}%
，那么确实可能出现超流。
在能够形成超流的时候，从从坐标原点向$\epsilon_{\vb*{p}}-\vb*{p}$超曲面引切线得到的斜率实际上给出了一个相变点：当$v$超过此速度时，不会形成超流，而当$v$低于此速度时，可以形成超流。

以上推导和系统温度无关——它适用于任何情况，无论是零温还是有限温。
但是，有限温时，由于热涨落，流体内部肯定会出现准粒子，这些准粒子和容器壁可以发生动量交换，从而将流体的能量转移给容器壁，也即，有限温下肯定会有一定的摩擦。
唯一能够解释有限温下超流有可能出现但是摩擦也会出现的图像是，一部分流体进入超流状态，一部分流体中激发出了准粒子，从而在运动时和容器壁发生摩擦，最后黏附在容器壁上；由于存在超流现象，超流流体和“正常”流体之间并没有摩擦，它们可以“彼此穿过”而不互相干扰。

如何确定确实有正常流体？实际上，流体内部的准粒子应该是相当局域的运动模式，那么准粒子本身整体的运动速度就应该是形成准粒子的流体的运动速度；另一方面，准粒子的动量总是可以直接累加到流体的总动量上面。
设一群准粒子以速度$\vb*{v}$在运动，设$K_0$是一个在其中流体静止的参考系，$K$是一个在其中准粒子静止的参考系，则
\[
    E = E_0 - \vb*{P}_0 \cdot \vb*{v} + \frac{M v^2}{2}.
\]
现在设在流体中（在参考系$K_0$下）出现了一个动量为$\vb*{p}$的准粒子，则
\[
    E + \epsilon^K_{\vb*{p}} = E_0 + \epsilon_{\vb*{p}} - (\vb*{P}_0 + \vb*{p}) \cdot \vb*{v} + \frac{M v^2}{2},
\]
于是在$K$系中我们有
\[
    \epsilon^K_{\vb*{p}} = \epsilon_{\vb*{p}} - \vb*{p} \cdot \vb*{v},
\]
设$n(\epsilon)$为玻色-爱因斯坦分布函数，则在$K_0$系中动量为$\vb*{p}$的粒子数为$n(\epsilon_{\vb*{p}} - \vb*{p} \cdot \vb*{v})$（我们需要这么绕一下是因为玻色-爱因斯坦分布函数适用于本身没有宏观运动的系统，而粒子数在不同参考系之间是守恒的）。
这样，在$K_0$系中，准粒子气体单位体积的动量就是
\[
    \vb*{P} = \int \frac{\dd[3]{\vb*{p}}}{(2\pi)^3} \vb*{p} n(\epsilon_{\vb*{p}} - \vb*{p} \cdot \vb*{v}),
\]
在$\vb*{v}$很小的情况下展开就是
\[
    \begin{aligned}
        \vb*{P} &= - \int \frac{\dd[3]{\vb*{p}}}{(2\pi)^3} \vb*{p} (\vb*{p} \cdot \vb*{v}) \dv{n}{\epsilon} \\
        &= \frac{\vb*{v}}{3} \int \frac{\dd[3]{\vb*{p}}}{(2\pi)^3} \left( - \dv{n}{\epsilon} \right) p^2.
    \end{aligned}
\]
第二个等号用到了$\vb*{p}$的各向同性。考虑到$\vb*{P}$就是形成准粒子的流体的单位体积动量而$\vb*{v}$就是形成准粒子的流体的速度，我们发现“正常”流体——即其中激发出了准粒子，从而可以和器壁发生摩擦的流体——确实有质量。

在高温下没有人看到过超流，因此随着温度升高肯定会发生一个相变，从超流相变成普通流体。
不难想象这个相变发生在哪里：设
\[
    \rho = \rho_\text{n} + \rho_\text{s},
\]
右边两项分别是正常流体和超流体的质量，且
\begin{equation}
    \rho_\text{s} = \frac{1}{3} \int \frac{\dd[3]{\vb*{p}}}{(2\pi)^3} \left( - \dv{n}{\epsilon} \right) p^2,
\end{equation}
如果随着温度上升$\rho_\text{s}$在某一点严格为零，那么就发生了相变。
以声子为例，设能谱为
\[
    \epsilon = u p,
\]
我们有
\[
    \begin{aligned}
        \rho_\text{s} &= - \frac{1}{3u} \int \frac{p^2 \dd{p} \dd{\Omega}}{(2\pi)^3} \dv{n}{p} p^2 \\
        &= - \frac{1}{3u} \int \frac{\dd{\Omega}}{(2\pi)^3} \dd{n} p^4 \\
        &= \frac{4}{3u} \int \frac{\dd\Omega}{(2\pi)^3} \dd{p} p^3 n \\
        &= \frac{4}{3u} \int \frac{\dd[3]{\vb*{p}}}{(2\pi)^3} n p = \frac{4}{3u^2} \int \frac{\dd[3]{\vb*{p}}}{(2\pi)^3} n \epsilon,
    \end{aligned}
\]
因此$\rho_\text{s}$正比于声子总内能。
在液体中，声子自由能为
\[
    F = F_0 - T \ln \sum_{\vb*{k}, n} \ee^{-\beta u k \left( n + \frac{1}{2} \right) } = F_0 - V \frac{\pi^2 T^4}{90 u^3},
\]
上式中$F_0$为零温下的自由能；上式是固体中声子自由度的$1/3$，因为流体中只有纵波没有横波，所以声子偏振方向只有一个而不是三个。
从自由能计算出声子内能为
\[
    \int \frac{\dd[3]{\vb*{p}}}{(2\pi)^3} n \epsilon = E = E_0 + \frac{V \pi^2 T^4}{30 u^3},
\]
则
\[
    \rho_\text{s} = \frac{4}{3u^2} \left( E_0 + \frac{V \pi^2 T^4}{30 u^3} \right).
\]
可以看到，随着$T$的增长$\rho_\text{s}$持续增长而没有上限，而这是不可能的，因为显然$\rho_\text{s}$小于液体总密度，而后者是有上限的。
唯一的可能是，当温度增长到某个$T$时出现了相变，超流完全消失，我们上面的推导不再适用。

总之，当温度较高或者液体整体流速较大时，都不会出现超流。

\subsubsection{液体中的声子}

“声子”在固体物理中指的是空间连续平移对称性破缺导致的Goldstone模，虽然液体中没有空间连续平移对称性破缺，但是还是可以出现声波，这种波动的量子化同样会导致声子。
本节将表明，非常一般的液体中都可以出现声子。

我们首先讨论液体中声波的经典理论。
液体中能量的严格形式为
\begin{equation}
    E = \int \dd[d]{\vb*{r}} \left( \frac{1}{2} \rho v^2 + \rho e(\rho) \right),
\end{equation}
其中$e$是单位质量的内能。这个量本身并不能完整描述液体的动力学，还需要加上一个输运方程
\begin{equation}
    \pdv{\rho}{t} + \div{\rho \vb*{v}} = 0.
\end{equation}
我们仅考虑非常小幅的运动，此时由于$v$本身是小量，我们可以将$\rho v^2$近似为$\rho_0 v^2$，其中$\rho_0$是液体无外力作用时的密度。
由于$\rho=\rho_0$是一个能量极小值点，我们得到小幅振动的液体的能量：
\begin{equation}
    E = \int \dd[d]{\vb*{r}} \left( \frac{1}{2} \rho_0 v^2 + \frac{u^2 \rho'^2}{2 \rho_0} \right),
    \label{eq:small-v-energy}
\end{equation}
其中$\rho'$定义为$\rho-\rho_0$。

和\eqref{eq:small-v-energy}一起使用的还有连续性方程
\[
    \pdv{\rho}{t} + \div{(\rho \vb*{v})} = 0,
\]
以及液体中声波无旋这一事实。这样，我们引入速度势
\begin{equation}
    \vb*{v} = \grad{\varphi}.
    \label{eq:v-potential}
\end{equation}
至于连续性方程，由于$v$和$\rho'$都是小量，我们有
\begin{equation}
    \pdv{\rho'}{t} + \rho_0 \div{\vb*{v}} = 0.
    \label{eq:small-transportation}
\end{equation}
\eqref{eq:small-v-energy}，\eqref{eq:small-transportation}和\eqref{eq:v-potential}决定了流体中声波的行为。

现在要做的是量子化以上理论。比较糟糕的是$\vb*{v}$并不能直接当成$\vb*{r}$的时间导数或者动量除以质量，虽然这两个量的宏观平均当然是完全一样的。
这里的关键在于我们需要一个（欧拉法表述下的）流速场，而不是简单的$\hat{\vb*{p}} / m$。
然而，\eqref{eq:small-v-energy}显含$\vb*{v}$和$\rho$，这又意味着我们需要这两个量的对易关系。
一种可能的进路是以质量流密度$\vb*{j}$为中介。在经典理论中
\[
    \rho(\vb*{r}) = \sum_i m_i \delta(\vb*{r} - \vb*{r}_i), \quad \vb*{j}(\vb*{r}) = \sum_i \vb*{p}_i \delta(\vb*{r} - \vb*{r}_i),
\]
同时也有
\[
    \vb*{j} = \rho \vb*{v}.
\]
标准的量子化方案是（这实际上就是$U(1)$场的守恒流，确实是合理的）
\[
    \hat{\vb*{j}}(\vb*{r}) = \frac{1}{2} \sum_i ( \hat{\vb*{p}}_i \delta(\vb*{r} - \vb*{r}_i) + \delta(\vb*{r} - \vb*{r}_i) \hat{\vb*{p}}_i ) = \frac{1}{2} (\hat{\rho} \hat{\vb*{v}} + \hat{\vb*{v}} \hat{\rho}),
\]
而
\[
    \hat{\rho}(\vb*{r}) = \sum_i m_i \delta(\vb*{r} - \vb*{r}_i)
\]
保持不变。
由于动量-坐标对易关系是确定的，可以直接计算出$\hat{\rho}$和$\hat{\vb*{j}}$的对易关系，从而就可以得到$\hat{\rho}$和$\hat{\vb*{v}}$的对易关系。

依照定义，我们可以计算出
\[
    \comm*{\hat{\rho}(\vb*{r})}{\hat{\vb*{j}}(\vb*{r}')} = \ii \hat{\rho}(\vb*{r}) \grad{\delta(\vb*{r} - \vb*{r}')}.
\]
我们可以适当选取流场$\hat{\vb*{v}}$（到目前为止我们还没有给出任何流场的明确定义，只是给出了流场应该满足什么条件），使得
\[
    \comm*{\hat{\vb*{v}}(\vb*{r})}{\hat{\rho}(\vb*{r}')} = - \ii \grad{\delta(\vb*{r} - \vb*{r}')},
\]
这样所有方程都满足了。最后，引入速度势，就可以得到
\[
    \comm*{\hat{\varphi}(\vb*{r})}{\hat{\rho}(\vb*{r}')} = - \ii \delta(\vb*{r} - \vb*{r}'),
\]
也即
\begin{equation}
    \comm*{\hat{\varphi}(\vb*{r})}{\hat{\rho}'(\vb*{r}')} = - \ii \delta(\vb*{r} - \vb*{r}').
\end{equation}
这就得到了量子化\eqref{eq:small-v-energy}需要的正则对易关系。做完对应的玻色子正则量子化手续，我们得到一组玻色子产生湮灭算符$(\hat{c}^\dagger_{\vb*{k}}, \hat{c}_{\vb*{k}})$，使得
\begin{equation}
    \hat{H} = \sum_{\vb*{k}} u k \left( \hat{c}^\dagger_{\vb*{k}} \hat{c}_{\vb*{k}} + \frac{1}{2} \right).
\end{equation}
这样我们就在液体中获得了声子：它就是液体做小幅机械运动的波的量子化，有一个线性的、无能隙的能谱。
同往常一样，流体的非线性运动对应着声子-声子相互作用。

\subsubsection{简并近理想玻色气体}



\end{document}