\documentclass[hyperref, UTF8, a4paper]{ctexart}

\usepackage{geometry}
\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{paralist}
\usepackage{footnote}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{physics}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{autobreak}
\usepackage[ruled, vlined, linesnumbered, noend]{algorithm2e}
\usepackage[colorlinks, linkcolor=black, anchorcolor=black, citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{prettyref}

% Page style
\geometry{left=3.18cm,right=3.18cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm}
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{1pt}{10pt}[20pt]
\setlength{\droptitle}{-5em}
\preauthor{\vspace{-10pt}\begin{center}}
\postauthor{\par\end{center}}

% Math operators
\DeclareMathOperator{\timeorder}{T}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\legpoly}{P}
\DeclareMathOperator{\primevalue}{P}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\newcommand*{\ii}{\mathrm{i}}
\newcommand*{\ee}{\mathrm{e}}
\newcommand*{\const}{\mathrm{const}}
\newcommand*{\comment}{\paragraph{注记}}
\newcommand*{\suchthat}{\quad \text{s.t.} \quad}
\newcommand*{\argmin}{\arg\min}
\newcommand*{\argmax}{\arg\max}
\newcommand*{\normalorder}[1]{: #1 :}
\newcommand*{\pair}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand*{\fd}[1]{\mathcal{D} #1}
\DeclareMathOperator{\bigO}{\mathcal{O}}

% prettyref setting
\newrefformat{sec}{第\ref{#1}节}
\newrefformat{note}{注\ref{#1}}
\newrefformat{fig}{图\ref{#1}}
\newrefformat{alg}{算法\ref{#1}}
\renewcommand{\autoref}{\prettyref}

% TikZ setting
\usetikzlibrary{arrows,shapes,positioning}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\tikzstyle arrowstyle=[scale=1]
\tikzstyle directed=[postaction={decorate,decoration={markings,
    mark=at position .5 with {\arrow[arrowstyle]{stealth}}}}]
\tikzstyle ray=[directed, thick]
\tikzstyle dot=[anchor=base,fill,circle,inner sep=1pt]

% Algorithm setting
\renewcommand{\algorithmcfname}{算法}
% Python-style code
\SetKwIF{If}{ElseIf}{Else}{if}{:}{elif:}{else:}{}
\SetKwFor{For}{for}{:}{}
\SetKwFor{While}{while}{:}{}
\SetKwInput{KwData}{输入}
\SetKwInput{KwResult}{输出}
\SetArgSty{textnormal}

\renewcommand{\emph}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand*{\concept}[1]{\underline{\textbf{#1}}}
\newcommand*{\Ztwo}{$\mathbb{Z}_2$}

\title{自旋和磁性}
\author{吴何友}

\begin{document}

\maketitle

\section{自旋模型}

\subsection{自旋自由度}

自旋自由度可能来自电子，也可能来自原子核。自由电子和离子实中的束缚电子都有自旋自由度，后者会合成产生一个角量子数很大的自旋。

自旋$1/2$的情况下有很多额外的优良性质。为简化公式形式，我们将认为$z$方向自旋可以取$\pm 1$而不是$\pm 1/2$，并且用$\sigma$表示有关的自由度，因为这是泡利矩阵的符号而泡利矩阵的本征值取$\pm 1$。
在自旋$1/2$的系统中有很多非常方便的性质，如$\hat{\sigma}^x$可以将$\hat{\sigma}^z$的本征态翻转，即将$\ket{\sigma^z=1}$变为$\ket{\sigma^z=-1}$，反之亦然。
此外，我们有
\begin{equation}
    \braket{\sigma^x}{\sigma^z} = \frac{1}{\sqrt{2}} \exp(\ii \pi \frac{1 - \sigma^x}{2} \frac{1 - \sigma^z_l}{2}),
\end{equation}
并且实际上上式是一个实数。

\subsection{自旋-粒子对应}

自旋的路径积分表述比较复杂（因为需要在$S^2$上做积分，而不是完全平直的场构型空间），而自旋模型中出现“波”的激发似乎也是非常合理的。
那么，很自然的想法就是，可以找到某种自旋-粒子对应，使得一方面可以很容易地做自旋的路径积分，一方面可以直接分析自旋模型的低能自由度。

\subsubsection{Jordan-Weigner变换}

\concept{Jordan-Weigner变换}可以将自旋$1/2$的自旋自由度转化为费米子自由度。
实际上，经过一些扩展，它可以把任意的自旋自由度转化为费米子自由度。

对$1/2$的自旋自由度，容易想到的是将自旋角动量指向$+z$方向当成一种激发，那么就需要设
\[
    \hat{\sigma}^z_i = 2 \hat{c}^\dagger_i \hat{c}_i - 1.
\]
这样还不能确定$\hat{c}$和$\hat{c}^\dagger$，首先尝试设
\[
    \left\{
        \begin{aligned}
            \hat{\sigma}^z_i &= 2 \hat{c}^\dagger_i \hat{c}_i - 1, \\
            \hat{\sigma}^x_i &= \hat{c}^\dagger_i + \hat{c}_i, \\
            \hat{\sigma}^y_i &= \ii (\hat{c}_i - \hat{c}^\dagger_i),
        \end{aligned}
    \right.
\]
容易验证，在假定上式成立的情况下自旋角动量代数成立等价于$\hat{c}_i^\dagger$和$\hat{c}_i$服从费米子的反对易关系，于是有关的$\{\hat{c}_i\}$确实存在。
上面的定义的不足之处在于，对$i \neq j$，$\hat{c}_i$和$\hat{c}_j$之间有对易关系而非费米子应该有的反对易关系。

为了解决这个问题，需要做一个Klein变换。首先设
\begin{equation}
    \left\{
        \begin{aligned}
            \hat{\sigma}^z_i &= 2 \hat{f}^\dagger_i \hat{f}_i - 1, \\
            \hat{\sigma}^x_i &= \hat{f}^\dagger_i + \hat{f}_i, \\
            \hat{\sigma}^y_i &= \ii (\hat{f}_i - \hat{f}^\dagger_i),
        \end{aligned}
    \right.
\end{equation}
从而
\begin{equation}
    \hat{f}_i^\dagger = \frac{1}{2} (\hat{\sigma}^x_i + \ii \hat{\sigma}^y_i), \quad \hat{f}_i = \frac{1}{2} (\hat{\sigma}^x_i - \ii \hat{\sigma}^y_i),
\end{equation}
则可以验证，若
\begin{equation}
    \hat{c}^\dagger_i = \ee^{\ii \pi \sum_{k < i} \hat{f}_k^\dagger \hat{f}_k} \hat{f}^\dagger_i, \quad \hat{c}_i = \ee^{- \ii \pi \sum_{k < i} \hat{f}_k^\dagger \hat{f}_k} \hat{f}_i,
\end{equation}
则$(\hat{c}^\dagger_i, \hat{c}_i)$服从正确的费米子对易关系。
我们设
\begin{equation}
    \hat{K}_i = \ee^{\pm \ii \pi \sum_{k < i} \hat{f}_k^\dagger \hat{f}_k} = \prod_{k < i} (1 - 2 \hat{f}^\dagger_k \hat{f}_k) = \prod_{k < i} (- \hat{\sigma}_k^z),
\end{equation}
就得到
\begin{equation}
    \left\{
        \begin{aligned}
            \hat{\sigma}^z_i &= 2 \hat{c}^\dagger_i \hat{c}_i - 1, \\
            \hat{\sigma}^x_i &= \hat{K}_i (\hat{c}^\dagger_i + \hat{c}_i), \\
            \hat{\sigma}^y_i &= \ii \hat{K}_i (\hat{c}_i - \hat{c}^\dagger_i).
        \end{aligned}
    \right.
\end{equation}
以上各式给出了Jordan-Weigner变换。
这样得到的费米子自由度并不是局域的，因为点$i$的费米子自由度和$i$个自旋自由度都有关系。

自旋的$\mathbb{Z}_2$对称性在经过Jordan-Weigner变换之后就是电子-空穴对称性。

\subsubsection{Holstein-Primakoff变换}

也可以通过一些变换将自旋自由度转化为玻色子自由度。本节讨论一般的、角量子数（设为$S$）可大可小的自旋自由度。
由于是将自旋自由度转化为玻色子自由度，我们可以直接在每个格点上工作，只需要验证最后不同格点上的玻色子产生湮灭算符相互对易就可以了。
以取最大$S^z$值的状态为真空态，每下降一点自旋就认为激发出了一个玻色子，那么非常合理地可以设
\[
    \hat{S}_i^z = S - \hat{a}^\dagger_i \hat{a}.
\]
由于$\hat{S}_i^\pm$是$\hat{S}^z_i$的升降算符，而$z$方向自旋越大，玻色子越少，则显然
\[
    \hat{S}_i^+ = \frac{1}{\sqrt{2}} (\hat{S}^x_i + \ii \hat{S}^y_i) \sim \hat{a}_i, \quad \hat{S}_i^- = \frac{1}{\sqrt{2}} (\hat{S}^x_i - \ii \hat{S}^y_i) \sim \hat{a}_i^\dagger.
\]
可以验证我们取
\begin{equation}
    \hat{S}^+_i = \sqrt{S} \sqrt{1 - \frac{\hat{a}_i^\dagger \hat{a}_i}{2S}} \hat{a}_i, \quad \hat{S}^-_i = \sqrt{S} \hat{a}_i^\dagger \sqrt{1 - \frac{\hat{a}_i^\dagger \hat{a}_i}{2S}}
\end{equation}
即可让角动量代数成立等价于$\hat{a}^\dagger, \hat{a}$满足玻色子对易关系。
这就是\concept{Holstein-Primakoff变换}，这是一个完全局域的变换。当$S$很大时，可以做泰勒级数展开。

\subsection{自旋的动力学}

自旋可以和外加磁场发生耦合。我们知道外加弱磁场会导致一个线性响应
\[
    \hat{H}_\text{mag} = - \hat{\vb*{\mu}} \cdot \vb*{B},
\]
而由于磁矩$\hat{\vb*{\mu}}$和自旋$\hat{\vb*{S}}$是正比的，

自旋之间的相互作用主要来自\concept{交换能}。这是一个纯粹量子力学的概念，是由于全同电子波函数的反对称性。由于自旋是矢量，从矢量到标量的运算主要就是点乘，
% TODO

\subsection{自旋的相干态路径积分}

一个自旋$S$-的自由度的希尔伯特空间是一个$2S+1$维的空间。例如，一个$1/2$自旋的希尔伯特空间是一个二维空间。所有这些空间当然都是离散的。因此可以用两种方式指定自旋的路径积分，一种是直接以$\hat{S}_z$的本征态插入时间演化中，这会得到量子蒙特卡洛中常用的$n+1$维经典格点理论，一种是将\concept{自旋相干态}插入时间演化中，这会导致一个连续的路径积分。
自旋相干态定义如下：
\begin{equation}
    \ket{\vb*{n}} = \ee^{- \ii \phi \hat{S}_z} \ee^{- \ii \theta \hat{S}_y} \ket{\uparrow} = \ket{\theta, \phi},
\end{equation}
其中$\vb*{n}$是指长度为$S$，球坐标下的角度就是$\theta$和$\phi$的矢量。$\vb*{n}$是连续变化的，从而以$\vb*{n}$作为不同时间的场构型，则确实可以做连续的路径积分。
在三维空间中这个定义非常合乎直觉，在$S$任意变化时则没有太多经典直觉可言，不过无论如何自旋相干态具有直接的经典-量子对应，这也是称它为相干态的原因。

定义路径积分需要这些性质：将$\mel*{\vb*{n}}{\hat{H}}{\vb*{n}}$写成复数或者格拉斯曼变量的形式；给出$\{\ket{\vb*{n}}\}$服从的完备性关系；给出$\braket{\vb*{n}'}{\vb*{n}}$在$\vb*{n}'$和$\vb*{n}$相差很小时的形式。
下面计算这些东西。

可以验证，我们有
\begin{equation}
    \mel*{\vb*{n}}{\hat{\vb*{S}}}{\vb*{n}} = S \vb*{n},
\end{equation}
于是如果$\hat{H}$是$\vb*{S}$的函数，就有
\begin{equation}
    \mel*{\vb*{n}}{\hat{H}(\vb*{S})}{\vb*{n}} = H(S \vb*{n}).
    \label{eq:spin-hamiltonian-expect}
\end{equation}
需要注意的是自旋相干态$\ket{\vb*{n}}$并不是$\hat{\vb*{S}}$的本征态。因此，自旋相干态——从而自旋路径积分——的性质实际上没有那么好；这件事的本质原因是$SU(2)$的代数性质相比谐振子更加复杂。

$\braket{\vb*{n}'}{\vb*{n}}$没有特别简单的表达式；它的模长在$\vb*{n} \neq \vb*{n}'$时显然小于$1$，并且当$S \to \infty$时它趋于零（这又是一个量子到经典的过渡）。
路径积分中会用到$\braket{\partial_\tau \vb*{n}}{\vb*{n}}$，其中
\[
    \bra*{\partial_\tau \vb*{n}} = \bra*{\uparrow} (\ee^{\ii \theta \hat{S}_y} \ii \partial_\tau \theta \hat{S}_y \ee^{\ii \phi \hat{S}_z} + \ee^{\ii \theta \hat{S}_y} \ee^{\ii \phi \hat{S}_z} \ii \partial_\tau \phi \hat{S}_z),
\]
计算得到
\begin{equation}
    \braket*{\partial_\tau \vb*{n}}{\vb*{n}} = \ii S \partial_\tau \phi \cos \theta.
    \label{eq:berry-phase-expect}
\end{equation}

就完备性关系而言，注意到$S$确定的自旋角动量代数是$SU(2)$的不可约表示，而
\begin{equation}
    \hat{g}(\phi, \theta, \psi) = \ee^{- \ii \phi \hat{S}_z} \ee^{- \ii \theta \hat{S}_y} \ee^{- \ii \psi \hat{S}_z}
\end{equation}
给出了$SU(2)$群中的任意元素。现在考虑如下算符：
\[
    \int \dd{g} \dyad*{g}{g},
\]
其中
\[
    \dd{g} = \sin \theta \dd{\theta} \dd{\phi} \frac{\dd{\psi}}{2\pi}
\]
是$SU(2)$的Haar测度，而$\ket{g}$定义为
\begin{equation}
    \ket{g} = \hat{g} \ket{\uparrow}.
    \label{eq:complete-su2-element}
\end{equation}
设$\hat{h}$是$SU(2)$群中的任意一个元素，我们有
\[
    \begin{aligned}
        \hat{h} \int \dd{g} \dyad*{g}{g} &= \int \dd{g} \dyad*{h g}{g} \\
        &= \int \dd{g} \dyad*{h^{-1} h g}{h^{-1} g} \\
        &= \int \dd{g} \dyad*{g}{\uparrow} \hat{g} (h^{-1})^\dagger \\
        &= \int \dd{g} \dyad*{g}{g} \hat{h},
    \end{aligned}
\]
第二个等号用到了Haar测度的性质，即被积函数中的变量$g$可以任意左乘或者右乘一个群元素而积分结果不变。
上式表明\eqref{eq:complete-su2-element}和任意群元对易，既然自旋角动量代数是$SU(2)$的不可约表示，我们就有
\[
    \int \dd{g} \dyad*{g}{g} = \const \times \hat{1}. 
\]

现在可以写出路径积分了，使用通常的将时间演化分割成很多片段并插入完备性条件的做法，有
\[
    Z = \int \fd{\vb*{n}} \exp(- \int_0^\beta \dd{\tau} (- \braket*{\partial_\tau \vb*{n}}{\vb*{n}} + \mel*{\vb*{n}}{\hat{H}}{\vb*{n}})),
\]
代入\eqref{eq:berry-phase-expect}和\eqref{eq:spin-hamiltonian-expect}，就得到
\begin{equation}
    Z = \int \fd{\vb*{n}} \exp(- \int_0^\beta \dd{\tau} (- \ii S \cos \theta \partial_\tau \phi + H(S \vb*{n}))).
    \label{eq:spin-path-integral}
\end{equation}
这就是自旋的相干态路径积分，其中的$\vb*{n}$是半径为$S$的球面上的闭合曲线。第二项给出系统的动力学，并且不出意外的是基底无关的，第一项则是Berry相位项，它乍一看是基底有关的但是我们知道它肯定是基底无关的。
实际上它和闭合曲线的面积有关，注意到
闭合曲线的路径有一个$4\pi S^2$的不确定性，但是这并不影响计算，因为相位

\eqref{eq:spin-path-integral}中的第一项可以写成一个更加一般的形式，即\concept{Wess-Zumino-Witten项}，其形式为
\begin{equation}
    S_\text{top}[\vb*{n}] = \ii S \int_0^1 \dd{u} \int_0^\beta \dd{\tau} \vb*{n} \cdot (\partial_{u} \vb*{n} \times \partial_\tau \vb*{n}),
\end{equation}
其中$u$是一个虚设的变量，满足
\begin{equation}
    \vb*{n}(u=0, \tau) = \vb*{n}_0 =  \vb*{e}_z, \quad \vb*{n}(u=1, \tau) = \vb*{n}(\tau).
\end{equation}
从这里其实可以看出为什么物理中需要讨论$SU(2)$的有限维表示，并且$S$只能是整数或者半整数：如果不是这样，面积定义的二义性就会让配分函数有实质性的变化。
我们这样就用一种非常折腾的方式确定了自旋量子化的方式。

还可以看到半整数自旋会导致旋转\SI{360}{\degree}之后产生$-1$的相位因子。
不伴随其它动力学过程的旋转可以 % TODO

对自旋自由度组成的格点系统，Berry相位项决定了这个系统有多“量子”。如果Berry相位项可以忽略，那么很容易看出实际上我们几乎就是在处理一个经典统计问题，因为没有任何虚时间关联。

\subsection{常见模型}

\concept{伊辛模型}通常指经典伊辛模型，其特征是只有相邻的自旋有相互作用，并且相互作用就是简单的$s_i s_j$。可以将这个形式的相互作用做一些修改，如将其修改为自旋矢量点乘，或者也可以修改磁场的形式，加入横场，等等。
特别的，一维的自旋系统称为\concept{自旋链}。

\subsubsection{经典伊辛模型}

所谓\concept{经典伊辛模型}指的是
\begin{equation}
    \hat{H} = - \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \hat{\sigma}_i^z \hat{\sigma}_j^z + \sum_{i} B_i \hat{\sigma}_i^z,
\end{equation}
它被称为是\emph{经典}的是因为其能量本征态就是（$z$方向上的）自旋本征态，因此一个伊辛模型的统计配分函数就是简单的
\begin{equation}
    Z = \sum_{\{s_i\}} \exp(\beta \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} s_i s_j - \beta \sum_i B_i s_i),
\end{equation}
即我们可以将$\hat{\sigma}_i^z$当成经典变量。当然也可以使用量子的路径积分来写出配分函数，但由于这样明显麻烦，通常不会这么做。

\subsubsection{横场伊辛模型}

\concept{横场伊辛模型}定义为
\begin{equation}
    \hat{H} = - \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \hat{\sigma}_i^z \hat{\sigma}_j^z + \sum_{i} B_i \hat{\sigma}_i^x,
\end{equation}
唯一的区别就是磁场加在$x$方向而不是$z$方向（即\emph{横场}），但是这个区别意味着横场伊辛模型具有零温量子涨落。

一个$d$维量子横场伊辛模型对应一个$d+1$维的经典伊辛模型。要看出这是为什么，注意到
\[
    \begin{aligned}
        \mel{\sigma^z(\tau + \Delta \tau)}{\ee^{-\Delta \tau \hat{H}}}{\sigma^z(\tau)} &= \mel{\sigma^z(\tau + \Delta \tau)}{\ee^{-\Delta \tau \sum_i B_i \hat{\sigma}^x_i} \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \hat{\sigma}_i^z \hat{\sigma}_j^z}}{\sigma^z(\tau)} \\
        &= \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \sigma_i^z \sigma_j^z} \mel{\sigma^z(\tau + \Delta \tau)}{\ee^{-\Delta \tau \sum_i B_i \hat{\sigma}^x_i}}{\sigma^z(\tau)} \\
        &= \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \sigma_i^z \sigma_j^z} \sum_{\{\sigma^x_i\}} \ee^{-\Delta \tau \sum_i B_i \sigma^x_i} \braket{\sigma^z(\tau + \Delta \tau)}{\sigma^x} \braket{\sigma^x}{\sigma^z(\tau)} \\
        &= \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \sigma_i^z \sigma_j^z} \prod_{i} \sum_{\sigma^x_i} \ee^{-\Delta \tau B_i \sigma^x_i} \braket{\sigma^z_i(\tau + \Delta \tau)}{\sigma^x_i} \braket{\sigma^x_i}{\sigma^z_i(\tau)} \\
        &= \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \sigma_i^z \sigma_j^z} \prod_{i} \sum_{\sigma^x_i = \pm 1} \ee^{-\Delta \tau B_i \sigma^x_i} \frac{1}{2} \ee^{\ii \pi \frac{1 - \sigma^x_i}{2} \left( \frac{1 - \sigma^z_i(\tau)}{2} + \frac{1 - \sigma^z_i(\tau + \Delta \tau)}{2} \right)} \\
        &= \frac{1}{2^N} \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \sigma_i^z \sigma_j^z} \prod_i \left( \ee^{- \Delta \tau B_i} + \ee^{\Delta \tau B_i} \ee^{\ii \pi \frac{1 - \sigma^z_i(\tau)}{2}} \ee^{\ii \pi \frac{1 - \sigma^z_i(\tau + \Delta \tau)}{2}} \right) \\
        &= \frac{1}{2^N} \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \sigma_i^z \sigma_j^z} \prod_i \left( \ee^{- \Delta \tau B_i} + \ee^{\Delta \tau B_i} \sigma^z_i(\tau) \sigma^z_i(\tau + \Delta \tau) \right),
    \end{aligned}
\]
请注意$\sigma_i^z$只取$\pm 1$，于是我们有
\[
    \cosh J_\tau + \sinh J_\tau \sigma^z_i(\tau) \sigma^z_i(\tau + \Delta \tau) = \ee^{J_\tau \sigma^z_i(\tau) \sigma^z_i(\tau + \Delta \tau)},
\]
那么只需要定义
\begin{equation}
    \tanh J^\tau_i = \ee^{2 \Delta \tau B_i}, 
\end{equation}
就有
\[
    \begin{aligned}
        \mel{\sigma^z(\tau + \Delta \tau)}{\ee^{-\Delta \tau \hat{H}}}{\sigma^z(\tau)} &\propto \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \sigma_i^z \sigma_j^z} \prod_i \ee^{J_i^\tau \sigma_i^z(\tau) \sigma_i^z(\tau + \Delta \tau)} \\
        &= \ee^{\Delta \tau \sum_{\pair{i, j}} J_{ij} \sigma_i^z \sigma_j^z} \ee^{\sum_i J_i^\tau \sigma_i^z(\tau) \sigma_i^z(\tau + \Delta \tau)},
    \end{aligned}
\]
容易看出这最终导致一个三维各向异性（虚时间维的$J$和空间维的$J$无关）经典伊辛模型的配分函数。

\subsubsection{海森堡模型}

二维磁针是XY模型，三维是海森堡模型。

一个\concept{海森堡模型}指的是这样的一个哈密顿量：
\begin{equation}
    \hat{H} = \sum_{\pair{i, j}} \hat{\vb*{S}}_i \cdot \hat{\vb*{S}}_j
\end{equation}

\subsubsection{XXZ模型}

一个\concept{XXZ模型}指的是这样的一个哈密顿量：
\begin{equation}
    \hat{H} = J_x \sum_i (\hat{\sigma}_{i}^x \hat{\sigma}_{i+1}^x + \hat{\sigma}_{i}^y \hat{\sigma}_{i+1}^y) + J_z \sum_{i} \hat{\sigma}_i^z \hat{\sigma}_{i+1}^z.
\end{equation}

\section{自旋系统的整体行为}

\section{Berry相位和拓扑}

\subsection{一维自旋链}

考虑一维海森堡模型自旋链
\begin{equation}
    \hat{H} = J \sum_i \hat{\vb*{S}}_{i} \cdot \hat{\vb*{S}}_{i+1},
\end{equation}
显然反铁磁态是一个低能构型，不过一维情况下不能确定有没有相变。无论如何，我们考虑反铁磁态上的涨落：
\begin{equation}
    \vb*{n}_i = (-1)^i \vb*{\phi}_i + \vb*{m}_i,
\end{equation}
然后从这个哈密顿量出发做金斯堡-朗道理论，积掉（铁磁部分的）$\vb*{m}$，会得到
\[
    S \sim (\partial_\tau \vb*{\phi})^2 + (\partial_x \vb*{\phi})^2.
\]
因此一个一维的自旋链一定是有能隙的。然而，如果真的去求解自旋$1/2$的自旋链，会发现它是无能隙的。
这里的问题就在于拓扑：自旋$1/2$系统的Berry相位项是非常重要的。

在$S$为半整数时，Berry相位项给出绕数。

将两个自旋自由度看成一组，一组中有一个自旋单态和一个自旋三重态，将单态积掉之后就得到一个自旋$1$的模型。
这就是AKLT模型。虽然这是一个自旋$1$的模型，但是在开放边界条件
最早的SPT的例子
看起来在bulk中是trivial的但是在边界上有非平凡的

\section{格点规范理论}

\subsection{格点上的\Ztwo规范理论}\label{sec:z2-on-lattice}

最广为人知的规范场论可能是电动力学，这是一个$U(1)$规范理论，其中电子场可以发生任意的局域相位转动，而与之配套的规范场——电磁场矢势——发生一个局域平移。
本文中我们不要$U(1)$这么大的对称性，而是只希望电子场或者不发生相位转动，或者相位就转动$\pi$，在这样的规范对称性——也就是\concept{\Ztwo规范对称性}下系统的动力学保持不变。
如果我们还是在通常的四维时空中工作那么局域\Ztwo变换就是不连续的：因为$0$和$\pi$不能连续过渡。
因此我们将在格点上工作，即研究格点规范场论。

格点上的电子的动能项无非是从一个点跃迁到另外一个点，即
\begin{equation}
    \hat{H}_0 = - \sum_{i, j, \alpha} t_{ij} \hat{c}_{i \alpha}^\dagger \hat{c}_{j \alpha}.
    \label{eq:hopping-hamiltonian}
\end{equation}
这个哈密顿量在局域\Ztwo变换下不是不变的。
现在假定出于某些原因，系统具有了\Ztwo规范对称性，那么为了加入局域\Ztwo对称性我们只能修改$t_{ij}$系数，使得它在\Ztwo变换下能够吸收掉电子场带来的变化。
容易看到，只需要指定
\[
    \hat{c}_{i \alpha} \longrightarrow \eta_{i} \hat{c}_{i \alpha}, \quad t_{ij} \longrightarrow \eta_i \eta_j t_{ij},
\]
就能够让哈密顿量具有局域\Ztwo对称性。由于$t_{ij}$只是在正负两种状态之间切换，可以引入一个规范联络$\sigma_{ij} = \pm 1$，于是用哈密顿量
\[
    \hat{H} = - \sum_{i, j, \alpha} t_{ij} \sigma_{ij} \hat{c}_{i \alpha}^\dagger \hat{c}_{j \alpha}
\]
做路径积分，分别以$\hat{c}, \hat{c}^\dagger$和$\sigma_{ij}$为积分变量即可得到一个\Ztwo规范理论。

现在我们回到正则量子化框架中，$\sigma_{ij}$在每一个格点引入了$\pm 1$两个状态，从而我们可以把它当成一个自旋$1/2$的自旋算符%
\footnote{实际上，这个“自旋算符”未必来自某个体系的内禀旋转不变性。
更加数学的说法是，由于每个格点都有两个状态，我们可以在每个格点引入一个$2\times 2$的厄米矩阵
\[
    \hat{\sigma} = \pmqty{1 & 0 \\ 0 & -1}
\]
作为规范场对应的算符，而这正是泡利矩阵中的$\hat{\sigma}^z$。后面引入$\hat{\sigma}^x$等算符的目的也只是用于翻转规范场的状态。
}%
，从而哈密顿量为
\begin{equation}
    \hat{H} = - \sum_{i, j, \alpha} t_{ij} \hat{\sigma}^z_{ij} \hat{c}_{i \alpha}^\dagger \hat{c}_{j \alpha}
    \label{eq:minimal-z2-couple}
\end{equation}
希尔伯特空间为电子的态空间直积上每一点的自旋$1/2$空间。\Ztwo规范变换为
\begin{equation}
    \hat{c}_{i \alpha} \longrightarrow \eta_{i} \hat{c}_{i \alpha}, \quad \hat{\sigma}_{ij}^z \longrightarrow \eta_i \eta_j \hat{\sigma}_{ij}^z.
\end{equation}

特别的，如果\eqref{eq:hopping-hamiltonian}实际上是一个紧束缚模型，\eqref{eq:minimal-z2-couple}就成为
\begin{equation}
    \hat{H} = - t \sum_{\pair{i, j}} \hat{\sigma}^z_{ij} \hat{c}_{i \alpha}^\dagger \hat{c}_{j \alpha} + \text{h.c.}.
    \label{eq:tight-binding-z2}
\end{equation}
此时$\sigma_{ij}^z$实际上仅仅定义在格子的边上，即不需要对不相邻的点对$\pair{i, j}$也对应对应的$\sigma_{ij}^z$。

\subsection{二维格子上的无物质场\Ztwo规范场理论}

\subsubsection{积掉电子}

现在我们讨论二维格子的情况。\eqref{eq:tight-binding-z2}中的电子由于相互作用是有能隙的，于是将\eqref{eq:tight-binding-z2}中的电子自由度积掉%
\footnote{我们在正则量子化框架中工作，因此积掉电子自由度实际上意味着原本是纯态的系统将成为混合态。
但是实际上这无关紧要，因为凝聚态理论向来分析有限温度情况，一开始系统就是处于混合态的。
我们只需要假装不知道电子存在，分析\Ztwo规范场的态空间，最后计算配分函数即可，并不需要真的处理混合态。}%
，得到仅仅关于\Ztwo规范场（而没有任何物质场）的一个低能有效理论。
严格做有关的计算是非常不现实的，但是无论如何，积掉电子自由度之后的哈密顿量本身肯定是\Ztwo规范不变的。我们首先先分析\Ztwo规范变换如何写成算符形式，然后分析积掉电子自由度之后的哈密顿量会是什么形式的。

电子自由度积掉之后规范变换就变成了
\begin{equation}
    \hat{\sigma}_{ij}^z \longrightarrow \eta_i \eta_j \hat{\sigma}_{ij}^z,
    \label{eq:pure-sigma-ztwo}
\end{equation}
也就是说对每一条边上的$\hat{\sigma}^z$本征态，规范变换或是不改变它，或是加一个负号。我们希望将\Ztwo规范变换写成算符的形式，为此注意到在自旋$1/2$中，算符$\hat{\sigma}^x$可以翻转$\hat{\sigma}^z$的本征态，且$\hat{\sigma}^x$是厄米算符，于是一条边上的规范场翻转就是
\[
    \hat{\sigma}_{ij}^z \longrightarrow \hat{\sigma}^x_{ij} \hat{\sigma}_{ij}^z \hat{\sigma}^x_{ij}.
\]
任何一个\Ztwo规范变换都可以拆解成一系列作用在格点上的规范变换相乘，而作用在格点$i$上的规范变换翻转和这个格点连接的四条边上的规范场，于是作用在格点$i$上的规范变换为
\begin{equation}
    \hat{Q}_i = \prod_{\pair{i, j}} \hat{\sigma}^x_{ij} = \prod_{j \in +_i} \hat{\sigma}^x_{ij},
    \label{eq:z2-charge}
\end{equation}
于是规范不变量就是和所有$\hat{Q}_i$对易的算符。由于是低能有效理论，我们考虑最低阶的两个\Ztwo规范不变量，得到
\begin{equation}
    \hat{H} = - K \sum_{\pair{i, j}} \hat{\sigma}^x_{ij} - J \sum_{\Box} \prod_{l \in \Box} \hat{\sigma}^z_{l}.
    \label{eq:z2-2d-hamiltonian}
\end{equation}
这就是只含有\Ztwo规范场的\emph{一个}有效理论（当然，实际上还有很多其它的\Ztwo规范理论，是取其它\Ztwo规范不变量得到的）。
关于为什么我们考虑了最低阶的两个\Ztwo规范不变量而不是别的（特别是，$\hat{\sigma}^x$是怎么被牵扯进来的），可以从以下角度考虑：
在零温情况下我们此处给出的\Ztwo理论对应一个三维经典统计理论，这个三维经典统计理论当然也应该具有\Ztwo规范不变性。
我们知道这个三维经典统计理论的自由度实际上就是将\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}的自由度加上一个虚时间指标之后得到的结果，即$\{\sigma^z_{ij}(\tau)\}$。
由于没有$z$方向上的边上定义了$\sigma^z$自由度，我们可以直接沿用\eqref{eq:pure-sigma-ztwo}作为三维经典统计理论的\Ztwo规范变换。
三维经典统计理论的形式应该是
\[
    Z = \sum_{\sigma^z} \exp(\sum_{\tau} (J_{xy} \sum_{\Box} \prod_{l \in \Box} \sigma_l^z(\tau)  ) )
\]
% TODO

\subsubsection{去除规范自由度}

无论是\eqref{eq:tight-binding-z2}还是\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}都具有\Ztwo规范不变性，如果我们认为规范自由度不具有物理含义（它实际上有没有物理含义取决于我们关心的物理量是不是只涉及规范不变量），那么这两个哈密顿量就含有额外的自由度。
我们要设法把规范等价的构型全部映射到同一个构型上，而把规范不等价的构型映射到不同的构型上。
为此，我们将每个格子赋予一个格点坐标$I$，从而诸$\{i\}$和诸$\{I\}$形成对偶格点坐标。
设$\Box_I$为$I$号格子（$I$标记了以所有的格子的中心为格点形成的新格子的格点坐标，称为\concept{对偶格子}），我们定义
\begin{equation}
    \hat{\tau}^x_I = \prod_{l \in \Box_I} \hat{\sigma}^z_l,
    \label{eq:def-tau}
\end{equation}
上标$x$看起来很奇怪，不过我们很快会发现其作用。这样\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}中的第二项就可以很容易地写出了。
至于第一项，如果将$\hat{\sigma}_{ij}^x$作用在某个$\hat{\sigma}^z$表象下的态上面，那么边$ij$上的$\sigma^z$反号，其余什么都不变，这就是说，设边$ij$由方格$I$和$J$共享，则由定义\eqref{eq:def-tau}，$I$和$J$对应的$\tau^x$也反号，其余不变；
另一方面，将$\hat{\tau}^x$看成某个表象下的$x$方向泡利矩阵，并将$\hat{\tau}^z_I \hat{\tau}^z_J$作用在一个态上，则$I$和$J$对应的$\tau^x$均反号（同样依据泡利矩阵的性质，即$z$方向泡利矩阵可以翻转$x$方向泡利矩阵的本征态）。
两个算符的作用效果完全一样，所以实际上
\[
    \hat{\tau}^z_I \hat{\tau}^z_J = \hat{\sigma}^x_{ij},
\]
从而我们得到
\begin{equation}
    \hat{H} = - K \sum_{\pair{I, J}} \hat{\tau}^z_I \hat{\tau}^z_J - J \sum_{I} \hat{\tau}^x_I.
    \label{eq:z2-2d-tau-hamiltonian}
\end{equation}

现在没有规范冗余了——$\hat{\tau}^x_{I}$和$\hat{\tau}^z_I$都是规范不变量。
要看出自由度减少了多少，注意到二维格子中一个格子有四条边，每条边由两个格子分享，因此如果有$N$个格子（从而有$N$个格点），那么有$2N$条边。另一方面，只有$N$个方格。
因此如果只以$\hat{\tau}^z_I$为动力学自由度，则我们将希尔伯特空间的维数从$2^{2N}$降到了$2^N$。
丢自由度是正常的，因为在以上过程中我们抛弃了规范自由度，但是需要验证只以$\hat{\tau}^z_I$为动力学自由度是不是把一些并非规范自由度的自由度（它们没有出现在哈密顿量中）也抛弃了。
如果规范不等价的态给出不同的$\hat{\tau}^x_I$取值，我们就可以确定没有丢掉真正含有信息的自由度。
% TODO

在上述从$\sigma^z$到$\tau^x$的过程中我们丢失了一半的自由度，也就是说，有一半的$\sigma^z$自由度是可以随意指定的；指定这些$\sigma^z$自由度就是选取了一个规范。

\eqref{eq:z2-2d-tau-hamiltonian}正是\concept{横场伊辛模型}，它是一个二维量子模型，其零温配分函数的精确形式对应一个三维经典统计模型，实际上这个三维经典统计模型就是一个各向异性的伊辛模型（在虚时间上的最近邻相互作用和空间方向上的最近邻相互作用不同）。
我们知道三维伊辛模型一定会出现相变，有一个顺磁相和一个铁磁相，这来自其普适类%
\footnote{
    虽然\eqref{eq:z2-2d-tau-hamiltonian}对应的经典统计模型是各向异性的，这并不改变其普适类，因为总是可以适当调节$\beta$的尺度让该经典统计模型变成各向同性的。
}%
，因此结论是，零温下横场伊辛模型——从而\Ztwo规范场——也会有一个相变，随着参数$K / J$的变化，从一个相切换到另一个相。

\subsubsection{规范荷和磁通量}

在$U(1)$规范场论中，设通过一个方格的磁通量为$\Phi$，则
\[
    \ee^{\ii \Phi} = \prod_{l \in \Box} t_{ij},
\]
于是在本文涉及的\Ztwo规范场中可以如法炮制地定义
\begin{equation}
    \ee^{\ii \Phi_I} = \prod_{l \in \Box_I} \hat{\sigma}^z_{ij} = \hat{\tau}^x_I,
\end{equation}
也即，我们用电子在格子上转一圈发生的相位改变来定义磁通量。与$U(1)$的情况不同，\Ztwo规范场中磁通量只有$0$和$\pi$两种，因为四个$\sigma^z$相乘要么是$1$要么是$-1$。
现在我们看到了$\hat{\tau}^x$的另一重意义：它标记了一个格子上的磁通量。
电磁场中的磁通量如果量子化的话需要一定条件，但是\Ztwo规范场中的磁通量就是量子化的，而且只有两个状态。
注意到$\tau_I^x$取$1$时能量较低而取$-1$时能量较高，我们可以将某个格子的磁通量取$\pi$当成一种激发态，称为\concept{m激发}，以体现它和磁通量的相似之处。

另一个可以模仿电磁场引入的概念是\Ztwo规范荷，我们已经看到，\Ztwo规范变换对应的规范荷为\eqref{eq:z2-charge}，这个量的取值只有$\pm 1$（因为是四个$\sigma^x$的乘积）。
由于\eqref{eq:z2-charge}守恒，我们有如下\Ztwo规范场的高斯定律：
\begin{equation}
    \prod_{j \in +} \sigma^x_{ij} = \text{\Ztwo -charge at $i$} = \const,
    \label{eq:gauss-z2}
\end{equation}
这个常数可以取$1$也可以取$-1$，但是不能一会是$1$，一会是$-1$。
这个额外的条件将希尔伯特空间划分成没有重叠的很多支，不同分支的\Ztwo规范荷分布不同。
虽然规范荷通常是通过规范场和物质场的耦合项引入的，在积掉物质场之后还是可以构造出规范荷的表达式，正如在电磁场中，即使我们积掉了物质场，麦克斯韦方程中还是会有一个电荷守恒方程
\[
    \pdv{\rho}{t} + \div{\vb*{j}} = 0
\]
一样——即使我们不知道电磁场实际上和一个物质场发生了耦合，我们还是可以将电荷当成电场线的某种特殊分布（源和汇），而以它们为某种激发。%
\footnote{
    \eqref{eq:gauss-z2}和麦克斯韦方程导出的电荷守恒方程有一个重要的区别，就是前者要求规范荷在每一点都守恒，而后者允许规范荷的流动。但这实际上并没有什么物理意义。
    麦克斯韦方程本身并不规定电荷应该如何流动（这是本构关系应该做的事情），因此，每一点的电荷密度算符和纯电磁场的哈密顿量也是对易的。
    在本节中尚未引入任何真的携带\Ztwo规范荷的场，如果引入了，本节中的$\hat{H}$就只是\Ztwo规范场的哈密顿量而不是完整的哈密顿量了，此时\eqref{eq:gauss-z2}的第一个等号当然仍然成立，但是每个点上的\Ztwo规范荷就未必总是不变的了，虽然规范对称性要求规范荷总量保持不变。 % TODO:总量是乘起来的还是加起来的？？
    我们将这种没有动力学的规范荷称为\concept{测试规范荷}，这个名称的意味是显然的；它相比有动力学的规范荷更容易处理，后者的哈密顿量在坐标表象下基本上不会是对角化的（例如\prettyref{sec:z2-on-lattice}中那样）。
}%
同理，在\Ztwo规范场中，$Q_i$取$-1$意味着更高的能量（计算一下能量期望值就知道），那么我们可以认为某个点$i$处$Q_i=-1$意味着这里出现了某个激发，从而一个\Ztwo规范荷被放置在了这里，无论其背后的机制是什么，无论是不是真的有一个物质场和\Ztwo规范场发生了耦合。%
\footnote{
    我们在\prettyref{sec:z2-on-lattice}中是通过对电子的紧束缚模型引入局域\Ztwo规范对称性而得到一个\Ztwo规范理论的，但不难看出，我们这里引入的\Ztwo规范荷自由度肯定不是坐标表象下的电子激发，因为坐标表象下的电子激发的哈密顿量不是对角化的，或者直观地说电子会“四处乱跑”，而这里的\Ztwo规范荷只是测试规范荷。
}%
我们称这种激发为\concept{e激发}，以体现它和电荷的相似性。

无物质场耦合的\Ztwo规范场中的e激发实际上是非常病态的一个东西，因为它没有任何涨落。我们可以把纯\Ztwo规范场中的e激发当成一个能隙无限大的元激发。
这里其实还有一个极限不能交换的问题：如果我们先让e激发的能隙趋于无穷大，然后计算配分函数，那么就得到了本节的纯\Ztwo规范场；但是如果我们先计算有物质场耦合的\Ztwo规范场模型的配分函数再让e激发的能隙趋于无穷大，那么 % TODO

\subsubsection{自由相和禁闭相}

现在的问题是，\Ztwo规范场在零温下的两个相都是什么？三维伊辛模型具有一个顺磁相和一个铁磁相，由于铁磁序的形成需要更多相互作用，$J/K$超过某个点时会出现顺磁相，否则出现铁磁相。
映射回二维横场伊辛模型，顺磁相意味着对偶格子上的各个$\tau$基本指向$x$方向，即有确定的磁通量；铁磁相意味着对偶格子上的各个$\tau$基本指向$z$方向，且要么几乎都为$1$要么几乎都为$-1$，没有确定的磁通量。
当$J$相对$K$很大时，系统处于顺磁相，此时的基态几乎就是每个$\sigma^x$都取$1$的纯态，此时直觉上看，电子可以畅行无阻；而当$J$相对$K$很小时，系统处于铁磁相，此时的基态不是$\sigma^x$的本征态，投影在$\sigma^x$上有正有负，那么电子似乎会被“迷惑”住，不知道怎么走。
那么，我们可以合乎情理地猜测，三维伊辛模型的顺磁相对应着\Ztwo规范场模型的一个解禁闭相，而三维伊辛模型的铁磁相对应着\Ztwo规范场模型的一个禁闭相。

这样的论证当然是不够的，所以下面做一些半定量的论证。考虑\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}的格点路径积分（即虚时间轴也是离散化的），也即它对应的三维模型，定义
\begin{equation}
    W(C) = \expval{\prod_C \sigma^z_l(\tau)},
\end{equation}
其中期望值内部的算符乘积称为\concept{Wilson环算符}（如果它不闭合，那么就是\concept{弦算符}），$C$是一个在虚时间方向上有延展的环路。
容易看出$W(C)$给出了从某个虚时间点开始产生一对e激发，按照$C$指示的轨迹扩散，经过一段时间之后又湮灭的概率（在经典理论中这是良定义的，因为没有任何不确定关系；具体有没有手段可以用量子测量的标准方法测出这个概率则是另外一回事），随着$C$扩大它理所当然会衰减，如果随着$C$扩大它衰减得很快那么就说明e激发总是成对地被束缚在一起。
我们本来可以使用两点格林函数来表征e激发被束缚的强度的，但是由于两点格林函数不是规范不变的，任何两点格林函数都是零。
$W(C)$的衰减方式有两种典型的形式：一种是\concept{面积定律}，即
\begin{equation}
    W(C) \sim \ee^{-A},
\end{equation}
其中$A$是$C$围成的面积，另一种是\concept{周长定律}，即
\begin{equation}
    W(C) \sim \ee^{-L}.
\end{equation}
设$C$持续时间为$\tau$，则按照虚时间演化，应该有
\[
    W(C) \sim \ee^{-\tau \Delta E},
\]
其中$\Delta E$是两个e激发同时出现造成的能量上升。我们马上可以看出，由于
\[
    A \sim \tau R,
\]
其中$R$是两个e激发的距离，如果面积定律成立，必然有
\[
    \Delta E \sim R,
\]
这是典型的禁闭效应：两个e激发离得越远，能量越高，当能量高到一定程度时涨落会导致新的e激发产生，从而产生两对离得非常近的e激发。
另一方面，如果周长定律成立，则
\[
    \Delta E \sim 1 + \frac{R}{\tau},
\]
而由于粒子通常不会跑太远，可以认为$\Delta E$基本上是一个常数，因此没有禁闭效应。

那么，前述横场伊辛模型给出的两个相是不是分别对应面积定律和周长定律？
我们尝试将$W(C)$映射到横场伊辛模型中，因为$C$围成的区域内部的$\sigma^z$会被乘两次，于是就给出$1$，于是
\[
    \prod_{l \in C} \sigma^z_l = \prod_{l \in D} \sigma^z_l,
\]
依照$\tau^x$的定义即得到
\begin{equation}
    W(C) = \expval{\prod_{I \in D} \tau^x_I(\tau)},
\end{equation}
其中$D$是$C$围成的区域。
由于只有两个相，可以在$J/K$很小或很大时分别做微扰论，由此得到的关于相的结构的信息在整个相内部都是成立的。
$J \gg K$的情况对应顺磁相，系统基态形如
\[
    \ket*{\text{ground}} = \ket*{\tau^x = \rightarrow \rightarrow \cdots \rightarrow} + \frac{K}{J} \sum_{i, j} \ket*{\tau^x = \rightarrow \cdots \leftarrow_i \cdots \leftarrow_j \cdots \rightarrow} + \cdots.
\]
上式看起来很奇怪，不过真的去算期望会发现翻转两个$\tau^x$比翻转一个能量更低。（翻转两个的话，$\hat{\tau}^z_I \hat{\tau}^z_J$项的期望不为零）
如果格点$i$和$j$在$C$内部，那么它不会对期望值有什么贡献，因为$-1$平方还是$1$；格点$i$和$j$在$C$外部那肯定也不会有什么贡献。
唯一会让期望值偏离$1$的激发是$i, j$中一个在$C$内部一个在$C$外部，于是我们有
\[
    \expval{\prod_{I \in D} \hat{\tau}^x_I} \sim 1 - \frac{K}{J} L(C).
\]
那么，合理的猜测是，在顺磁相中应该有周长定律成立，于是没有禁闭。
铁磁相的讨论是类似的。 % TODO
我们仅仅讨论了两个极限情况，没有得到完整的$\ee$指数，但是一般的情况计算起来是非常困难的，此处略去。

总之，铁磁相对应禁闭的\Ztwo模型的状态，其中e激发被禁闭；顺磁相则对应非禁闭的\Ztwo模型的状态。禁闭相中，e激发不再是有意义的低能自由度。
由于禁闭相的基态非常接近$\hat{\tau}^z$的本征态，在其上讨论$\hat{\tau}^x$的排列模式——也就是m激发——并没有意义。
因此禁闭相中的“\Ztwo激发”——e激发和m激发——都没有意义，即在这里\Ztwo规范场的行为并不十分有趣。
当$J=0$时不可能出现很大的$J/K$，此时的二维\Ztwo规范场模型（称为\concept{Weigner模型}）始终是禁闭的。

\subsubsection{拓扑激发}

有一点需要注意：虽然\eqref{eq:z2-2d-tau-hamiltonian}和\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}是对偶的，但在对称性、局域性等方面两者还是不一样的。例如，\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}有\Ztwo规范对称性，但\eqref{eq:z2-2d-tau-hamiltonian}只有全局\Ztwo对称性。
同样，在\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}中显而易见的局域约束，在\eqref{eq:z2-2d-tau-hamiltonian}中也会以一种非常不平凡的形式呈现出来。

在\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}中只有$\hat{\sigma}^x$和$\hat{\sigma}^z$，如果我们假定规范场和外界的耦合项仅仅显含这两个算符，那么m激发就是成对出现的：容易证明
\[
    \hat{\sigma}^z_i = \hat{\tau}^x_I \hat{\tau}^x_J,
\]
其中$i$是格子$I$和$J$共享的边，于是规范场和外界的耦合项只能够成对地产生和消灭m激发。m激发本身并没有禁闭（只需要在同一个格子的两条边上各作用一个$\hat{\sigma}^z$就能够创建一对不相连的m激发），但全局地看一定是成对的，从而全局地看，总磁通量一定是$0$。
只要\Ztwo规范场和外界通过$\hat{\sigma}^z$和$\hat{\sigma}^x$耦合，这就是一定成立的，也就是说这个性质——总磁通量为$0$，m激发成对产生——在任何局部的扰动下都是能够保持的。
需要注意的是如果我们将格点真的取为无限大，这个约束并没有意义，因此此时无法良定义一个总磁通量，或者直观地说，我们总是可以将成对的m激发的其中一个移动到无穷远，从而我们关心的区域中只有奇数个m激发。
在\eqref{eq:z2-2d-tau-hamiltonian}中m激发的个数是偶数（即$\tau^x$为$-1$的个数是偶数）完全不是显然的，因为“系统与外界的耦合通过$\hat{\sigma}^z$进行”在\eqref{eq:z2-2d-tau-hamiltonian}中无法简单地表示出来。

总之，磁通量为$\pi$的m激发对应一个横场伊辛模型中的磁子（magnon）激发，由于它在\Ztwo规范场模型中的对应物是定义在顶点上的，也可以称它为\concept{vison激发}（Vortex-Ising-son，三个词根分别表示此类激发定义在格点上、和伊辛场有关、是元激发）。
横场伊辛模型中，$\tau^z \tau^z$项可以视为m激发的跃迁项，因为容易验证它可以让一个m激发跃迁到临近的格点上。
m激发是有能隙的

实际上，对$J=0$的二维\Ztwo规范场，通过适当选取规范还可以将它转化为一系列一维伊辛模型的组合。
我们取规范

此时的禁闭相对应于顺磁相，因为伊辛模型中的$\hat{S}^z$就是磁通量。

\subsection{Toric-code模型}

\subsubsection{Toric-code哈密顿量与解析解}

Kitaev最早提出了一种模型，作为一种可能的量子计算纠错编码，他发现这个模型放在一个环面上可以有非常有趣的结果。
然而，事后发现这个模型实际上展现出了一个拓扑序。

考虑一个正方格点，在每条边（不是每个格点！）上放有一个自旋$1/2$的自旋自由度。
\concept{Toric-code模型}指的是如下哈密顿量：
\begin{equation}
    \hat{H} = - K \sum_s \hat{A}_s - J \sum_p \hat{B}_p,
    \label{eq:toric-code-hamiltonian}
\end{equation}
其中下标$s$表示格点（本节使用的记号和上一节有所不同），$\hat{A}_s$指的是格点$s$周围的四条边上的$x$方向上的自旋算符的乘积，即
\begin{equation}
    \hat{A}_s = \prod_{i\text{ near } s} \hat{\sigma}_i^x,
\end{equation}
而$p$表示格点中的一个最小正方形，$\hat{B}_p$指的是正方形$p$的四条边上的$z$方向上的自旋算符的乘积，即
\begin{equation}
    \hat{B}_p = \prod_\text{$i$ of $p$} \hat{\sigma}_i^z.
\end{equation}
很容易验证\eqref{eq:toric-code-hamiltonian}实际上也具有\Ztwo规范对称性。

\eqref{eq:toric-code-hamiltonian}是严格可解的。
首先可以验证$\{\hat{A}_s\}$和$\{\hat{B}_p\}$构成一组对易稳定子（即平方为1的一组彼此对易的厄米算符），这样就有
\begin{equation}
    \comm*{\hat{A}_s}{\hat{H}} = \comm*{\hat{B}_p}{\hat{H}} = 0.
\end{equation}
另一方面，平方为1的厄米算符的本征值是$\pm 1$，于是我们就可以用它们的本征值$A_s = \pm 1$和$B_p = \pm 1$标记体系的能量本征态。
实际上，在热力学极限下只需要$\{A_s\}$和$\{B_p\}$就可以唯一地标记体系的能量本征态。
这是因为设体系有$N$个格点，那么有$4N/2=2N$条边，于是体系的希尔伯特空间的维数为$2^{2N}$。
$s$和$p$均有$N$个，于是所有可能的$\{A_s\}$和$\{B_p\}$的组合总数为$2^N \cdot 2^N=2^{2N}$。
这样如果不考虑边界引入的微妙之处，只需要$\{A_s\}$和$\{B_p\}$就可以唯一地标记体系的能量本征态。
很容易看出体系的基态为所有$A_s$和$B_p$均为$1$的状态，于是我们可以把$A_s$和$B_p$为$-1$的情况看成激发态。这样我们就得到了\eqref{eq:toric-code-hamiltonian}的全部能量本征态，从而完全求解出了它。

与普通的\Ztwo规范场模型\eqref{eq:z2-2d-hamiltonian}相比，\eqref{eq:toric-code-hamiltonian}的$\hat{\sigma}^x$项是四算符乘积而不是单个算符，就是这个特征让toric-code模型的哈密顿量可以写成一系列彼此对易的算符之和，从而让它严格可解，不仅基态严格可解，整个能谱都是严格可解的。

\subsubsection{环面上的情况}

为了解析求解，我们施加一个周期性边界条件，这相当于把体系放在了一个二维环面上。
此时诸$\{A_s\}$和$\{B_p\}$实际上不是彼此独立的，因为此时显然有
\[
    \prod_s \hat{A}_s = 1,
\]
因为所有的$\{A_s\}$乘起来，每一条边被乘了两边，所以一定会得到$1$。类似的有
\[
    \prod_p \hat{B}_p = 1.
\]
这两个方程要求
\begin{equation}
    \prod_{s} A_s = \prod_{p} B_p = 1.
    \label{eq:toric-code-pair-condition}
\end{equation}
这就意味着$A_s$激发和$B_p$激发必须成对出现，否则乘积将会是$-1$。我们将$A_s$激发称为e粒子，而将$B_p$激发称为m粒子，因为在某种意义上可以将$A_s$激发类比为电荷而将$B_p$激发理解为磁通量子。
这两种粒子的性质和空间的拓扑结构显然关系很大，因此称它们为拓扑激发。

两种激发成对出现的事实意味着可以使用弦算符描述它们的产生和消灭。首先考虑由一条边连接的两个格点，这条边上的$\hat{\sigma}^z_i$算符可以将这条边上的$x$方向的自旋翻转，因此它可以做到以下三件事：
\begin{itemize}
    \item 如果两个格点上原本没有e粒子，那么在两个格点上同时产生e粒子；
    \item 如果两个格点上原本都有e粒子，那么在两个格点上同时消灭e粒子； 
    \item 如果两个格点一个有e粒子一个没有，那么该e粒子将被转移到原本没有e粒子的格点上。
\end{itemize}
这样设一系列首尾相连的边$\{i\}$连接了两个格点，则弦算符
\begin{equation}
    \hat{O}_\text{e} = \prod_{i} \hat{\sigma}_i^z
\end{equation}
同样可以做到以上三件事。
同样，将以上论述中的$\hat{\sigma}^z$换成$\hat{\sigma}^x$，“格点”换成“正方形格子”，“连接两个格点的边”换成“正方形格子共享的边”（我们可以在每个正方形格子中间放置一个点，从而m粒子也定义在一个格点上），同样可以定义弦算符
\begin{equation}
    \hat{O}_\text{m} = \prod_{i} \hat{\sigma}_i^x.
\end{equation}
以上讨论的都是开放的弦，闭合的弦的行为需要具体分析，且对闭弦有
\begin{equation}
    \hat{O}_\text{e} \ket{0} = \hat{O}_\text{m} \ket{0} = \ket{0}.
\end{equation}

通过弦算符可以检查e粒子和m粒子绕对方转一圈（实际上就是使用一个闭合的弦算符作用在一个有e粒子或者m粒子的格点上），都会多出来一个$\pi$的相位，这是因为如果一个m粒子闭弦和一个e粒子开弦有单个交点，那么它们反对易（因为同一个边上的$\hat{\sigma}^x$和$\hat{\sigma}^z$反对易）。
换而言之，e粒子和m粒子均为任意子激发：这是二维的特殊现象，因为二维的环路在二维平面上它围绕的区域被挖掉一个点之后就不可缩了，因此一个粒子转一圈之后可以有一个非零相位变化。
本节涉及的激发尚为阿贝尔统计，即转一圈之后得到的量子态和转之前只差一个$U(1)$变换；还有非阿贝尔统计，即转一圈可以转移到别的量子态上。

\subsubsection{任意子表}

现在的问题是，环面上的Toric-code模型中最多能够弄出来多少任意子？显然e粒子和m粒子都是任意子，虽然两者自己满足玻色统计，但它们之间有一个非平凡的相位。
我们下面将以拓扑性质分类激发，即，拓扑性质相同的激发算作一种。
可以用两个量来标记一种激发的拓扑性质：设$M_{ab}$为$b$绕着$a$转一圈导致的复数因子，$\theta_a$指的是交换两个$a$导致的复数因子（或者说一个$a$绕着另一个$a$转半圈导致的复数因子）。这样，有
\begin{equation}
    \theta_\mathrm{e} = \theta_\mathrm{m} = 1, \quad M_\mathrm{em} = - 1.
\end{equation}
除了e粒子和m粒子以外肯定还有一种$\mathrm{\epsilon}$粒子，它是一个e粒子和m粒子聚合%
\footnote{所谓聚合指的是将两个激发放得尽可能近，从而得到的复合激发。e粒子和m粒子定义在不同的格点上，因此一个e粒子和一个m粒子的聚合就是在一个正方格子中央放置一个m粒子，在它的某个角上放置一个e粒子之后得到的激发，从远处看这近似于一个粒子。}%
而成的粒子，即
\begin{equation}
    \mathrm{\epsilon} = \mathrm{e} \otimes \mathrm{m}.
\end{equation}
可以容易地验证
\begin{equation}
    M_\mathrm{e\epsilon} = M_\mathrm{m\epsilon} = -1, \quad \theta_\mathrm{\epsilon} = -1.
\end{equation}
e粒子、m粒子和$\mathrm{\epsilon}$粒子这三种拓扑激发都只能成对出现。
除了这三种激发以外还有一些平凡的激发，比如声子之类，将它们全部记为$\mathbbm{1}$。

实际上，e粒子、m粒子和$\epsilon$粒子和$\mathbbm{1}$就是全部拓扑激发。
由于$\mathbbm{1}$无论如何绕圈都不会产生附加的相位，就有
\[
    \mathbbm{1} \otimes a = a.
\]
两个e粒子放在一起，得到的就是某个边上的$\sigma^x$发生了翻转，这是一个普通的激发；m粒子和$\mathrm{\epsilon}$粒子也是如此，于是
\[
    \mathrm{e} \otimes \mathrm{e} = \mathrm{m} \otimes \mathrm{m} = \mathrm{\epsilon} \otimes \mathrm{\epsilon} = \mathbbm{1}.
\]
上式实际上说明了一个非常重要的事实：封闭流形上无论有多少拓扑激发，这个态都可以通过对基态作用一些产生算符得到，或者等价地说改变基态上某些格点的值得到，那么如果将这些拓扑激发聚合到一起，得到的只是基态上局域的一些点被改变了，也即得到了一个平凡的激发。
总之，封闭流形上所有的拓扑激发聚合在一起，只会得到平凡的激发。这就从另一个角度解释了为什么非平凡的拓扑激发一定成对出现。
$\mathrm{\epsilon}$和e粒子聚合，就相当于两个e粒子先聚合得到一个平凡的激发，剩下一个m粒子，$\mathrm{\epsilon}$粒子和m粒子聚合则会留下一个e粒子和一个平凡的激发，于是
\[
    \mathrm{\epsilon} \otimes \mathrm{e} = \mathrm{m}, \quad \mathrm{\epsilon} \otimes \mathrm{m} = \mathrm{e}.
\]
因此，e粒子、m粒子和$\epsilon$粒子和$\mathbbm{1}$在聚合运算$\otimes$下是封闭的。

\subsubsection{四重简并和Berry相}

回忆一下，体系的希尔伯特空间维数为$2^{2N}$。当$2N-2$个边的自旋已经确定之后，系统的状态实际上已经确定了，因为约束条件\eqref{eq:toric-code-pair-condition}会确定剩下两条边的自旋。
换而言之，实际物理的希尔伯特空间维数只有$2^{2N-2}$。
这就意味着总希尔伯特空间$2^{2N}$分裂成了4支，或者说每个状态都有四重简并。

用什么标记这四重简并？容易想到，完全可以定义一种全局性的闭弦算符（这样的算符的存在性本身对系统的拓扑有要求，例如平面上的闭弦算符不可能跨越整个格点），它贯穿整个环面，而由周期性边界条件它是闭弦算符。
分别沿着$x$轴和$y$轴定义
\begin{equation}
    \hat{L}^x_\text{e} = \prod_{x} \hat{\sigma}^z_i, \quad \hat{L}^x_\text{m} = \prod_{x} \hat{\sigma}^x_i,
\end{equation}
并可以验证它们和哈密顿量是对易的，且它们构成一对对易稳定子。
这就意味着它们的本征值均为$\pm 1$，这就唯一地标记了四重简并。

$\hat{L}^x_\text{e}$和$\hat{L}^x_\text{m}$将e粒子绕着$x$轴转动一圈，因此它们的本征值实际上给出了x方向类似于磁通量的一个通量，这个通量导致了一个Berry相位。

类似地还可以定义$\hat{L}^y_\text{e}$和$\hat{L}^y_\text{m}$，并且
\begin{equation}
    \acomm*{\hat{L}^x_\text{e}}{\hat{L}^y_\text{m}} = 0.
\end{equation}
我们知道
\begin{equation}
    \ket{0} = \ket{L_\text{e}^y=1, L_\text{m}^y=1},
\end{equation}
而使用这些关系可以证明，
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \hat{L}^x_\text{e} \ket{0} &= \ket{L_\text{e}^y=1, L_\text{m}^y=-1}, \\
        \hat{L}^x_\text{m} \ket{0} &= \ket{L_\text{e}^y=-1, L_\text{m}^y=1}, \\
        \hat{L}^x_\text{m} \hat{L}^x_\text{e} \ket{0} &= \ket{L_\text{e}^y=-1, L_\text{m}^y=-1}.
    \end{aligned}
\end{equation}
我们发现四重简并和四种基本的任意子正好能够对应上。这是拓扑序的一般特征：基态简并和任意子有对应，基态简并数目就是任意子数目的亏格次方。
我们这里是在亏格（洞的数目）为1的环面上工作，因此基态简并的数目为$4^1=4$种。
如果在亏格为0的球面上，基态简并的数目就是$4^0=1$种。
还有另一种方法也可以推导出这个结果。设亏格为$g$，由欧拉公式
\[
    V - E + F = 2 - 2g,
\]
于是
\[
    E - (V + F - 2) = 2g.
\]
而$V$是$A_s$格点的数目，$F$是$B_p$格点的数目，再减去\eqref{eq:toric-code-pair-condition}造成的两个约束，则$V+F-2$是一个二维表面Toric-code态的自由度个数。
Toric-code模型总的自由度个数为$E$，因此有$2g$个自由度用于标记简并态，由于每个自由度有两个取值，简并度为
\[
    2^{2g} = 4^g.
\]

我们看到，拓扑性质让基态简并出现，而基态简并意味着基态中可以有持续存在的弦——基态可以不是空无一物的！
这个看起来非常神奇——但是完全在预料之中——的性质让Toric-code模型成为一类允许出现弦网凝聚的模型中比较简单的一个。

\section{自旋液体}

在量子力学刚刚建立起来的时候，人们甚至不知道反铁磁海森堡模型的基态是什么。铁磁海森堡模型的基态应该是所有自旋都指向$z$方向，这是没有问题的，因为此时$\hat{S}_i^z \hat{S}_j^z$取最大值而

1973年，P.W.Anderson考虑了一个三角晶格上的反铁磁模型，来给反铁磁序的形成制造一些阻挫。
他猜测其基态为将晶格上相邻自旋配对后将两个自旋自由度做分解
\[
    \frac{1}{2} \otimes \frac{1}{2} = 0 \oplus 1,
\]
取所有可能的配对中的单态等权叠加的结果。这个状态称为\concept{RVB(Resonance Valence Bond)态}，对应的系统称为一个\concept{自旋液体}。
事实证明这个说法是错误的：三角晶格上的海森堡模型的基态是一种特殊的铁磁态。虽然如此，自旋液体仍然是一个非常有趣的状态，因为其中没有出现任何对称性自发破缺，这可能是因为在零温下由于一些阻挫或者别的原因，对称性破缺不能发生。
一些有机盐被认为有可能产生自旋液体，因为对它们做AMR（？？）实验，观察不到任何

自旋液体中没有对称性自发破缺，但是这并不代表自旋液体中没有任何相变，例如，它们完全可以有拓扑序。

\subsection{部分子构造}

\subsubsection{自旋子激发}

\concept{部分子}是一种分析自旋液体的方法，其步骤为将一个自旋自由度写成一些费米子或是玻色子自由度的组合，然后施加适当的约束来保证拆分后的物理和拆分前相同。
在形式上我们是在使用一个费米子系统或是玻色子系统实现一个自旋系统，而实际上我们是假定自旋系统上演生出了类似于费米子和玻色子的激发。
原则上，不同的拆分方式不会改变物理%
\footnote{
    容易验证算符的代数关系不变。实际上希尔伯特空间也不会变，因为对自旋系统，我们手动给不同格点上的自旋算符贴上标签，而对费米子/玻色子系统，坐标标签是粒子产生算符自带的参数，因此表面上看起来，拆分之后得到的费米子/玻色子系统的希尔伯特空间由于对称化/反对称化的要求而受到限制，似乎增加了额外的限制，但是这样限制之后的空间实际上的确是和自旋系统的希尔伯特空间同构的：自旋系统的希尔伯特空间的基形如
    \[
        \ket{\sigma_1, \sigma_2, \ldots, \sigma_n}
    \]
    而粒子系统的希尔伯特空间的基形如
    \[
        \hat{c}^\dagger_{1 \sigma_1} \hat{c}^\dagger_{2 \sigma_2} \cdots \hat{c}^\dagger_{n \sigma_n} \ket{0},
    \]
    不施加对易/反对易关系粒子系统的希尔伯特空间要比自旋系统的希尔伯特空间大，反倒是施加了对称/反对称要求之后两者是同构的。
}%
，但一些拆分方式在常见的近似下行为良好而另一些拆分方式在常见的近似下非常糟糕。
好的拆分方法应该对应自旋系统中的元激发。这是所谓\concept{分数化}现象的一种，即自旋系统中不同的“性质”（在这里是$1/2$自旋本身）似乎被不同的激发携带着。

一种方法称为\concept{slave boson}方法，这个方法本来是用于分析携带电荷的费米子的，但是后来被用在了分析自旋上，相应的这种方法分解出来的部分子在自旋系统中就是费米子而不是玻色子。
这样的好处在于可以避免陷入玻色-爱因斯坦凝聚态。做分解
\begin{equation}
    \hat{S}_i = \hat{f}_{i \alpha}^\dagger \vb*{\sigma}_{\alpha \beta} f_{i \beta},
\end{equation}
其中$\hat{f}$为费米子。要论证这个方法的合理性，注意到我们可以给系统一个局域的激励，让一个$1/2$自旋发生翻转，从而让一个自旋单态被转化为一个自旋三重态，也就是一个自旋$1$的激发。
组成自旋三态的两个自旋可以跑：我们总是可以重新安排自旋配对，于是我们可以认为自旋$1$的激发被拆成了两半，每一个都可以四处移动。这就得到了\concept{自旋子（spinon）。可以验证这是费米子，因此有理由认为自旋系统中可以演生出费米子激发，这让我们有理由相信，做费米子拆分是合理的。
做了分解之后，哈密顿量就成为一个四阶项，描述了两个费米子的散射。
\[
    \hat{H} = \frac{J}{4} \sum_{\pair{i, j}} (2 \hat{f}^\dagger_{i \alpha} \hat{f}_{i \beta} \hat{f}_{j \beta}^\dagger \hat{f}_{j \alpha} - \hat{f}^\dagger_{i \alpha} \hat{f}_{i \alpha} \hat{f}^\dagger_{j \beta} \hat{f}_{j \beta}),
\]
第二项由于我们要求每个格点只有单占据而可以略去，于是
\begin{equation}
    \hat{H} = - \frac{J}{2} \sum_{\pair{i, j}} \hat{f}_{i \alpha}^\dagger \hat{f}_{j \beta}^\dagger \hat{f}_{i \beta} \hat{f}_{j \alpha}.
\end{equation}
设
\begin{equation}
    \hat{\Delta}_{ij} = \epsilon_{\alpha \beta} \hat{f}_{i \alpha} \hat{f}_{j \beta}, \quad \hat{\chi} = \hat{f}^\dagger_{i \alpha} \hat{f}_{j \alpha},
\end{equation}
有
\begin{equation}
    \hat{H} = - \frac{J}{2} \sum_{\pair{i, j}} \hat{\Delta}^\dagger_{ij} \hat{\Delta}_{ij} = - \frac{J}{2} \sum_{\pair{i, j}} \hat{\chi}_{ij}^\dagger \hat{\chi}_{ij} = - \frac{J}{4} \sum_{\pair{i, j}} (\hat{\Delta}^\dagger_{ij} \hat{\Delta}_{ij} + \hat{\chi}^\dagger_{ij} \hat{\chi}_{ij}),
\end{equation}
于是可以对最后一个形式做平均场近似；我们引入了两个参量，为了增加变分计算的参数，使之更加有效。
直接做平均场分解，有（我们将算符的期望值去掉帽子）
\[
    \hat{H}_\text{MF} = - \frac{J}{4} \sum_{\pair{i, j}} (\Delta_{ij}^* \hat{\Delta}_{ij} + \hat{\Delta}_{ij} \Delta_{ij} - \abs*{\Delta_{ij}}^2) - \frac{J}{4} \sum_{\pair{i, j}} (\chi_{ij}^* \hat{\chi}_{ij} + \hat{\chi}_{ij} \chi_{ij} - \abs*{\chi_{ij}}^2).
\]
但是，实际上应该将系数设置成$3/8$，因为数值计算说明，直接做平均场近似效果非常糟糕。我们下面将会将系数统一称为$\tilde{J}$。
实际上严格计算平均场理论并没有什么意义，因为平均场理论的定量结果向来是非常糟糕的，而使用变分蒙特卡洛方法不难得到较为精确的结果。

参考： RMP 78 17 2006

下面我们使用路径积分方法处理此问题。使用一个逐点的拉格朗日乘子$\lambda$来施加约束条件，我们有
\begin{equation}
    S = \int_0^\beta \dd{\tau} \left( \sum_i \bar{f}_{i \alpha} (\partial_\tau - \ii \lambda_i) f_{i \alpha} - \sum_i \ii \lambda_i - \frac{J}{2} \sum_{\pair{i, j}} \bar{f}_{i \alpha} \bar{f}_{j \beta} f_{j \beta} f_{i \alpha} \right).
    \label{eq:spin-liquid-action}
\end{equation}
拉格朗日乘子的出现暗示着有一个规范场，实际上，我们将看到自旋液体中的确有演生规范场。
原则上我们可以从平均场理论出发，通过一些方法——如大$N$展开，这里$N=2$——计算更高阶修正，但是这样非常繁琐，而仅计算有限阶可能效果也不好。

还有一种拆分方式：slave fermion，即Schwinger boson

\subsubsection{演生规范场}

\eqref{eq:spin-liquid-action}显然具有局域$U(1)$对称性。如果\eqref{eq:spin-liquid-action}有非平庸的鞍点解，它附近的涨落肯定会破坏一些局域$U(1)$对称性。
现在我们假定在某些情况下可以有这样的鞍点解：$\Delta_{ij}$非零，但是$\chi_{ij}$为零。
此时
\begin{equation}
    S = \int_0^\beta \dd{\tau} \left( \sum_i \bar{f}_{i \alpha} (\partial_\tau - \ii \lambda_i) f_{i \alpha} - \tilde{J} \sum_{\pair{i, j}} \bar{\Delta}_{ij} \epsilon_{\alpha \beta} b_{i \alpha} b_{j \beta} + \text{h.c.} \right)
\end{equation}

我们很关心演生规范场是不是禁闭的，如果是的话，它将不会有任何物理效应，因为低能下不会出现任何规范场涨落，而如果能量足够高，那就不再能够“只考虑基态附近的涨落”。

在格点规范场中允许存在磁单极子；此时它称为\concept{紧致的规范场}，因为规范群是紧致的。
实际上，电动力学在格点上的规范群并不是$U(1)$的，因为$0$和$2\pi$不等价。

\subsection{元激发和拓扑序}

举例：Resonance Valence Bond state : superposition of all pairing configurations, not a product state
看到一个

spin singlet pairs

但是，这就得到了spinon
有$\mathbb{Z}_2$-charge, so there are $\mathbb{Z}_2$-vortices.

TODO：为什么能够认为

The topological order described above has nothing to do with symmetries - their occurrences do not depend on certain symmetries, nor do they break any symmetry.
Nonetheless, there is no guarantee that ordinary symmetric operations always commute with topological operations, so there may be ``interaction'' between symmetries and topological orders, which is denoted by \concept{Symmetry enriched topological order}, or \concept{SET}.
Frequently observed SETs include
\begin{enumerate}
    \item Instrinsic topological order + symmetry protected topological order (SPT)
    \item symmetry fractionalization
    \item symmetry changes state
\end{enumerate}

\concept{Symmetry fractionalization} means topological excitations may not strictly follow the symmetries of the system, as long as trivial excitations composed from them follow the symmetries.
This is quite similar to the relation between $SU(2)$ and $SO(3)$.

Symmetry fractionalization is essential both theoretically and experimentally. It provides a good benchmark between different numerical methods. For example, if different numerical methods give slightly different states but all of them are with the same symmetry fractionalization, we are confident to say they actually give the same result, given that symmetry fractionalization is discrete and is not likely to change with acceptable numerical error.

Since $e$ and $m$ determines remaining states

spinon must carry a half-integer spin, and odd  of spoinons 

flux-fusion anomaly test

vison带有整数自旋（由于只区分拓扑性质，可以认为vison不带自旋，因为带有自旋的vison可以分解成一个带有自旋的平凡的激发和一个不带有自旋的vison激发）

Insertion of 

LSM theorem: if in each unit cell of a system there are odd spin-$1/2$, there must be ground state degeneracy.

possible phases:

\begin{enumerate}
    \item Trivial paramagnet: no ground state degeneracy
    \item Symmetry-breaking phases: FM, AFM, VBS, etc. Ground state degeneracy due to symmetry breaking.
    \item GSD on a torus, due to topological order
    \item GSD due to gapless excitations / 
\end{enumerate}

The theorem and the boundary of a topological state look quite alike, and this is not coincidence.

spin-1/2 edge of a spin AKLT chain

\subsection{演生规范场}

严格来说，此时做平均场是有问题的，因为我们手动地破缺了每个格点上粒子数始终唯一的限制，但是实际上，由于这个费米子模型实际上是一个自旋模型，这样的破缺是不正确的。
为此需要加入一个拉格朗日乘子项来固定每个格点上的粒子数，具体的拉格朗日乘子大小不能确定，是路径积分中需要额外做积分的一个场变量。

总之，在做平均场近似时我们得到了一个演生的规范场。

\subsection{自旋液体中的对称性分数化}

大部分对称性都有所谓的对称性反常，需要生存在高维SPT（？？）的边界态上。
直接从对称性分析出发可以得到大量的态，但是满足一定非常合理的条件的态是很少的，这些态均可以直接使用平均场构造出来。

Tensor category group cohomology(??)

边界和bulk上中的态都

\section{弦网凝聚}

本节讨论文小刚和其他一干人提出的弦网凝聚理论。我们知道格点上的自旋$1/2$系统具有非常好的性质：它们是局域的，不同位点的自旋自由度彼此对易；它们上面的幺正算符和厄米算符可以非常容易地用矩阵形式写出来；它们对应一些量子比特的组合从而在信息论上是容易直接处理的；它们的希尔伯特空间就是简单的将所有自旋自由度的希尔伯特空间直积起来的结果。
反之，费米子系统某种意义上不那么局域，因为不同位点的自由度并不对易；连续空间中的玻色场模型不够简单，因为连续坐标自由度下算符不是矩阵；格点规范模型的希尔伯特空间需要去掉规范等价性，因此不能写成局域自由度的希尔伯特空间的直积。
自旋$1/2$系统足够简单，但又足够复杂，因为配置了合适的哈密顿量之后它们足以模拟任何量子系统。那么，世界也许就是一个巨大的自旋$1/2$系统演生出来的。
这个巨大的格点自旋系统看起来就像一个细胞自动机，但没有非局域的规则，并且是量子版本的，也即其动力学编码在哈密顿量中。

类似于Kitaev Toric-code模型中的处理方式，我们将一系列位置彼此相邻的$\hat{\sigma}^z$算符或$\hat{\sigma}^x$的乘积当成\concept{弦算符}。
弦算符的乘积给出弦网，于是称弦算符的乘积为\concept{弦网算符}。

基态中可以没有任何弦，但是如果有弦网算符和哈密顿量对易，那么我们总是可以从一个没有弦的基态得到一个有弦的基态。
我们称具有基态简并、一些基态中有任意大的稳定弦网的哈密顿量为$\hat{H}_U$。
我们还可以向哈密顿量中加入一些别的项，记作$\hat{H}_J$，来让弦产生“张力”，于是$\hat{H}_U+\hat{H}_J$的基态中就可以有不太大的弦网。
现在如果我们引入小的相互作用哈密顿量$\hat{H}_g$让弦网发生涨落（但是又不至于让弦网态直接消失），从而一个单一的弦网态不会是基态，于是基态将会是一系列弦网态的等权线性叠加（必须要等权，因为弦网算符和哈密顿量还是对易的，从而将任意的闭弦弦网算符作用在基态上应该得到另一个基态），这就得到了所谓的\concept{弦网凝聚}态：在其中有数量不定的弦网，弦网的涨落演生出各种粒子。
“凝聚”在这里指的是类似于玻色-爱因斯坦凝聚这样的凝聚，在玻色-爱因斯坦凝聚中基态里可以有任意数量的玻色子，而弦网凝聚中基态里可以有任意大小、形状的弦网。

弦网凝聚态有时伴随着量子相变，即零温下通过改变哈密顿量中的参数得到的相变。

\subsection{一个自旋模型和$\mathbb{Z}_2$规范场}



\subsection{转子模型和格点$U(1)$规范场}

\subsection{}

\end{document}