\documentclass[hyperref, UTF8, a4paper]{ctexbook}

\usepackage{geometry}
\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{paralist}
\usepackage{footnote}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{simplewick}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{physics}
\usepackage{tensor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{slashed}
\usepackage{centernot}
\usepackage{tikz}
\usepackage[compat=1.1.0]{tikz-feynhand}
\usepackage{nameref,zref-xr}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{booktabs}
\zxrsetup{toltxlabel}
\zexternaldocument*[solid-]{../solid/solid}[solid.pdf]
\zexternaldocument*[homework1-]{../qft1-homework/1/1}[1.pdf]
\usepackage[colorlinks, linkcolor=black, anchorcolor=black, citecolor=black, filecolor=black]{hyperref}
\usepackage{prettyref}

\geometry{left=3.18cm,right=3.18cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm}
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{1pt}{10pt}[20pt]
\setlength{\droptitle}{-5em}
\preauthor{\vspace{-10pt}\begin{center}}
\postauthor{\par\end{center}}

\DeclareMathOperator{\timeorder}{T}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\newcommand*{\ii}{\mathrm{i}}
\newcommand*{\ee}{\mathrm{e}}
\newcommand*{\const}{\mathrm{const}}
\newcommand*{\comment}{\paragraph{注记}}
\newcommand{\fsl}[1]{{\centernot{#1}}}
\newcommand*{\reals}{\mathbb{R}}
\newcommand*{\complexes}{\mathbb{C}}

\newcommand*{\fd}[1]{\mathcal{D} #1}

\newcommand*{\bigO}[1]{\mathcal{O}{#1}}

\newrefformat{sec}{第\ref{#1}节}
\newrefformat{note}{注\ref{#1}}
\newrefformat{chap}{第\ref{#1}章}
\newrefformat{part}{第\ref{#1}部分}
\renewcommand{\autoref}{\prettyref}

\newenvironment{bigcase}{\left\{\quad\begin{aligned}}{\end{aligned}\right.}

\newcommand{\concept}[1]{\underline{\textbf{#1}}}
\renewcommand{\emph}{\textbf}

\newcommand{\normord}[1]{\vcentcolon\mathrel{#1}\vcentcolon}
\providecommand{\vcentcolon}{\mathrel{\mathop{:}}}

\tikzfeynhandset{
    every boldfermion@@/.style={
    /tikz/draw=none,
    /tikz/decoration={name=none},
    /tikz/postaction={
            /tikz/draw,
            /tikz/double,
            /tikz/line width = \feynhandlinesize,
            /tikzfeynhand/with arrow=0.5,
        },
    },
    every boldfermion/.style={/tikzfeynhand/every boldfermion@@/.append style={#1}},
    boldfermion/.style={
    /tikzfeynhand/every boldfermion@@,
    }
}

\newcommand{\soliddoc}{\href{../solid/solid}{固体物理笔记}}
\newcommand{\homeworkone}{\href{../qft1-homework/1}{作业1}}

\allowdisplaybreaks[4]

\title{相对论性量子场论}
\author{吴晋渊，郭家祺}

\begin{document}

\maketitle

\vspace{2em}

如无特殊说明，本文所谓的本征态指的都是归一化。
希腊字母的指标跑遍所有时空维度，而拉丁字母的指标仅仅跑遍空间维度，也就是$\mu, \nu, \ldots = 0, 1, 2, 3$而$i, j, \ldots = 1, 2, 3$。
常规斜体字母$x, y, p$等若经说明为多分量对象，默认为四维矢量，相应的，$\vb*{x}, \vb*{y}, \vb*{p}$等为它们的空间部分。
常规斜体字母的点乘表示四维矢量乘法，如
\[
    p^2 = \omega^2 - \abs{\vb*{p}}^2, \quad x \cdot y = x^0 y^0 - \vb*{x} \cdot \vb*{y} = t_x t_y - \vb*{x} \cdot \vb*{y}.
\]
指标$a,b,\ldots$也有可能指各种多分量对象的指标，未必正好取$1, 2, 3$。
$T$表示编时算符，$N$表示正规序算符。

张量的分量矩阵默认以排在前面的指标为行指标，以排在后面的指标为列指标。

本文将略去所有最为基础的formalism：量子力学的基本框架——包括路径积分和正则形式，无论是关于单粒子的还是关于场的；如何将多粒子态写成场的激发态（即所谓二次量子化）；微扰论的形式理论等等。
这些东西可以在任何好的量子场论教科书中找到。

\part{相对论性量子场论}

\chapter{量子场论的形式理论框架}

物理实验表明存在一个时间轴，且存在\concept{粒子}，它的自由度在不考虑引力导致的空间翘曲时包括一个三维欧氏空间，可能还有一些内禀自由度。
狭义相对论还告诉我们，移动参考系，时间和空间的变换是洛伦兹变换，这对应一个$3+1$维闵可夫斯基时空，即度规可以化为
\[
    \eta_{\mu\nu} = \diag (1, -1, -1, -1)
\]
的四维几何。通常使用$t, x, y, z$或者$x^0, x^1, x^2, x^3$来依次标记这4个坐标。
容易看出$x, y, z$或者说$x^1, x^2, x^3$就构成一个三维欧氏几何，它们是\concept{空间维}。%
$x^0$则是\concept{时间维}。

在狭义相对论中难以使用哈密顿动力学，因为此时“时间”的概念是不清楚的：应该使用固有时还是坐标时？
因此，简单地将单粒子量子力学移植到相对论时空中不是好的选择。
除此之外单粒子量子力学还存在一个很大的问题。为了让粒子有非平凡的运动，通常会往粒子的哈密顿量中引入一个势能，然而势能必须由另一些东西提供。
如果这个“东西”的参数发生了变化，似乎应该认为势能发生了瞬时的变化，但这样就有信号的瞬时传递了。这和狭义相对论当然是矛盾的。

场论是解决这个问题的一种方案。就刚才势场的问题，我们知道，实际上能够看到的大部分势场都是电磁相互作用产生的，的确，通过推迟势能够解决信号瞬时传输的问题，但是更加自然的做法是引入\emph{电磁场}的概念：物质激发出电磁场，电磁场反作用于物质。
大量的场论能够很自然地服从狭义相对论——例如，电动力学在洛伦兹变换下不变。
因此，将已知在相对论情况下运作良好的场论量子化似乎是一个相当吸引人的做法。

这个想法导致了我们称为\concept{量子场论}的一整套理论。在比较系统性的教科书上，我们会看到以下形式理论：
\begin{enumerate}
    \item 给定一个场论拉氏量$\mathcal{L}$和它做勒让德变换得到的哈密顿量密度$\mathcal{H}$。我们下面将单粒子量子力学中使用过的方案移植到场论中。识别出场$\phi$和它的正则动量$\pi$之后，我们施加正则对易关系
    \begin{equation}
        \comm*{\phi(\vb*{x}, t)}{\pi(\vb*{y}, t)} = \ii \delta^{(3)}(\vb*{x} - \vb*{y}),
    \end{equation}
    或者，为了后面我们将会看到的导出费米子的目的，施加反对易关系
    \begin{equation}
        \acomm*{\phi(\vb*{x}, t)}{\pi(\vb*{y}, t)} = \ii \delta^{(3)}(\vb*{x} - \vb*{y}).
    \end{equation}
    在这里，$\phi$的地位相当于量子力学中的$x$，而$\vb*{x}$则不是量子力学中的算符，而是区分不同的场自由度的标签，对应不同坐标$x_i$的标签$i$。
    在这个步骤之后我们其实已经得到了最为广义的“量子场论”：场的量子力学。
    \item 场算符的线性叠加自然给出了一组满足产生湮灭算符对易关系的$a$和$a^\dagger$；通常它们就是动量表象下的$a_{\vb*{p} \sigma}$和$a^\dagger_{\vb*{p} \sigma}$，其中$\sigma$是另一些标签，比如说标记不同场分量（“偏振”）的标签。
    于是，一个二次型的哈密顿量用这一组产生湮灭算符写出来就形如
    \begin{equation}
        H \propto \sum_{\vb*{p}, \sigma} \omega_{\vb*{p} \sigma} a^\dagger_{\vb*{p} \sigma} a_{\vb*{p} \sigma}.
    \end{equation}
    这正是谐振子的哈密顿量。经典场论中谐振子可以连续变化，而量子的谐振子的能级则是分立的；此时哈密顿量的本征态可以用$\{n_{\vb*{p} \sigma}\}$标记。
    我们认为这些量实际上就是粒子数——实际上，容易验证一个单粒子态服从的薛定谔方程正是将$\mathcal{L}$对应的波动方程中的场诠释为波函数而得到的方程。
    于是我们发现，在二次型哈密顿量下（称为\concept{自由场}），场的希尔伯特空间实际上是多粒子态的Fock空间，产生湮灭算符的标签——如动量、偏振等——正好也是单粒子的标签。
    \item 以上我们从场得到了多粒子Fock空间，当然也可以从多粒子Fock空间构造产生湮灭算符而得到场。
    \item 加入相互作用之后，可能出现粒子数生灭或者。
    因此我们发现“场的量子力学”实际上就是满足“场的哈密顿量是谐振子哈密顿量加上相互作用项之后得到的，场是粒子的产生湮灭算符，从而多粒子态可以看成场的激发态”的一个理论，也即，一种非常自然的量子多体理论。这是“量子场论”一词的更加通常的含义：通过场展开讨论的关于多粒子的量子多体理论。
    % TODO：微扰论
    \item 最后，我们可以使用量子力学中就已经做过的相干态路径积分方法，% TODO
\end{enumerate}
实际上，通常所说的“量子场论”的意义更加局限，指的是满足相对论协变性的量子场论，即高能物理的量子场论；物理中如果需要分析非相对论协变性的量子场论，一般都是在分析凝聚态系统，此时基本的场就是电子场、声子场而相互作用是库仑相互作用，称为\concept{凝聚态场论}。
凝聚态场论实际上已经非常复杂；在高能物理的量子场论中我们通常只分析少数几个粒子的散射过程，基态为真空态，而凝聚态场论中讨论含有大量粒子的基态、讨论束缚态问题都是非常常见的。
另一方面，凝聚态场论不受到相对论协变性约束，因此其中有更多可能性。虽说低速下的时空对称性是伽利略对称性，但是凝聚态场论很多是伽利略对称性也\emph{不遵守}的，例如晶格的存在本身就破坏了连续平移对称性和旋转对称性。
因此，很多时候高能物理的量子场论实际上反而更加简单，虽然凝聚态场论背后的基本物理机制实际上只有库仑相互作用。
实际上，一些人甚至认为依靠凝聚态物理中复杂的演生行为能够完全复刻出整个高能物理。

以上形式理论看起来非常优美：它将正则量子化和路径积分量子化都推广到了一般人能够想象的最广义的程度，成功统一了看起来完全不相干的粒子和场的理论。
然而我们必须承认这种优美实际上是一种假象。具体来说，以上形式理论面临如下挑战：
\begin{itemize}
    \item 首先，它难以数学上良定义。“场自由度”显然是无穷维的数学对象，一般都极其难以处理。
    此外，一般的量子场论——如QED或是QCD——中普遍存在的发散意味着实际上如上形式理论允许我们定义\emph{紫外不完备的}理论，即\emph{依照它自身的结构}就不能够适用于任意高能量的理论。
    因此，如果我们要将以上最为一般的形式理论数学化，重整化、有效理论、紫外截断等信息必须被纳入其中。
    不言而喻，这非常具有挑战性。
    \item 应当指出对场作用正则量子化是一个物理意义非常不明确的操作（这也是很多初学者无法接受量子场论的原因：完全无法理解将场量子化的动机）。
    在单粒子量子力学中，将物理量提升为算符，施加正则对易关系的目的是非常明确的：我们需要一个允许物理量不确定的理论，但是它又不是简单的经典概率理论，那么很快会发现单粒子量子力学是一种很好的备选理论；正则量子化之后粒子的波动性与被实验非常好地展现的经验事实完全一致。
    问题是，在量子场论中，我们几乎从来不讨论“波泛函”$\braket*{\phi}{\Psi}$——我们从来只考虑\emph{粒子}的行为。
    因此，量子场论中的场似乎只是起了一个辅助作用：我们用它来帮助构造一个多体理论而已。
    
    如果事情只是这样，那么还不算太糟糕。我们可以将“场的量子化”当成一个陈旧的历史术语，把它当成施加产生湮灭算符对易或反对易关系的一个简便写法。
    然而应当注意，量子场论取得的所有成功全部是关于粒子散射实验和$S$矩阵的——看着拉氏量写下费曼规则计算$S$矩阵的步骤是确定无疑非常有用的，即使它们可能未必是终极理论的形式理论。
    现在问题来了：从“场的量子力学”——以下将$\mathcal{L}$对应的场的量子力学记作$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L})$——能够推导出“看着拉氏量写下$S$矩阵”需要的各种规则——以下记作$\mathrm{SMat}(\mathcal{L})$，但是真的被实验证实可靠的只有$\mathrm{SMat}(\mathcal{L})$，而它实际上\emph{不需要}$\mathcal{QMFT}(\mathcal{L})$就能够被定义。
    除了$\mathrm{SMat}(\mathcal{L})$以外的$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L})$的形式理论反而变成了累赘——甚至于“$\phi$和$\pi$构成的哈密顿量”是否真的有物理意义我们都是不知道的。
    \item 例如，我们实际上不知道$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L})$的束缚态预言是不是和实验符合。
    量子力学能够正确处理束缚态，但是没有人能够完整地证明，比如说，$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L}_\text{QED})$和“彼此库伦排斥的电子”的束缚态量子力学理论是一致的。
    我们只能够证明$\mathrm{SMat}(\mathcal{L}_\text{QED})$中电子-电子散射的概率振幅在非相对论极限下和库伦散射一致，从而，勉强算是（说“勉强”见下一条疑难）证明了$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L}_\text{QED})$的散射态行为和库伦散射一致，但是它的束缚态部分到底如何是不好说的。
    按理说，两个量子理论有一样的束缚态行为和不同的散射态行为是完全可能的事情，所以$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L}_\text{QED})$对束缚态电子的预言居然不对——或者它对腔体中的光子的预言居然不对——并不是一个可以轻易排除的可能。
    \item 最后，实际上$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L})$和$\mathrm{SMat}(\mathcal{L})$的散射态是不是能够说一样其实也成问题。
    我们知道一个一般的场论$\mathcal{L}$的$\mathrm{SMat}(\mathcal{L})$给出的微扰级数一般来说是不收敛的，是一个渐进级数，我们需要按照一定的准则来决定保留前几阶；然而如果$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L})$是良定义的，至少我们得想出一种自圆其说的办法让整个微扰级数都有明确意义。
\end{itemize}

基于以上原因，最好还是将$\mathrm{QMFT}(\mathcal{L})$当成一种推导$\mathrm{SMat}(\mathcal{L})$的启发式方法，而不是什么巍峨堂皇的理论体系。
毕竟严格来说既然我们对其束缚态行为知之甚少，眼下它甚至不能用于从QED推导出凝聚态场论和量子力学。
它在高能物理中的唯一作用就是让人们能够接受$\mathrm{SMat}$的规则。
另一方面，凝聚态场论倒的确是定义良好的一个$\mathrm{QMFT}$意义下的场论：直接将多电子哈密顿量用二次量子化形式理论写出即可：
\begin{equation}
H = \int \dd[3]{\vb*{r}} \psi^\dagger_\sigma \left( - \frac{\laplacian}{2m} + V_\text{ion}(\vb*{r}) \right) \psi_\sigma + \frac{1}{2} \int \dd[3]{\vb*{r}} \dd[3]{\vb*{r}'} \psi^\dagger_{\sigma'}(\vb*{r}') \psi^\dagger_\sigma(\vb*{r}') \frac{e^2}{\abs{\vb*{r} - \vb*{r}'}} \psi_\sigma(\vb*{r}) \psi_{\sigma'}(\vb*{r}),
\label{eq:condense-qft}
\end{equation}
但是凝聚态场论中$\mathrm{SMat}$没有太大意义；因此，直接从凝聚态场论的第一性原理哈密顿量其实计算不出太多东西。
%我们将在\soliddoc中讨论简单的\eqref{eq:condense-qft}如何导致一整个学科为它建立——而能够解决的问题还只是九牛一毛。

\input{symmetry.tex}

\input{fields.tex}

\input{observe.tex}

\part{规范场论}

在单粒子量子力学和前面作为例子计算过的一些场论中，哈密顿量或是拉格朗日量中出现了一些动力学变量，我们从这些动力学变量中挑选出一些来，它们不多也不少地可以标记希尔伯特空间的一组基矢量。
略微推广一下，我们其实可以研究这样的理论：从其中的彼此对易的动力学变量中挑选出一组，它们标记的基矢量张成的空间要\emph{大于}我们要研究的希尔伯特空间。
这允许在理论中引入更加丰富的行为，而与此同时保持物理的自由度数目正确。
一种获得这样的理论的构造方式是通过所谓的“规范对称性”。
物理学中的对称性通常包括时空对称性（即将物理事件的时空坐标做一个变换，一般来说，是洛伦兹变换）和内部对称性（即某个参数空间中的变换，通常是各点上场的变换）。
\concept{规范对称性}指的则是变换参数依赖局域时空坐标的对称性，即与定域的变换相关的对称性；通常我们在\emph{每一个}空间点都放置某个群$G$的副本，即在每个空间点都放置一个$G$的群元$g(x)$，我们要求理论在任何一个$g(x)$场的变换（即所谓\concept{规范变换}）下都保持不变，或者说，它具有\emph{局域的}$G$对称性。
选取规范变换作用在希尔伯特空间上的轨道的一个截面就称为\concept{选取一个规范}：选取了一个规范后的一个波函数做时间演化绝对不会演化到另一个规范下的某个波函数中。
这暗示我们，规范对称性实际上并不是真正的对称性：到头来，我们只不过是在（不必要地）让希尔伯特空间扩张了若干倍的代价下，让理论可以具有的形式更加多样而已：一个规范理论总是可以使用一个非规范理论重写，但是如果前者是局域的，那么后者一般不是局域的。
一个典型的例子见\soliddoc中的第\ref{solid-sec:z2-dual-ising-model}节，其中我们发现，虽然$\mathbb{Z}_2$规范理论本身的规范冗余自由度可以完全去掉，可是这样的代价是，$\mathbb{Z}_2$规范场和其它东西耦合的哈密顿量就不是局域的了。
这和普通的场被引入的动机类似：不引入场，就会出现粒子间的超距作用，则必须适当地说明粒子间的哪种超距作用是允许的。
实际上我们总是在已经选取了一个规范以后的希尔伯特空间中工作：如果算符$U$是一个真正的对称性操作，那么$\ket{\psi}$和$U \ket{\psi}$是\emph{不同的}波函数，而如果$U$是一个规范对称性，那么如果$\ket{\psi}$在希尔伯特空间中，$U \ket{\psi}$就\emph{不在}希尔伯特空间中；或者，我们可以要求$\ket{\psi}$和$U \ket{\psi}$认同。

这里其实有一个含混之处：如果一个理论具有规范结构，那么它肯定具有表面上的局域对称性；但是如果一个理论具有局域对称性，它是否只能是一个规范理论？
Elitzur定理\cite{Elitzur_1975}表明，一个理论的局域对称性无法被破缺：一个普通的对称性总是可以通过改变拉氏量而被自发破缺，但是局域对称性没有这种现象。
% TODO

显然规范理论的方法是大有好处的：它能够构造出原本我们想象不到的理论，还能够让我们\emph{批量}构造这种理论。
我们可以强迫一个自由理论具有规范对称性，或者说给它赋予一个规范结构，然后引入适当的规范场。这样的做法是非常套路性的，以至于我们可以发明出若干套方案，对每套方案，给定一个规范群就能够\emph{自动产生}一个规范场论。

此外，如果我们总是通过最小耦合将物质和规范玻色子耦合在一起，那么规范玻色场的运动方程的外源总是物质场的守恒流，只要物质场的运动方程只含有一阶导数（否则会出现玻色子与规范场耦合的那种$\phi^2 A^2$的顶角；但是，我们的世界中物质场总是费米的）。
这和我们在电动力学（实际上也包括经典力学和量子力学：“粒子在外源中运动”这样的问题）中的直观——物质场的“密度”驱动了规范玻色场，规范玻色场反作用于物质场的密度——是非常一致的。
在二次量子化的语言中，密度是费米场的二次型，即我们可以将费米型的物质场看成经典电动力学中的物质密度场开平方根得到的，做了这个开平方操作后费曼图能够直观地反映“物质粒子吸收或发射一个规范玻色子之后进入另一个模式”：
\input{gauge-coupling.tex}
只有规范玻色子和密度场的理论是没有这种图的；这正是经典电动力学中的情况，在那里我们只能讨论电磁场如何激发出密度模式，密度模式再如何激发出电磁场。

出于某些原因，大自然为基本粒子赋予的物理是非常节俭的。我们将看到，目前已知的除了引力以外的\emph{所有}相互作用都是通过\emph{一套}这样的方案——杨-米尔斯理论——产生的。
这一事实——即所谓\concept{规范原理}——是量子场论历史上所谓“改变人心的转换”，它被系统应用之前，各个场的相互作用基本上只能唯象确定，它被系统应用之后，只需要写出规范群（即局域对称性的对称群）就能够确定相互作用。

本文将首先介绍电动力学，分析其性质，然后通过考虑其自然推广而得到杨-米尔斯理论。

\input{qed.tex}

\input{gauge.tex}

\input{qcd.tex}

\part{粒子物理和标准模型}

\part{共形场论}

\input{conformal.tex}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{relativistic-qft,../formalism/gauge-local-sym} 

\end{document}