\section{二阶非线性极化的波动光学}

之前已经讨论过一个问题：具有两个频率分量的泵浦光被打入具有二阶非线性极化的材料中，计算和频光的强度。本节用非线性波动方程重新计算它。
二阶非线性极化意味着材料的中心反演对称性破缺。

本节中如无说明，$\omega>0$，能量守恒条件形如$\omega_3 = \omega_1 + \omega_2$，我们总是使用$\omega_3$表示频率最大的模式。

\subsection{SFG过程的一阶微扰}

\subsubsection{输入光为两束泵浦光}

我们考虑一个最为简单的情况：各向同性介质，泵浦光足够强，以至于在介质中泵浦光几乎没有衰减，即做了\concept{泵浦波无衰减近似}。
假定泵浦光中有两个频率分量的光，它们的偏振方向均相同。取其波矢指向为$z$轴。
我们用$E_i$指代第$i$种傅里叶分量，用$A_i$表示其大小，即
\[
    E_i = \ee^{\ii k_i z - \ii \omega_i t} A_i + \ee^{- \ii k_i z + \ii \omega_i t} A_i^*.
\]
在线性光学中只取正频率或是负频率的分量不会造成任何问题，并且通常会让问题更加容易，但是我们现在在讨论非线性过程，因此$E$必须是实际的入射光，显然必须是实数。
这样，非线性极化导致的一阶微扰中%
\footnote{
    “阶”在本文中有两个意思，一个是非线性光学过程的阶数，$n$阶非线性光学过程就是$n$束光变成一束光；还有一个意思是微扰计算的阶数。
    前者描述单个顶角的粒子线数目，后者描述一张图中顶角的总数。
}%
，SFG过程给出修正（我们为何只考虑SFG过程，而且只考虑$\omega_2$和$\omega_3$指定的SFG过程马上就可以看到；相位匹配条件决定了SFG过程和DFG过程等不太可能同时很重要）
\[
    \left( \pdv[2]{z} - \frac{\epsilon_\text{r}}{c^2} \pdv[2]{t} \right) E_3 = \frac{1}{\epsilon_0 c^2} \pdv[2]{t} \left( 2 \epsilon_0  \chi^{(2)} A_1 A_2 \ee^{\ii (k_1 + k_2) z} \ee^{-\ii \omega_3 t} \right) + \text{h.c.},
\]
其中我们设$\omega_3 = \omega_1 + \omega_2$，$\chi^{(2)}$指的是$\chi^{(2)}(\omega_3=\omega_1+\omega_2)$。
上式右边的因子$2$来自$\chi^{(2)} \vb*{E} \vb*{E}$展开之后——实际上，也可以用一种更绕的办法得出这个因子：设拉氏量中产生了$\chi^{(2)} \vb*{E} \vb*{E}$项的项的耦合常数为$\alpha$，则大体上
\[
    \dv{\vb*{E}} (\alpha \vb*{E} \vb*{E} \vb*{E}) = \chi^{(2)} \vb*{E} \vb*{E},
\]
有
\[
    \alpha = \frac{1}{3} \chi^{(2)},
\]
由于$\alpha$对应一个三条粒子线的顶角，它需要乘上对称性因子$3!$，于是最后就有因子$3! / 3 = 2$。
请注意没有什么能够保证线性极化是频率无关的——没有理由认为$\omega=\omega(k)$是线性的。
$E_3$的频率当然还是$\omega_3$。我们假定$E_3$大体上仍然是一个平面波（即做了\concept{平面波近似}），但是随着$z$增大，$A_3$会有变化。这样就有
\[
    \ee^{\ii k_3 z - \ii \omega_3 t} \left( \pdv[2]{z} + 2 \ii k_3 \pdv{z} - k_3^2 + \frac{\epsilon_\text{r}}{c^2} \omega^2 \right) A_3 = - \frac{\omega_3^2}{\epsilon_0 c^2} 2 \epsilon_0  \chi^{(2)} A_1 A_2 \ee^{\ii (k_1 + k_2) z} \ee^{-\ii \omega_3 t} .
\]
由于色散关系可以不是线性的，从而$k_3$和$k_1 + k_2$完全可以不同。
上式左边括号中最后两项抵消了。再做\emph{慢变振幅近似}（几何光学中就做了这一近似，也可以称为旁轴近似），就有
\[
    \pdv{z} A_3 = \frac{\ii \omega_3^2}{k_3 c^2} \chi^{(2)} A_1 A_2 \ee^{\ii (k_1 + k_2 - k_3) z}.
\]
求解这一方程，考虑到泵浦光中没有$E_3$分量，从而$z=0$处$A_3=0$，以及晶体厚度为$L$，就得到
\begin{equation}
    A_3(L) = \frac{\ii \chi^{(2)} \omega_3^2 A_1 A_2}{k_3 c^2} \left( \frac{\ee^{\ii \Delta k L} - 1}{\ii \Delta k} \right),
    \label{eq:two-pump-a3}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \Delta k = k_1 + k_2 - k_3.
\end{equation}
$E_3$分量的强度是
\[
    I_3 = \expval*{\epsilon_0 n c E_3^2} = 2 \epsilon_0 n c \abs*{A_3}^2,
\]
于是就得到
\begin{equation}
    I_3 = \frac{8 \epsilon_0 (\chi^{(2)})^2 \abs*{A_1}^2 \abs*{A_2}^2 \omega_3^2}{nc} \frac{\sin^2(\Delta k L / 2)}{(\Delta k)^2} = \frac{(\chi^{(2)})^2 \omega_3^2 I_1 I_2}{2 \epsilon_0 c^3 n_1 n_2 n_3} \mathrm{sinc}^2 \left( \frac{\Delta k L}{2} \right) L^2.
    \label{eq:sfg-intensity}
\end{equation}

如果\concept{相位匹配条件}——即$k_3 = k_1 + k_2$——的确成立，那么$I_3$就稳定地随着$L^2$增大而线性增大，此时的SFG转换效率是非常高的。
当然，$L$大到一定程度时，$I_1$和$I_2$就开始随着$L$增大而下降，并且吸收也开始明显了。
大部分情况下相位匹配条件是没法成立的，因为色散非线性。此时随着$L$的增大，能量先是从$E_1$和$E_2$移向$E_3$模式，然后再从$E_3$模式移向$E_1$和$E_2$模式。
大约需要
\begin{equation}
    L_\text{coh} = \frac{1}{\Delta k}
\end{equation}
的距离可以看到明显的能量转移，这个长度称为\concept{相干长度}。

相位匹配条件叫做这个名字并非没有原因。在某个位置$z$处新产生的$E_3$光大体上形如
\[
    E_3 \sim E_1 E_2 \sim A_1 A_2 \ee^{\ii (k_1 + k_2) z - \ii (\omega_1 + \omega_2) t},
\]
如果$\Delta k \neq 0$，那么新产生的$E_3$光和原来已有的$E_3$光就会有一个不断变化的相位差，在一些地方它们会发生相消干涉。
这就是$\Delta k \neq 0$时$E_3$光强度发生振荡的原因。

相位匹配时才有较高效的能量转换这一事实实际上大大简化了我们的分析。
原则上，我们将频率为$\omega_1$和$\omega_2$的光输入一个非线性晶体，所有过程——和频，差频，倍频，光学整流——都会发生，因此我们\emph{不能}只取一个过程并按照它写出振幅分布方程。
例如，种子光可以因为DFG过程而指数上升，也可以因为SFG过程而振荡，这两个效应按理说应该叠加，然后反过来影响SFG和DFG产生的光的强度。
然而，很多时候，入射光给定之后SFG和DFG过程或者其它一些过程不能同时满足相位匹配条件，从而\eqref{eq:sfg-intensity}分母中的$\Delta k$会压低$I_3$能够达到的最大值。
因此，其实可以分开计算每个过程。
在有广谱的输入光——如制作光谱仪时——这个近似可能不再适用，此时需要做完整的三波混频方程求解。

\subsubsection{输入光为泵浦光和种子光}

本节考虑一个有些不同的情况：输入光还是有两个频率分量，但是其中一个频率分量是很弱的，从而SFG过程产生的光的幅度振荡的同时，那个比较弱的光的幅度也会振荡。
用1表示泵浦光，2表示那个频率分量较弱的输入光（即所谓种子光），3表示SFG过程产生的光。
此时的非线性麦克斯韦方程为
\[
    \begin{aligned}
        \left( \pdv[2]{z} - \frac{\epsilon_\text{r}}{c^2} \pdv[2]{t} \right) E_3 &= \frac{1}{\epsilon_0 c^2} \pdv[2]{t} \left( 2 \epsilon_0  \chi^{(2)} A_1 A_2 \ee^{\ii (k_1 + k_2) z} \ee^{-\ii \omega_3 t} \right) + \text{h.c.}, \\
        \left( \pdv[2]{z} - \frac{\epsilon_\text{r}}{c^2} \pdv[2]{t} \right) E_2 &= \frac{1}{\epsilon_0 c^2} \pdv[2]{t} \left( 2 \epsilon_0  \chi^{(2)} A_1^* A_3 \ee^{\ii (- k_1 + k_3) z} \ee^{-\ii \omega_2 t} \right) + \text{h.c.}.
    \end{aligned}
\]
使用和上一节类似的慢变振幅近似，我们有
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \pdv{A_3}{z} &= \frac{\ii \omega_3^2}{k_3 c^2} \chi^{(2)} A_1 A_2 \ee^{\ii \Delta k z}, \\
        \pdv{A_2}{z} &= \frac{\ii \omega_2^2}{k_2 c^2} \chi^{(2)} A_1^* A_3 \ee^{- \ii \Delta k z}.
    \end{aligned}
    \label{eq:pump-and-seed-sfg}
\end{equation}
我们需要尝试将$A_2$和$A_3$的方程解耦。在相位匹配条件成立的情况下，只需要让以上两个方程两边各自对$z$再求一次导数，即可得到分别关于$A_2$和$A_3$的两个二阶微分方程
\[
    \pdv[2]{A_3}{z} = - \frac{\omega_3^2 \omega_2^2}{k_2 k_3 c^4} \abs*{A_1}^2 (\chi^{(2)})^2 A_3, \quad \pdv[2]{A_2}{z} = - \frac{\omega_3^2 \omega_2^2}{k_2 k_3 c^4} \abs*{A_1}^2 (\chi^{(2)})^2 A_2.
\]
在相位匹配条件不成立的时候，对\eqref{eq:pump-and-seed-sfg}中每个方程求导时等式右边会多出来一个$A_2$或$A_3$项，让求解变得困难。
然而，根据之前“相位不匹配会导致新产生的光和已有的光在一些地方发生相消干涉”的物理图像，我们仍然可以确信，相位不匹配会导致能量转化效率下降。

在相位匹配条件成立时，代入边界条件$A_3(0) = 0$，解得
\begin{equation}
    A_2(z) = A_2(0) \cos(k z), \quad A_3(z) = \ii \sqrt{\frac{\omega_3 n_2}{\omega_2 n_3}} \frac{A_1}{\abs*{A_1}} A_2(0) \sin(k z),
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    k^2 = \frac{\omega_3^2 \omega_2^2}{k_2 k_3 c^4} \abs*{A_1}^2 (\chi^{(2)})^2. 
\end{equation}
我们发现一开始，能量从$\omega_2$模式转向$\omega_3$模式，但是一段时间之后能量又从$\omega_3$模式转向$\omega_2$模式。
两个耦合的模式如此来回振荡。存在能量从$E_3$模式流向$E_2$模式的过程意味着在完全经典的计算中，SFG过程的逆过程也是可行的，虽然由于没有量子涨落，必须有种子光这个过程才能发生。
在本节计算的例子中，泵浦光$E_1$起到了$\omega_3$转化为$\omega_1$和$\omega_2$的种子光的作用。

\subsection{DFG过程的一阶微扰}

我们现在转而考虑DFG过程。前面提到过，经典理论中DFG过程不能从一束光凭空产生两束光。
于是我们考虑一个这样的过程：$E_3$是基本上不衰减的泵浦光，它将要产生$E_1$和$E_2$两束光；$E_1$光也是输入光，即$E_1$模式上有种子光；$E_2$在$z=0$处为零。
使用慢变振幅近似，有以下方程：
\[
    \begin{aligned}
        \pdv{A_1}{z} &= \frac{\ii \chi^{(2)}(\omega_1 = \omega_3 - \omega_2) \omega_1^2}{k_1 c^2} A_3 A_2^* \ee^{-\ii \Delta k z}, \\
        \pdv{A_2}{z} &= \frac{\ii \chi^{(2)}(\omega_2 = \omega_3 - \omega_1) \omega_2^2}{k_2 c^2} A_3 A_1^* \ee^{-\ii \Delta k z}.
    \end{aligned}
\]
显然我们可以指定
\begin{equation}
    \chi^{(2)}(\omega_1 = \omega_3 - \omega_2) = \chi^{(2)}(\omega_2 = \omega_3 - \omega_1) = \chi^{(2)}.
\end{equation}
求解以上方程，得到
\begin{equation}
    A_1(z) = A_1(0) \cosh(\kappa z), \quad A_2(z) = \ii \sqrt{\frac{n_1 \omega_2}{n_2 \omega_1}} \frac{A_3}{\abs*{A_3}} A_1^*(0) \sinh(\kappa z),
    \label{eq:dfg-amplitude}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \kappa^2 = \frac{\omega_1^2 \omega_2^2}{k_1 k_2 c^4} \abs*{A_3}^2 (\chi^{(2)})^2 .
\end{equation}
这里，$\omega_1$和$\omega_2$光都指数增长。这里的关键点在于关于$A_1$的方程右边的$A_2$取了复共轭。
物理图像上，单泵浦光的DFG过程中，$\omega_1$光子的出现能够刺激$\omega_2$光子的出现，反之亦然，因此一旦有$\omega_1$光和泵浦光同时出现，$\omega_1$光和$\omega_2$光就会不断扩增，从而指数增长。
反之，在单泵浦光输入的SFG过程中，产生$\omega_3$光子会消耗$\omega_2$光子，但是$\omega_3$光子不能诱发更多$\omega_1$光子转化为$\omega_2$光子，从而$\omega_2$光子和$\omega_3$光子存在竞争关系。

从以上解可以看到一个有趣的现象，就是种子光$\omega_1$的相位其实是自行决定的，而$\omega_2$光的相位同时由泵浦光$\omega_3$和和种子光$\omega_1$的相位决定。
这意味着非线性晶体不仅可以用来从一个频率的光源产生另一个频率的光源，还可以用于产生相位特定的新光源。

\subsection{相位匹配条件的实现}

如前所述，只有相位匹配时SFG过程或是DFG过程才足够明显。本节讨论给定三个任意频率的光，如何让它们能够满足相位匹配条件。
由于介质色散的存在，相位匹配条件不总是能够完成的，因为联立方程
\[
    \omega_3 = \omega_1 + \omega_2, \quad \omega_3 n(\omega_3) = \omega_2 n(\omega_2) + \omega_1 n(\omega_1)
\]
未必有解。实际上，在所谓的正常折射率的情况下——即在$n$随着$\omega$增大而增大的情况下——这个方程就是无解的，因为显然
\[
    \omega_3 > \omega_1, \quad \omega_3 > \omega_2,
\]
从而
\[
    \omega_3 n(\omega_3) > \omega_1 n(\omega_3) + \omega_2 n(\omega_3) > \omega_1 n(\omega_1) + \omega_2 n(\omega_2).
\]
当然，为了实现相位匹配，我们可以去寻找一种特殊的材料，它在$\omega_3$附近有反常折射率，从而让相位匹配条件能够成立。但这样的材料显然不那么好找。

\subsubsection{双折射}

一种获得相位匹配的方式是使用双折射晶体或者说单轴晶体。设我们有一块同时展现非线性光学效应和双折射的晶体——这样的晶体并不难找，因为大部分晶体的折射率都具有各向异性。
大体上，我们有两种方法可以得到较强的二阶非线性过程：一种是所谓的Type I相位匹配，其中$\omega_1$光和$\omega_2$光的偏振方向一致。对负单光轴晶体我们要设法让
\begin{equation}
    n^\text{e}_3 \omega_3 = n^\text{o}_1 \omega_1 + n^\text{o}_2 \omega_2
\end{equation}
成立，而对正光轴晶体我们则设法让
\begin{equation}
    n^\text{o}_3 \omega_3 = n^\text{e}_1 \omega_1 + n^\text{e}_2 \omega_2
\end{equation}
成立。
还有一种是所谓的Type II相位匹配，其中$\omega_1$光和$\omega_2$光的偏振方向不同。对负光轴晶体我们要设法让
\begin{equation}
    n^\text{e}_3 \omega_3 = n^\text{o}_1 \omega_1 + n^\text{e}_2 \omega_2
\end{equation}
成立，对正光轴晶体我们要设法让
\begin{equation}
    n^\text{o}_3 \omega_3 = n^\text{o}_1 \omega_1 + n^\text{e}_2 \omega_2
\end{equation}
成立。
如果二阶非线性过程的产出在o光偏振方向或是e光偏振方向上有足够大的分量（既然晶体已经确定是各向异性的，输入o光大抵是能够产生e光的，反之亦然），我们就可以获得高效率的二阶非线性转化了。

让这些式子之一成立似乎还是很难，但应注意到这里所谓的“$n^\text{e}$”\emph{可以不是}\eqref{eq:one-axis-matrix}中定义的那个——以任何一个方向为波矢方向的模式都可以是o光模式也可以是e光模式，如果它是e光模式，它的等效折射率由\eqref{eq:e-light-effective-index}给出。
因此我们可以通过调整入射光波矢和晶体光轴方向之间的夹角来调整以上相位匹配条件中的$n^\text{e}$。
为了避免讨厌的反射，我们可以让入射光垂直入射，此时所谓“调整入射光波矢和晶体光轴方向之间的夹角”就是调整光轴和非线性晶体表面的夹角。
这就是所谓的\concept{角度调节}。

角度调节的问题是，这样的光路中一般会存在走移角，这是宏观的一个量，从而可能会让我们希望能够重叠的光束无法重叠。
例如，如果使用Type II相位匹配做SFG，那么$\omega_1$光和$\omega_2$光很快会因为走移角而分开，从而无法发生非线性相互作用。
在Type I相位匹配中非线性相互作用可以持续发生，但是最终产生的光束在空间上会被展宽很多。
作为替代，我们可以选择一些光学性能和温度关系很大的非线性晶体，固定$\theta = \SI{90}{\degree}$，此时没有走移角，并使用温度来调节$n^\text{o}$和$n^\text{e}$的相对关系。
这种方案中晶体可以做得比较厚，而不必担心走移角。

使用二阶非线性双折射晶体有一个好处：可以通过偏振滤除输出光中的一些我们不需要的成分。
例如，设我们要用两束泵浦光产生和频光子，并且使用Type I相位匹配，那就可以通过适当放置偏振片，滤掉未发生转化的泵浦光。
无需使用不同频率的滤光片——偏振片就够了。

\subsubsection{准相位匹配}

在$\Delta k$非零但不大——即所谓\concept{准相位匹配}——时，可以通过这样的方法获得高效率的SFG转换：将一系列$\chi^{(2)}$指向周期性倒转的二阶非线性晶体贴在一起，让第一块晶体的厚度是$\pi L_\text{coh} / 2$，后面所有的晶体的厚度都是$\pi L_\text{coh}$。
这样，根据\eqref{eq:sfg-intensity}，走过第一块晶体时，$I_3$强度打到最大值，此时能和$E_3$光发生相长干涉的光的相位是$\pi$；随后进入第二块晶体，$\chi^{(2)}$倒转，根据\eqref{eq:two-pump-a3}，这意味着新产生的$E_3$光获得一个$\pi$的相位，于是第二块晶体内仍然发生了相长干涉；在第二块晶体和第三块晶体的交界处，能和$E_3$发生相长干涉的光的相位是$0$，$\chi^{(2)}$再次倒转，根据\eqref{eq:two-pump-a3}，在第三块晶体中产生的$E_3$光的相位是$0$，于是还是相长干涉……
如此重复即可获得持续增加的$\omega_3$光，虽然其增速不如相位完全匹配时的情况。

准相位匹配已经是成熟的技术。PPLN装置等铁电体阵列是实现准相位匹配的常用装置。

准相位匹配实际上说明了一点，就是晶体的性质有空间起伏时，之前的诸如相位匹配条件的东西都是不能直接适用的。
这就提示我们，晶体内部的元激发——声子或者别的什么——可以借此和光耦合。

\subsection{二阶非线性效应的各种应用}

\subsubsection{波长调节}

设我们手头上只有一个频率的光——比如说\SI{800}{nm}的光——而需要得到一束频率低一些的光——比如说\SI{1500}{nm}的光。没有别的光源可用。
在光纤通信中经常会遇到这样的任务，如需要做这样的转换来避开容易受到干扰或是吸收的频段。
这时候可以这么做：首先将\SI{800}{nm}光尽可能聚焦到一个材料中，让supercontinuum generation发生，从而得到一个非常宽的频谱（并且很弱），然后将纯净的\SI{800}{nm}光和这个宽谱光入射到一个二阶非线性晶体当中，这样这两者就分别起到了泵浦光和种子光的作用。
当然，DFG过程产生的光的频率也是宽谱的，但是请注意只有满足相位匹配条件的过程才是最可能发生的。
因此我们可以通过选用适当的非线性晶体，调整温度、入射角度等，让\SI{800}{nm}光变成\SI{1500}{nm}光的过程正好符合相位匹配条件，于是就得到了相当纯净的\SI{1500}{nm}输出光。

\subsubsection{光学参数共振器（OPO）}

\concept{光学参数共振器（OPO）}是一个内部放置了一块二阶非线性晶体的光学共振腔。
一束强泵浦光$\vb*{E}_3$始终穿过这块非线性晶体，其强度衰减不明显。
如果在一定条件下只有DFG过程$\omega_3 = \omega_1 + \omega_2$发生，由于泵浦光恒定不变，$\omega_1$光和$\omega_2$光之间实际上只有线性耦合。
如果从两个不同的方向向非线性晶体输入光，则方向1的$\omega_2$光不会和方向2的$\omega_2$光耦合，$\omega_3$光同理。
方向1的$\omega_2$光和方向2的$\omega_3$光也不会有相互作用，因为此时相位匹配条件无法满足。
因此，只有方向1上的$\omega_2$光和$\omega_3$光会有耦合，方向2上的$\omega_2$光和$\omega_3$光会有耦合，并且都是线性耦合。
这种线性耦合服从\eqref{eq:dfg-amplitude}，即这两束光会指数增长，能够定义一个增益$g$。

现在假定泵浦光已经输入了腔体。腔体本身有确定的、非常密集的离散谱，其量子涨落会让这些模式上的光子随机地产生，这就是DFG过程需要的种子光。
相位匹配条件决定了只有频率在特定的$\omega_1$和$\omega_2$频率附近的光能够放大。
设一个频率大体上是$\omega_1$的光子产生，它来回穿过非线性晶体，从而被一次次指数放大。
这个过程当然不会永远持续下去，稳定时，在腔体内来回走一趟的增益和损耗（包括吸收和溢出腔体）彼此抵消。
能够建立这样一个平衡，那么泵浦光就能够持续、高效率地转化为频率大体上是$\omega_1$和$\omega_2$、是腔体的某个本征频率的光。
否则，这样的光传播几次就衰减到零，不能形成稳定的输出。

\begin{equation}
    \ee^{2 g L} = 1 - R^2,
\end{equation}
由于增益很小而$R$很接近1，我们有
\begin{equation}
    g L = 1 - R.
\end{equation}

\subsubsection{荧光信号的时间分辨}

荧光持续的时间很长，但是很弱，我们可以在需要仔细分析的时间段制备一个脉冲，将荧光和这个脉冲同时输入一个非线性晶体，就可以把我们需要仔细观察的那一段分离出来。

\subsubsection{光谱学}

\section{三阶非线性极化的波动光学}

受激拉曼效应，受激光栅（让光自己产生干涉，然后非线性效应让折射率发生周期性变化，再来一束光，就发生了衍射），CARS

将一个波包压缩成一个阿秒级别的脉冲

三阶非线性极化允许这样的过程发生：$\omega = \omega - \omega + \omega$，即一束光可以同时提供三个光子，产生同一频率的一个光子。
也即，三阶非线性极化允许单频光自相互作用，或者说允许只涉及一个频率的简并混频。在二阶非线性极化中没有这种现象。
仅仅这个过程就足够导致很多新奇的现象出现。

\subsection{Kerr效应和相关的自相互作用}

\subsubsection{自聚焦}

波列很长的波进入一个各向同性的、中心反演对称的非线性晶体，我们会发现它的折射率大体上是
\begin{equation}
    n = n_0 + \bar{n}_2 \expval*{\vb*{E}(t)^2} = n_0 + 2 \bar{n}_2(\omega) \abs*{\vb*{E}(\omega)}^2,
    \label{eq:ref-index-change}
\end{equation}
其中$n_0$是弱光的折射率而$n_2$是一个二阶折射系数。这种折射率因为入射光而发生变化的效应称为\concept{Kerr效应}。

Kerr效应可能是三阶非线性极化的结果。如果我们只考虑三阶非线性极化，就有
\[
    \vb*{P}_\text{NL} = 3 \epsilon_0 \chi^{(3)}(\omega=\omega + \omega - \omega) : \vb*{E}(\omega) \vb*{E}(\omega) \vb*{E}(\omega)^*,
\]
因子$3$可以直接通过展开$\chi^{(3)} \vb*{E} \vb*{E} \vb*{E}$获得，也可以再一次通过费曼图对称性因子获得：设拉氏量中产生了$\chi^{(3)} \vb*{E} \vb*{E} \vb*{E}$的那一项的耦合常数为$\alpha$，则
\[
    \dv{\vb*{E}} (\alpha \vb*{E} \vb*{E} \vb*{E} \vb*{E}) = \chi^{(2)} \vb*{E} \vb*{E} \vb*{E},
\]
于是
\[
    \alpha = \frac{1}{4} \chi^{(2)},
\]
而由于$\alpha \vb*{E} \vb*{E} \vb*{E} \vb*{E}$项有四条外线，含有它的图需要乘以一个对称性因子$4!$。
在本节的自相互作用的情况下，由于有两条输入线的频率相同，需要除以一个因子$2$。（频率为$-\omega$的输入线和频率为$\omega$的输出线不等价，因为前者是外场线而后者不是）
于是最终的因子是$4! / (4 \cdot 2) = 3$。
在介质各向同性的情况下可以将$\chi^{(3)}$用一个标量代替，它后面的三个电场的乘积和单位张量缩并，于是
\[
    \begin{aligned}
        \vb*{P} &= \epsilon_0 \chi^{(1)}(\omega) \vb*{E}(\omega) +  3 \chi^{(3)}(\omega=\omega + \omega - \omega) : \vb*{E}(\omega) \vb*{E}(\omega) \vb*{E}(\omega)^* \\
        &= \epsilon_0 (\chi^{(1)}(\omega) + 3 \chi^{(3)}(\omega=\omega+\omega-\omega) \abs*{\vb*{E}(\omega)}^2) \vb*{E}(\omega).
    \end{aligned}
\]
折射率的定义为
\[
    n^2 = 1 + \chi,
\]
取小量近似，就得到
\begin{equation}
    n_0(\omega)^2 = 1 + \chi^{(1)}(\omega), \quad \bar{n}_2(\omega) = \frac{3}{4n_0} \chi^{(3)}(\omega=\omega-\omega+\omega).
\end{equation}

我们还可以将折射率写成光的强度
\begin{equation}
    I = \frac{\epsilon_0 c n_0}{2} \abs*{\vb*{E}(\omega)}^2
\end{equation}
的函数，即
\begin{equation}
    n = n_0 + n_2 I,
    \label{eq:reflective-index-indensity-dependence}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    n_2 = \frac{4}{\epsilon_0 c n_0} \bar{n}_2.
\end{equation}

折射率会随着入射光强而变化这件事意味着进入三阶非线性晶体的光会\concept{自聚焦}。
如果$\bar{n}_2 > 0$，那么光束中心的光被偏折得更厉害，光束相当于经过了一个凸面镜；反之光束相当于经过了一个凹面镜。
这个等效“透镜”的行为和频率相关，因此自聚焦可以用来设计一个频率筛选装置，即可以用于锁频。
例如，可以在一个谐振腔内部放置两个自聚焦晶体，则只有频率适当的光能够在谐振腔中稳定地来回传播，频率不适当的光经过多次成像，会散得越来越开。

\subsubsection{自相位调节}

光波经过介质之后（相比另一束没有经过介质的光）会有相位变化，而由于$\bar{n}_2$的存在，光波经过一个三阶非线性晶体之后会有一个额外的相位变化
\begin{equation}
    \phi_\text{NL}(t) = \frac{\omega}{c} L n_2 I(t).
    \label{eq:self-phase-adjustement}
\end{equation}
仪器把一束光大体上当成单频光而测它的频率（即所谓\concept{即时频率}，对单色光它就是光的频率，对有多频率光它大概是波包的中心频率），就得到
\[
    \omega_\text{temp} = \pdv{\phi}{t},
\]
于是从三阶非线性晶体出来的光的即时频率会因为非线性效应而变化
\begin{equation}
    \Delta \omega_\text{temp} = - \frac{n_2 \omega L}{c} \pdv{I}{t},
    \label{eq:temp-phase-change}
\end{equation}
即一束多频率的光经过时前面的会看起来更红，后面的会看起来更蓝。
把这束光做频谱分析会发现频谱变宽了。频谱变宽了，时域的波包尺度就会变窄——因此可以用三阶非线性晶体做一个超快激光。
例如可以用三阶非线性晶体做一系列薄片，波包每经过一个薄片，在时域的展宽就窄一些。
我们这里不用一个非常厚的晶体，因为随着频谱变宽，波包的强度会下降，从而$\pdv*{I}{t}$也会下降。因此一个特别长的晶体除了让光束散开来以外并没有什么用处。
同样，表面上，虽然弱光的$I$并不大，但我们可以增大$L$去调节它的相位，但其实这是不现实的。

设脉冲在时间上持续了$\tau$，则频谱宽度为
\[
    \Delta \omega \sim \frac{2\pi}{\tau},
\]
而即时频率的变化为$\Delta \phi_\text{NL} / \tau$，因此为了让频率展宽足够明显，应当有
\begin{equation}
    \Delta \phi_\text{NL} \sim 2\pi.
\end{equation}

\subsubsection{光学孤子}

自相位调节其实提醒我们一点：可能可以使用一些特殊的非线性效应反过来补偿色散导致的不同频率的光的相位差，从而让介质中能够产生孤子，这是一个波包，它能够稳定地在介质中传播，而不发生波包展宽。
在光纤中这已经有了应用，一些时候可以制造一个展宽为微米级的孤子。

我们设有一个波包
\begin{equation}
    E(z, t) = A(z, t) \ee^{\ii (k_0 - \omega_0 t)},
    \label{eq:wave-package}
\end{equation}
其中$k_0$和$\omega_0$是中心波矢和频率，$A(z, t)$的时间和频率依赖给出波包的（随时间变化的）包络线。我们通常认为中心波矢和频率之间的关系是遵从线性折射率的，即
\begin{equation}
    k_0 = n_0(\omega) \frac{\omega_0}{c}.
\end{equation}
我们不区分线性和非线性效应，统一地求解非线性波动方程
\[
    \pdv[2]{E}{z} - \frac{1}{\epsilon_0 c^2} \pdv[2]{D}{t} = 0.
\]
做傅里叶变换
\[
    E(z, t) = \int \frac{\dd{\omega}}{2\pi} \ee^{- \ii \omega t} E(z, \omega), \quad D(z, t) = \int \frac{\dd{\omega}}{2\pi} \ee^{- \ii \omega t} D(z, \omega),
\]
并且
\[
    D(z, \omega) = \epsilon(\omega) E(z, \omega),
\]
其中$\epsilon(\omega)$是（带有非线性效应，依赖于$E$的）介电常数。
我们于是得到非线性版本的亥姆霍兹方程
\begin{equation}
    \pdv[2]{E(z, \omega)}{z} + \epsilon(\omega) \frac{\omega^2}{c^2} E(z, \omega) = 0.
    \label{eq:nonlinear-freq-domain-eq}
\end{equation}
我们能有幸得到形式这么好的方程当然归功于材料本身没有时间演化，否则在频域中$D$和$E$之间的关系就不是简单的“乘以一个系数”了。
我们根据\eqref{eq:wave-package}以及$k_0$和$\omega_0$之间的关系是线性色散关系，得到
\begin{equation}
    E(z, \omega) = A(z, \omega - \omega_0) \ee^{\ii k_0 z } + \text{c.c.}.
\end{equation}

我们考虑慢变振幅近似。需要注意的是，此时这个近似是可能会失效的，几百飞秒的波包仍然满足这个近似，再小一些可能就失效了。
我们进一步假定波包的频谱展宽相比于$\omega_0$是很小的。
这样，\eqref{eq:nonlinear-freq-domain-eq}就变成
\begin{equation}
    2 k_0 \pdv{A(z, \omega - \omega_0)}{z} + (k^2 - k_0^2) A(z, \omega - \omega_0) = 0.
    \label{eq:wave-package-amplitude}
\end{equation}
做泰勒展开
\[
    k = k_0 + \Delta k_\text{NL} + k_1 (\omega - \omega_0) + \frac{1}{2} k_2 (\omega - \omega_0)^2 + \cdots,
\]
其中$k_\text{NL}$为非线性效应导致的自相位调节。这样，\eqref{eq:wave-package-amplitude}就成为
\begin{equation}
    \pdv{A}{z} - \ii \Delta k_\text{NL} A - \ii k_1 (\omega - \omega_0) A - \frac{1}{2} \ii k_2 (\omega - \omega_0)^2 A = 0.
\end{equation}
做傅里叶反变换
\[
    A(z, t) = \int \frac{\dd{\omega}}{2\pi} A(z, \omega - \omega_0) \ee^{- \ii (\omega - \omega_0) t},
\]
得到
\begin{equation}
    \pdv{A}{z} + k_1 \pdv{A}{t} + \frac{1}{2} \ii k_2 \pdv[2]{A}{t} = \ii \Delta k_\text{NL} A.
    \label{eq:wave-package-evolve}
\end{equation}
这其中，$k_1$和$k_2$是线性色散的一阶和二阶泰勒展开系数，它们是
\begin{equation}
    k_1 = \left(\pdv{k}{\omega}\right)_{\omega = \omega_0} = \left( \frac{1}{v_\text{g}} \right)_{\omega = \omega_0},
\end{equation}
以及
\begin{equation}
    k_2 = \left( \pdv[2]{k}{\omega} \right)_{\omega = \omega_0} = - \left( \frac{1}{v_\text{g}} \dv{v_\text{g}}{\omega} \right)_{\omega = \omega_0}.
\end{equation}
自相位调节为（把\eqref{eq:self-phase-adjustement}右边除以$L$就得到）
\begin{equation}
    \Delta k_\text{NL} = n_2 I \frac{\omega_0}{c}.
\end{equation}

如果\eqref{eq:wave-package-evolve}中完全没有非线性光学效应，并且$k$和$\omega$之间的关系不是线性的，那么就会出现波包展宽，因为此时$k_2 \neq 0$，做代换
\[
    \tau = t - \frac{z}{v_\text{g}},
\]
得到% TODO:衰减
同理，自相位调节也会导致波包展宽。如果我们要求
\begin{equation}
    \frac{1}{2} k_2 \pdv[2]{A}{t} = \Delta k_\text{NL} A,
\end{equation}
那么就不会有任何波包展宽。一个例子是
\begin{equation}
    A(z, \tau) = A_0 \sech(\tau / \tau_0) \ee^{\ii k z},
\end{equation}
虽然以上求解过程似乎要求波包要具有特定的形状，这样才能形成孤子，但是实际上，一些形状不那么好的波包输入材料之后其实也能形成孤子，因为不符合波包形状要求的那些频率成分由于色散都各自跑远了，只留下一个孤子波包。

\subsubsection{自陷}

想象一束已经被聚焦过了，然后被输入一个三阶非线性晶体。例如，可以将三阶非线性晶体放在一个高斯光的光腰上。
自聚焦现象如期发生，让光变得更强，然后自聚焦进一步增强……如果几何光学总是适用，那么最终光束将终结到一个点上。
当然，在此之前衍射已经变得明显了。
这里发生的事情就好像“外压和量子涨落的竞争”（我们会看到“量子涨落”并不只是比喻），最终形成一个光束尺寸相对稳定的\concept{光丝}。这就是所谓的\concept{自陷}。

光丝并不是一个非常稳定的状态，因为如果介质中有什么东西散射了一下光丝，它的直径就会增大，光强变小，于是自聚焦的逆过程开始发生，最后光束又四散开去。
但如果光丝足够强，它可能已经将介质内部打出一个等离子体通道了，这个时候支配光丝所在区域的光学性质的不是三阶非线性极化，而是等离子体的光学，光丝也就这样一直传播下去了。

我们来估算什么时候自聚焦会发生。假定自聚焦区域内的折射率大体上是均一的（从而自聚焦区域内的$I$是常数，一旦出了自聚焦区域，就快速衰减为零），则自聚焦区域的边界上的临界角为
\[
    \cos \theta_0 = \frac{n_0}{n_0 + \var{n}}, \quad \var{n} = n_2 I,
\]
射向边界而入射角大于这个角的光将被反射回去，即不会溢出光丝。
另一方面，光丝会有衍射，即在偏离入射光的波矢的地方仍然有光传播，本质上这是因为长得像平面波的光束不可能具有有限直径——光丝内部类似于平面波，但是它有有限大小的直径，我们在偏离入射光的波矢的方向上计算总电场，是能够得到非零结果的。
我们也可以说这是位置和动量的不确定性：光丝的位置是比较确定的，从而“传播方向”是不完全确定的。
我们借用孔径衍射的公式（因为这可以算是一个孔径衍射），衍射角为
\[
    \theta_d = \frac{0.61 \lambda_0}{n_0 d}.
\]
如果很多衍射光的衍射角小于全反射临界角，那么衍射会破坏光丝，而反之光丝可以进一步聚焦。
因此，平衡时，$\theta_0 \sim \theta_d$。做近似
\[
    \cos\theta = 1 - \frac{\theta^2}{2},
\]
并且注意到$n_2 I$无论如何相比$n_0$都是非常小的，我们能够得到
\begin{equation}
    d \sim \frac{0.61 \lambda_0}{\sqrt{2 n_0 n_2 I}} .
\end{equation}
这给出了指定波长、线性折射率和自聚焦效应之后，形成稳定光丝的直径。
我们马上可以，这对应一个功率
\begin{equation}
    P_\text{cr} = \frac{\pi d^2}{4} I = \frac{\pi 0.61^2 \lambda_0^2}{8 n_0 n_2}.
\end{equation}
这是一个完全确定的功率值，不多也不少。如果入射光束的总功率大于$P_\text{cr}$，那么光丝实际上只使用了入射光束的一部分，而如果入射光束的总功率小于$P_\text{cr}$则无法形成光丝。

入射光仍然需要走过一段距离才能够形成光丝。

\subsection{频率相同的多束光}

\subsubsection{光学相位共轭}

四波混频还能够导致另一个神奇的现象：\concept{光学相位共轭}，即在被一束入射光激励之后能够产生另一束波矢方向和入射光完全相反而频率不变的的出射光。
设想我们向一块三阶非线性晶体输入两束波矢完全相反的泵浦光，用1和2标记它们，然后再输入一束随便什么光$\vb*{E}_3$。这样我们就有
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \left( \laplacian - \frac{\epsilon_\text{r}}{c^2} \pdv[2]{t} \right) E_4 &= \frac{1}{\epsilon_0 c^2} \pdv[2]{t} (6 \epsilon_0 \chi^{(3)} A_1 A_2 A_3^* \ee^{\ii (\vb*{k}_1 + \vb*{k}_2 - \vb*{k}_3)} \cdot \vb*{r}) \ee^{- \ii \omega_4 t} + \text{h.c.} \\
        &= \frac{1}{\epsilon_0 c^2} \pdv[2]{t} (6 \epsilon_0 \chi^{(3)} A_1 A_2 A_3^* \ee^{- \ii \vb*{k}_3} \cdot \vb*{r}) \ee^{- \ii \omega_4 t} + \text{h.c.} ,
    \end{aligned}
    \label{eq:four-wave-omega-4}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \omega_4 = \omega_1 + \omega_2 - \omega_3.
\end{equation}
因此我们已经得到了一个波矢刚好反过来的$\omega_4$光。为了让$\omega_4$光和$\omega_3$光光学共轭，我们需要让
\[
    \omega_4 = \omega_1 + \omega_2 - \omega_3 = \omega_3,
\]
于是
\begin{equation}
    \omega_1 = \omega_2 = \omega_3 = \omega_4 = \omega.
\end{equation}
此时我们实际上还是在处理单频光；但是这不再是自相互作用了，因为$\vb*{k}_1$和$\vb*{k}_3$可以不平行和不相反：我们只需要
\begin{equation}
    \vb*{k}_1 = - \vb*{k}_2, \quad \vb*{k}_3 = - \vb*{k}_4,
\end{equation}
而$\vb*{k}_1$和$\vb*{k}_3$之间可以没有任何关系。上式满足之后相位匹配条件自然成立，因此转化效率是非常高的。% TODO：三阶晶体的相位匹配
由于是单频光，\eqref{eq:four-wave-omega-4}中的因子$6$有时候也需要调整。

% TODO：解方程

干涉条纹的空间频率是波矢差；干涉条纹因为自相位调节导致折射率光栅

\subsubsection{光学双稳}

设我们在一个法布里-波洛腔中放置了一个三阶非线性晶体。本节考虑一个最简单的情况，即三阶非线性晶体完全充满整个谐振腔。
设外界入射光振幅为$A_1$，晶体内的折射光振幅为$A_2$，从谐振腔的另一侧透出去的光的振幅为$A_3$，从谐振腔的另一侧反射回来的光的振幅为$A_3'$，与入射光方向相反，从入射侧返回的光的振幅为$A_1'$。
暂时忽略介质吸收，则
\begin{equation}
    A_2' = r A_2 \ee^{2 \ii k L}, \quad A_2 = t A_1 + r A_2'
\end{equation}
其中$r$和$t$是谐振腔壁的反射和透射系数。从以上方程我们解出
\begin{equation}
    A_2 = \frac{\tau A_1}{1 - \rho^2 \ee^{2 \ii k L}} = \frac{\tau A_1}{1 - R \ee^{2 \ii \phi + 2 \ii k L}} = \frac{\tau A_1}{1 - R \ee^{\ii \delta}},
    \label{eq:a2-from-a1-cavity}
\end{equation}
其中$\phi$是$r$的辐角（需要考虑这一点，因为腔壁可能有金属镀层）。
需要注意$k$由于三阶非线性极化会导致折射率依赖于$I$。
这里不能直接用\eqref{eq:reflective-index-indensity-dependence}，因为\eqref{eq:reflective-index-indensity-dependence}给出的是单束光的自相互作用，而在本节中谐振腔中有方向相反的两束光$A_2$和$A_2'$。
正比于$A_2 A_2^*$的那部分非线性极化和正比于$A_2' (A_2')^*$的那部分非线性极化都会修正折射率，但是正比于$A_2 A_2'$的那部分非线性极化给出的电场的频率是$3 \omega$，而正比于$A_2^* A_2'$的那部分非线性极化不满足相位匹配条件，因此实际上我们有
\begin{equation}
    \delta = 2 \phi + 2 n_0 \frac{\omega}{c} L + 2 n_2 I_2 \frac{\omega}{c} L + 2 n_2 I_{2}' \frac{\omega}{c} L = 2 \phi + 2 \frac{\omega}{c} L (n_0 + \underbrace{(1+R) I_2}_{\approx 2 I_2}),
    \label{eq:phase-cavity}
\end{equation}
而不是简单地将$\abs*{A_2}^2 + \abs*{A_2'}^2$代入\eqref{eq:reflective-index-indensity-dependence}。
将\eqref{eq:a2-from-a1-cavity}取模长，就得到
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        I_2 &= \frac{T I_1}{(1 - R \ee^{\ii \delta}) (1 - R \ee^{- \ii \delta})} = \frac{T I_1}{(1 - R)^2 + 4 R \sin^2 \frac{\delta}{2}} \\
        &= \frac{T I_1}{T^2 + 4 R \sin^2 \frac{\delta}{2}} = \frac{I_1 / T}{1 + (4 R / T^2) \sin^2 \frac{\delta}{2}}.
    \end{aligned}
    \label{eq:relation-i1-i2-cavity}
\end{equation}
联立\eqref{eq:phase-cavity}和\eqref{eq:relation-i1-i2-cavity}，即求解
\begin{equation}
    I_1 = T I_2 \left( 1 + \frac{4R}{T^2} \sin^2\left( \phi + \frac{\omega}{c} L (n_0 + (1+R) n_2 I_2) \right) \right),
    \label{eq:cavity-bistability}
\end{equation}
即可得到谐振腔中的光强分布情况。

显然，\eqref{eq:cavity-bistability}给出的$I_2$有可能不止一个。这意味着给定$I_1$实际上是\emph{不能}唯一确定$I_2$的：$I_2$和过去的$I_1$是有关系的。
在存在两个$I_2$时我们说腔体存在\concept{光学双稳}，存在更多$I_2$时称为光学多稳。

光开关：见Boyd 7.3.3，大体上说就是光强可以调控折射率从而可以调控光的干涉，从而控制不同方向上的光强。

无损光强测量

\section{光和介质中模式的散射}

布里渊散射，拉曼散射；

\subsection{经典电磁波}

Raman散射可以用一些经典图景分析。我们知道介质中的电子在振动，于是将$\alpha$泰勒展开到一阶，得到
\begin{equation}
    \vb*{P} = \alpha \vb*{E}, \quad \alpha(t) = \alpha_0 + \pdv{\alpha}{Q} Q(t),
\end{equation}
设介质中谐振子正在以$\omega_q$振荡，泵浦光频率为$\omega_l$，则
\begin{equation}
    \vb*{P}(t) = \alpha_0 \vb*{E}_0 \cos(\omega_l t) + \frac{1}{2} \pdv{\alpha}{Q} \vb*{E}_0 Q_0 (\cos(\omega_l + \omega_q) t + \cos(\omega_l - \omega_q)t).
\end{equation}
可以看到我们有三个过程：一个是普通的$\omega_l$光的传播，一个是\concept{Stokes过程}，即输出光频率为$\omega_l - \omega_q$，还有一个是\concept{反Stokes过程}，即输出频率为$\omega_l + \omega_q$。

以上经典图景无法给出一些需要“能级布居数”才能解释的东西。例如，基本上低能级上的电子数目要远大于高能级，因此Stokes过程总是比反Stokes过程容易发生。
实际上这个原理可以用来测定一个已知能谱的系统的温度，因为通过比较Stokes过程和反Stokes过程的发生几率来确定能级布居数，从而推算出温度。
例如，通过声子和光子的耦合，我们可以测量出固体晶格的温度。
分析Raman过程中的$\omega_q$也可以用于确定系统中的各个能级的相对能量差。

在有磁场存在，且两个能级的间距相比磁场并不大的时候，Stokes

现在我们改用量子力学做计算。由于并没有对光场做量子化，只需要做含时微扰即可。
\[
    \dv{W}{\omega} = \frac{2\pi}{\hbar} g(\omega) \abs{\sum_n \left(
        \frac{\mel*{f}{e \vb*{r} \cdot \vb*{E}}{n} \mel*{n}{e \vb*{r} \cdot \vb*{E}}{g}}{\omega_l - }
    \right)}^2
\]

我们在这里遇到了之前遇到过的类似的问题：如果没有频率为$\omega_l + \omega_q$的种子光，似乎拉曼光不能产生。
当然，这是因为我们没有考虑电磁场的量子涨落。我们现在将光场也视为量子化的，即

\begin{equation}
    \dv]{W}{\omega_s} = \frac{8\pi^3 N \omega_l \omega_s}{n_s^2 n_l^2 V} \abs*{\mel{f}{M}{g}}^2 g(\omega) \abs*{\mel*{\alpha_f}{a_s^\dagger a_l}{\alpha_s}}^2
\end{equation}

受激Raman效应中Stokes光似乎可以以$\ee$指数增加。这个机制称为\concept{Stokes激光}，是一种产生激光的机制。
Stokes光的相位和
重点：是否能够保证$\omega_s$是相干的；如果一个材料中的元激发（光学声子、自旋波等）、泵浦光和Stokes光能够持续耦合，“滚着往前跑”，那么就会有比较棘手的东西出现。

受激Raman效应可以用于展宽光谱。

在计算完单次光子-材料中模式的Raman散射之后，我们可以把有关计算结果用于确定宏观参数。我们有
\begin{equation}
    \abs{\vb*{E}_s}^2 = \ee^{G_R z - \alpha_s z} \abs{\vb*{E}_s(0)}^2,
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    G_R = \gamma m_l \propto \frac{N}{V} \dv{\sigma}{\Omega} \frac{m_l}{\Gamma},
\end{equation}
其中
\[
    fuck%\frac{N}{V} \dv{\sigma}{\Omega} \sim \SI{10^{-8}}{cm^{-1}}, \quad \Gamma \sim \SI{1}{cm^{-1}}, \quad \gamma \sim %\SI{10^{-3}}{\cm/MW}
\]

使用拉曼散射还可以做高精度测量。其测定精度

拉曼散射

\subsection{自发发射}



\subsection{广义的三波混频}

传播相位和天线相位不同导致相位差。

\subsection{基于拉曼散射的激光冷却}

由于斯托克斯过程和反斯托克斯过程完全是等价的，可以设想，既然能够将激光照在介质上向介质提供能量，当然也可以设法将介质的能量转移到激光中。
实际上，我们可以制备一个腔共振线正好落在反斯托克斯过程上的谐振腔，然后将一些分子放在腔中，并入射激光。
其结果是反斯托克斯过程受到激励，分子不仅没有从激光吸收能量，反而被冷却了。

\subsection{应用}

\subsubsection{生物成像}

生物体中不同组分的吸收波长的重合不大。
自发拉曼散射足够用于做静态成像。如果要做动态成像，自发拉曼散射发生的速率就太慢了，必须要通过受激拉曼散射完成测定。

\section{布里渊散射}

设介质中有声波，则介质性能出现空间起伏，有
\begin{equation}
    \chi(\vb*{r}) = \chi_0 \cos(\vb*{G} \cdot (\vb*{r} - \vb*{v}_{\vb*{G}} t)), \quad \omega_\text{S} = \vb*{G} \cdot \vb*{v}_{\vb*{G}}.
\end{equation}
毫无疑问这会导致一定的光学效应：我们想象一系列折射率不同的介质被贴在一起，一束光被打入其中，则每一层界面都会有微弱的反射，在条件适当的情况下这些反射光相长干涉，产生明显的总的反射。%
\footnote{
    实际上，这样可以获得非常好的反射镜，比镀银的好得多。通过这种方法可以获得5到6个9的反射率。
}%
$\chi$出现周期性起伏的介质就是这样一种系统。
另一个值得注意的地方是反射光会有小的频率变化，因为反射面在动，会有多普勒效应。

在有了以上直觉性的考虑之后我们开始解方程。做通常的拟设

受激布里渊散射会限制光线通讯的激光功率。光纤存在热涨落，时不时就会自发出现声子，

TODO：Kerr effect