\chapter{多电子原子}

多电子处于同一系统时会产生更多有趣的结果。由于电子是费米子，体系的波函数（同时包括轨道部分和自旋部分）一定是交换反对称的。
如果不考虑轨道-自旋耦合，为了保证反对称性，轨道部分对称则自旋部分反对称；轨道部分反对称则自旋部分对称。

\section{双电子原子}

\subsection{反对称化}

首先考虑一个双电子原子。如果两个电子的轨道运动相同，那么轨道部分的波函数一定是对称的（如果是反对称的就变成零了），那么自旋部分的波函数一定是反对称的，并且两个电子的自旋一定不相同（否则所有状态都相同，违反泡利不相容原理）。
这样，自旋部分的波函数就是
\begin{equation}
    \chi = \frac{1}{\sqrt{2}} (\chi_{\uparrow 1} \chi_{\downarrow 2} - \chi_{\uparrow 2} \chi_{\downarrow 1}).
    \label{eq:asym-spin}
\end{equation}
不需要其它任何条件，自旋部分的波函数就完全确定了（可以差一个因子但这无关紧要）。
因此轨道部分相同的两个电子的自旋角动量代数是单态的，即$s=0, m_s=0$。

如果两个电子的轨道运动不同，那么轨道部分的波函数可以是对称的也可以是反对称的。
假定它是对称的，那么自旋部分的波函数一定反对称，因此两个电子的自旋不可能相等。这就意味着自旋部分的波函数还是\eqref{eq:asym-spin}。
而如果轨道部分的波函数是反对称的，那么自旋部分的波函数是对称的。下面我们考虑自旋本征态。
两个电子的自旋如果相等，那么自旋波函数就是以下二者之一：
\[
    \chi_{\uparrow 1} \chi_{\uparrow 2}, \quad \chi_{\downarrow 1} \chi_{\downarrow 2}.
\]
自旋波函数当然也可以是两个不同的自旋的线性组合，即它是$\chi_{\uparrow 1} \chi_{\downarrow 2}$及其交换的线性组合，并且满足对称条件，从而为
\[
    \chi = \frac{1}{\sqrt{2}} (\chi_{\uparrow 1} \chi_{\downarrow 2} + \chi_{\uparrow 2} \chi_{\downarrow 1}).
\]
因此自旋本征态为
\begin{equation}
    \chi = \chi_{\uparrow 1} \chi_{\uparrow 2}, \quad \chi_{\downarrow 1} \chi_{\downarrow 2}, \quad \frac{1}{\sqrt{2}} (\chi_{\uparrow 1} \chi_{\downarrow 2} + \chi_{\uparrow 2} \chi_{\downarrow 1}).
    \label{eq:sym-spin}
\end{equation}
\eqref{eq:sym-spin}是一个三重态，$s=1, m_s=0, \pm 1$。

从角动量代数的角度，两个电子放在一起，它们的角动量代数的复合是两个$s=1/2$的角动量代数的复合，所得结果的$s$取值范围为$0, 1$，和刚才推导得到的一致。
具体$s$取多少由轨道波函数的情况决定。轨道部分如果对称，那么自旋部分必须反对称%
\footnote{注意这是交换对称不是空间对称，空间对称由宇称描述。}%
，这对应$s=0$；反之，轨道部分反对称，则自旋部分必须对称，对应$s=1$。

\subsubsection{交换能}

双电子原子的波函数必须满足交换对称或者反对称条件还意味着，电子之间的库伦能也会发生改变。
将两个电子之间的库伦相互作用看成微扰，计算该微扰造成的能量本征值变化的一阶修正，就是
\begin{equation}
    E = \int \dd[3]{\vb*{r}_1} \dd[3]{\vb*{r}_2} \psi^*(\vb*{r}_1, \vb*{r}_2) \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{e^2}{\abs{\vb*{r}_1 - \vb*{r}_2}} \psi(\vb*{r}_1, \vb*{r}_2).
\end{equation}
对对称态或者反对称态
\[
    \psi(\vb*{r}_1, \vb*{r}_2) = \frac{1}{\sqrt{2}} (\psi_1(\vb*{r}_1) \psi_2(\vb*{r}_2) \pm \psi_2(\vb*{r}_1) \psi_1(\vb*{r}_2)),
\]
我们有
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        E &= \int \dd[3]{\vb*{r}_1} \dd[3]{\vb*{r}_2} \psi_1^*(\vb*{r}_1) \psi_1(\vb*{r}_1) \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{e^2}{\abs{\vb*{r}_1 - \vb*{r}_2}} \psi_2^*(\vb*{r}_2) \psi_2(\vb*{r}_2) \\
        &\pm \int \dd[3]{\vb*{r}_1} \dd[3]{\vb*{r}_2} \psi_2^*(\vb*{r}_1) \psi_1(\vb*{r}_1) \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{e^2}{\abs{\vb*{r}_1 - \vb*{r}_2}} \psi_1^*(\vb*{r}_2) \psi_2(\vb*{r}_2).
    \end{aligned}
\end{equation}
等式右边第一项就是将电子云密度看成电荷密度计算出来的库伦能，第二项则是一个没有经典对应的项，称为\concept{交换能}。
可以看到在两个电子的波函数没有很大重叠时交换能可以略去，这也是合理的。

交换能意味着两个电子的自旋角动量发生了耦合。要看出这是为什么，定义
\begin{equation}
    J = \int \dd[3]{\vb*{r}_1} \dd[3]{\vb*{r}_2} \psi_2^*(\vb*{r}_1) \psi_1(\vb*{r}_1) \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{e^2}{\abs{\vb*{r}_1 - \vb*{r}_2}} \psi_1^*(\vb*{r}_2) \psi_2(\vb*{r}_2),
\end{equation}
若$l=1$则轨道部分反对称，交换能为$-J$，若$l=0$则轨道部分对称，交换能为$J$。这样，交换能在哈密顿量中就引入这样一项：
\[
    \hat{V}_\text{ex} = -J ( \dyad{\uparrow \uparrow} + \dyad{\downarrow \downarrow} + \frac{1}{2} (\ket{\uparrow \downarrow} + \ket{\downarrow \uparrow}) (\bra{\uparrow \downarrow} + \bra{\downarrow \uparrow}) ) + J \frac{1}{2} (\ket{\uparrow \downarrow} - \ket{\downarrow \uparrow}) (\bra{\uparrow \downarrow} - \bra{\downarrow \uparrow}),
\]
可以验证，这实际上就是
\begin{equation}
    \hat{V}_\text{ex} = - \frac{1}{2} J (1 + 4 \hat{\vb*{s}}_1 \cdot \hat{\vb*{s}}_2),
\end{equation}
现在我们看出，交换能实际上会让电子的自旋倾向于趋于一致。

实际上，以上推导没有用到任何关于库伦相互作用的信息，因此可以看出，只要两个电子之间有相互作用，就肯定会有交换相互作用。

\subsection{中心场近似下的多电子原子}

本节中单电子物理量用小写，整个原子的物理量（通常就是对应的单电子物理量之和）用大写。

\subsubsection{中心场近似}\label{sec:centric-field}

将一个电子受到其它电子的作用看成一个平均场，即认为原子核受到的屏蔽作用是固定不变的。对称性分析表明这个平均场一定是一个有心力场$S(r)$，因此称之为\concept{中心场}。
除了中心场以外的相互作用称为\concept{剩余相互作用}。

在哈密顿量的势能项当中加入中心场之后，会发现能量和角量子数有关，这是因为$n$相同$l$不同的原子径向分布不同，因此受到的屏蔽也不同。角动量大的电子近核概率小，屏蔽效应强，能量高。
$n, l$完全决定了波函数的径向部分。（见\autoref{sec:quantum-number}）

原子中所有电子在单电子能级上的分布情况称为\concept{电子组态}，它给出了全部电子的能级的组合，也即，给出了$n$和$l$的组合。$n$和$l$相同的电子称为\concept{同科电子}。
不需要知道完整的电子状态就可以得到电子组态。
电子组态可以使用标准的spdf记号给出。
我们称不同的主量子数对应的全部电子组成一个\concept{壳层}。$n=1, 2, 3, \ldots$对应着K,L,M,N,O,P等壳层，但是现在很少用这些字母符号了。
在每一个壳层内部，不同的角量子数$l$给出不同的\concept{支壳层}。
在中心场近似下，每个支壳层内部的电子能量都是一样的。
支壳层内部的$m_l$可以发生变化，每个$m_l$给出一个\concept{轨道}，每个轨道容纳自旋不同的两个电子。%
\footnote{当然，这是以$n,l,m_l,m_s$为好量子数之后的半经典叙述。实际上电子可以处于这组表象下的叠加态。}%
$l$支壳层有$2(2l+1)$个电子，即$2l+1$个轨道，$2$个自旋，因此$n$壳层有
\[
    \sum_{l=0}^{n-1} 2(2l+1) = 2n^2
\]
个电子。
外层电子的能量主要由$l$决定；这就导致了所谓的能级交错现象，即主量子数小的支壳层如果角量子数适当能量反而比较大。\concept{洪特规则}给出了不同支壳层能量的大小顺序。

以上图景可以解释一些实验中观察到的现象。
首先是\concept{原子幻数}，即
\[
    Z=2, 10, 18, 36, 54, 86, \ldots
\]
时第一电离能位于峰值，然后一下子到达谷值。原子序数为原子幻数的元素即为稀有气体。
稀有气体非常稳定是因为它有电子的最高的能级都是$n$p支壳层，且全满，而$n$p与$(n+1)$s有较大能隙，p支壳层全满的原子不容易激发；此外内满壳层电子云的电荷分布球对称，对价电子吸引强。
为什么碱金属容易电离是因为原子实中电荷均匀球对称分布，几乎就是一个单独的正电荷，因此价电子受到的束缚非常弱。
同理为什么卤素容易接受电子是因为容易失去一个空穴。

\[
    \sum_{m=-l}^l \abs{Y_{lm}(\theta, \varphi)}^2 = \frac{2l+1}{4\pi},
\]
从而
\[
    \rho(\vb*{r}) = -2(2l+1) \frac{e}{4\pi} \chi_{nl}(\vb*{r})
\]

\subsubsection{化学反应}

吸能：失去电子

放能：得到电子、正负电荷中心接近从而降低库伦能

\subsubsection{原子态和光谱}

由于能量和$m_l$、$m_s$无关，如果一个支壳层非空而非全满，那么就有能量简并。$C_{2(2l+1)}^N$

\subsubsection{角动量的合成}

一个很自然的问题是，如何从不同电子的角动量代数推导出整个原子的角动量代数。
这样做的目的至少有两个，首先，在不涉及原子失去或者得到电子的情况下，只需要将原子作为整体讨论其角动量就可以；其次，在中心场近似的基础上将电子之间的相互作用作为微扰引入时，需要使用角动量的合成来获得一组基（见\autoref{sec:ls-coupling}和\autoref{sec:jj-coupling}），这组基中每一个的标签（如总角动量等）在加入微扰前后都是守恒量，这样可以省去简并微扰论需要的繁琐的行列式计算。

角动量代数的合成实际上就是将$SO(3)$的表示的直积（显然也是$SO(3)$的某个表示）分解成一系列不可约表示的直和的过程。
我们已经在\autoref{sec:algebra-of-angular}中讨论了其不可约表示的结构，现在需要分析怎么做分解。

首先讨论两个角动量代数的合成。设我们有算符$\hat{\vb*{J}}_1$和$\hat{\vb*{J}}_2$，它们各自的角量子数和磁量子数为$j_1, m_1$和$j_2, m_2$（略去了$m_j$的下标$j$）。
简单地将两个空间直积起来，可以得到一组正交归一化基
\begin{equation}
    \ket{j_1 j_2 m_1 m_2} = \ket{j_1 m_1} \otimes \ket{j_2 m_2}.
\end{equation}
下面假定$j_1$和$j_2$已经给定，也就是说被合成的是两个不可约有限维表示。这个假设是不失一般性的，因为如果需要合成两个可约表示，总是可以把它们包含的不可约表示分别合成。
这样我们有
\[
    \sum_{m_1,m_2} \dyad{j_1 j_2 m_1 m_2} = 1.
\]
设合成之后的角量子数为$j$（取值不再仅限于一个），磁量子数为$m$，则我们要做的就是计算出$\braket{jm}{j_1 j_2 m_1 m_2}$，它们称为\concept{CG系数}。

首先注意到由于
\[
    \hat{J}_z = \hat{J}_{z1} + \hat{J}_{z2},
\]
可以得到
\[
    m \hbar \ket{jm} = \sum_{m_1, m_2} (m_1 + m_2) \hbar \ket{j_1 j_2 m_1 m_2} \braket{j_1 j_2 m_1 m_2}{j m}, 
\]
从而
\[
    (m - m_1 - m_2) \braket{j_1 j_2 m_1 m_2}{j m} = 0, 
\]
或者也可以写成
\begin{equation}
    \braket{j_1 j_2 m_1 m_2}{j m} = \braket{j_1 j_2 m_1 (m - m_1)}{j m} \delta_{m, m_1 + m_2}.
    \label{eq:m-is-the-sum-of-m1-and-m2}
\end{equation}
换而言之，合成之后一定有
\begin{equation}
    m = m_1 + m_2.
\end{equation}
这当然是角动量叠加的定义导致的结果。这又意味着，让$m_1$和$m_2$扫过它们可以取的值，会得到以下结果：
\begin{itemize}
    \item $m$扫过$-(j_1 + j_2)$到$j_1 + j_2$；
    \item $m$扫过$-(j_1 + j_2 + 1)$到$j_1 + j_2 + 1$；
    \item ……
    \item $m$扫过$-\abs*{j_1 - j_2}$到$\abs*{j_1 - j_2}$。
\end{itemize}
这意味着合成之后得到的角动量代数实际上是
\begin{equation}
    j = \abs*{j_1 - j_2}, \abs*{j_1 - j_2} + 1, \ldots, j_1 + j_2 - 1, j_1 + j_2
\end{equation}
的不可约表示的直和。

\eqref{eq:m-is-the-sum-of-m1-and-m2}意味着
\[
    \ket{jm} = \sum_{\max(-j_1, m-j_2) \leq m_1 \leq \min(j_1, m+j_2)} \ket{j_1 j_2 m_1 (m - m_1)} \braket{j_1 j_2 m_1 (m - m_1)}{jm}.
\]
不断将升降算符作用在上式左右，就能够计算出CG系数。

如果被合成的若干个角动量代数的$j$都是相同的，

如果需要将两个可约表示做合成，由于不同的$j_1$和$j_2$对应的不可约表示可以合成得到具有相同的$j$的表示，需要使用$j_1$和$j_2$区分这些表示。
这样，合成之后的好量子数为$j_1, j_2, j, m$。
可以重复以上步骤将$n$个可约表示做合成，得到的好量子数为$\{j_i\} j m$。

需要格外注意的是，无论怎么将不同的电子的角动量代数做合成，最后得到的本征态必须整体是反对称的，而以上给出的合成方法不能够保证这一点。
如果参与合成的电子全部不同科，那么不会有任何问题，因为能够保证所有电子的单电子态矢量都是不一样的，因此可以随意做对称化和反对称化；
如果参与合成的电子有同科电子，那么由泡利不相容原理，同科电子磁量子数相同必定意味着轨道部分是对称的，从而自旋部分必须是反对称的。

% 偶数定则：交换两个电子会产生一个$(-1)^{l_1 + l_2 - l}$的因子

\subsection{相互作用带来的能量修正}

中心场近似中各个电子之间没有相互作用。实际上，各个电子之间有两种主要的相互作用。
其一是\concept{剩余相互作用}$\hat{H}_1$，即中心场以外的电子间剩余库伦作用（交换能、关联能等全部被收入这一项），其二是自旋轨道耦合$\hat{H}_2$。
这两者分别可以写成
\begin{equation}
    \hat{H}_1 = \frac{1}{2} \sum_{\vb*{r}_1, \vb*{r}_2} \int \dd[3]{\vb*{r}_1} \dd[3]{\vb*{r}_2} \frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{e^2}{\abs{\vb*{r}_1 - \vb*{r}_2}} - S(r),
\end{equation}
以及
\begin{equation}
    \hat{H}_2 = \sum_{i=1}^N \xi(r_i) \vb*{l}_i \cdot \vb*{s}_i.
    \label{eq:spin-orbital-many}
\end{equation}
上式中$\xi$的宗量为$\vb*{r}$的模长，这是空间各向同性的推论。

可以估计出
\[
    H_1 \sim Z, \quad H_2 \sim Z^4,
\]
且电子相距越近，剩余相互作用越明显。下面我们会发现，如果剩余相互作用远大于自旋轨道相互作用，则会导致L-S耦合，反之会导致j-j耦合，因此大部分元素的基态、轻元素的低激发态适用L-S耦合，重元素的激发态适用j-j耦合。
在$\hat{H}_1$和$\hat{H}_2$同阶时，会出现中间耦合，这适用于轻元素的高激发态和中等元素的激发态。

\subsubsection{L-S耦合}\label{sec:ls-coupling}

% TODO:同科电子的合成。在将轨道角动量和自旋角动量合成成总角动量时，如果不涉及同科电子，那么只需要放心大胆地根据角动量代数的合成法则做就可以，因为总角动量算符的每一个基矢量都可以做反对称化而不会变成零。但有同科电子时，必须把违反全同性的那些态排除掉。。TODO

如果剩余相互作用的修正远大于自旋-轨道相互作用，即
\begin{equation}
    H_2 \ll H_1 \ll H_0,
\end{equation}
就首先考虑$\hat{H}_1$的作用。此时两个电子的自旋角动量之间存在耦合，从而不同电子的轨道角动量之间也存在耦合，但是自旋角动量和轨道角动量之间尚无耦合，这称为\concept{L-S耦合}。
这样，在加入了$\hat{H}_1$之后的好量子数由$\hat{H}_0, \hat{L}^2, \hat{L}_z, \hat{S}^2, \hat{S}_z$给出，它们具有共同本征函数系。
于是把$\{n_i l_i m_{li} m_{si}\}$表象线性变换成$\{n_i l_i\} L M_L S M_S$表象，$\hat{H}_1$带来的修正在这一组表象下应当是对角的。%
\footnote{由于多个电子角动量合成之后的角动量代数是可约的，即使每个电子的$l_i$都知道了，还是必须明确给出$L$和$S$，从经典图像上说，这是因为我们不知道各个电子的角动量的指向如何。}%
这样，把$\hat{H}_1$当成微扰项，那么能量的一阶修正为
\begin{equation}
    E^{\text{rem}, (1)}_{\{n_i l_i\} LS} = \sum_{s_{z1}, s_{z2}, \ldots, s_{zN}} \int \prod \dd[3]{\vb*{r}_i} \Psi^{(0) *}_{\{n_i l_i\} L M_L S M_S}(\{\vb*{r}_i\}) \hat{H}_1 \Psi^{(0)}_{\{n_i l_i\} L M_L S M_S}(\{\vb*{r}_i\}).
    \label{eq:ls-1}
\end{equation}
中心场近似的能量$E^{(0)}_{\{n_i l_i\}}$仅仅和原子组态有关；实际上，$E^{(1)}_{LS}$只和原子组态以及$L,S$有关。
这是系统的对称性决定的，加入$\hat{H}_1$之后系统同时具有自旋旋转不变性（剩余相互作用中的交换能部分）和轨道旋转不变性（剩余相互作用中的库伦能部分），因此$M_L$和$M_S$对能量没有影响。
这样在只考虑剩余相互作用时，能级简并度为
\begin{equation}
    g_{\{n_i l_i\}LS} = (2L+1)(2S+1).
\end{equation}
从经典图景的角度说，这是因为剩余库伦能和剩余交换能分别由电子的相对角分布和自旋角动量的夹角决定，至于它们绝对地指向什么方向，并不重要。
在经典图景下各个$\{\vb*{l}_i\}$绕着$\vb*{L}$进动，为了把所有量确定下来要知道$\{\vb*{l}_i\}$的大小、$\vb*{L}$的大小和方向；自旋角动量同理。

现在在L-S耦合的系统中再引入$\hat{H}_2$，此时$L_z$和$S_z$也不再是守恒的了，但由于$\hat{H}_2$只是让角动量在自旋和轨道两种形式之间转换，总角动量在$z$轴的分量$J_z$还是守恒的，且$J^2$也是守恒的。同样$L^2$和$S^2$也是守恒的，这样好量子数是$\hat{H}_0, \hat{L}^2, \hat{S}^2, \hat{J}^2, \hat{J}_z$。
这样需要把$\{n_i l_i\} L M_L S M_S$表象再次变换成$\{n_i l_i\} L S J M_J$表象（这组表象由于$L,S$确定，\eqref{eq:ls-1}还是适用的），$\hat{H}_2$引入的修正在这一组表象下是对角的，为
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        E^{\text{soi}, (1)}_{\{n_i l_i\} LSJ} &= \sum_{s_{z1}, s_{z2}, \ldots, s_{zN}} \int \prod \dd[3]{\vb*{r}_i} \Psi^{(0) *}_{\{n_i l_i\} L S J M_J}(\{\vb*{r}_i\}) \hat{H}_2 \Psi^{(0)}_{\{n_i l_i\} L S J M_J}(\{\vb*{r}_i\}) \\
        &= \frac{\zeta_{\{n_i l_i\}LS}}{2} \hbar^2 (J(J+1) - L(L+1) - S(S+1)).
        \label{eq:ls-2}
    \end{aligned}
\end{equation}
第二个等号看起来很奇怪不过下面马上会解释它。
由于空间旋转对称性，上式和$M_J$无关。这样，完整地考虑了两种相互作用带来的修正之后，能量修正为
\begin{equation}
    E^{\text{LS}, (1)}_{\{n_i l_i\} LSJ} = E^{\text{rem}, (1)}_{\{n_i l_i\} LS} + E^{\text{soi}, (1)}_{\{n_i l_i\} LSJ},
\end{equation}
它只和$L,S,J$有关，和$M_J$无关，于是能级简并度为
\begin{equation}
    g_{\{n_i l_i\}LSJ} = 2J + 1.
\end{equation}
从经典图景看，各个电子的$\vb*{l}_i$绕着$\vb*{L}$进动，$\vb*{s}_i$绕着$\vb*{S}$进动，而$\vb*{L}$和$\vb*{S}$又绕着$\vb*{J}$进动，由于$\hat{H}_1$远大于$\hat{H}_2$，前者远远快于后者。
这个经典图景有助于理解\eqref{eq:ls-2}的形式：由于$\vb*{l}_i$和$\vb*{s}_i$的进动非常快，可以做近似
\[
    H_2 \approx \bar{H}_2,
\]
从而
\[
    H_2 = \expval{\sum_{i=1}^N \left(\vb*{l}_i \cdot \frac{\vb*{L}}{L} \right) \frac{\vb*{L}}{L} \cdot \left(\vb*{s}_i \cdot \frac{\vb*{S}}{S} \right) \frac{\vb*{S}}{S} } = \zeta_{\{n_i l_i\}LS} \vb*{L} \cdot \vb*{S} = \frac{\zeta_{\{n_i l_i\}LS}}{2} \hbar^2 (J^2 - L^2 - S^2),
\]
这就导致了\eqref{eq:ls-2}的形式。$\zeta_{\{n_i l_i\}LS}$是$\vb*{l}_i$和$\vb*{s}_i$导致的比例系数，它在尚未半满的情况下大于零，否则小于零。

总之，L-S耦合中，能级分裂情况如下面的列表所示：
\begin{enumerate}
    \item 忽略电子间库仑相互作用，得到类氢原子近似，能量完全由主量子数$n$确定；
    \item 引入中心场近似，能量由$n, l$决定，出现能级交错，即具有较低的主量子数的能级可以高于具有较高的主量子数的能级，可以解释稀有气体、碱金属和卤素的性质；
    \item 考虑剩余相互作用，相同组态的能量发生分裂，不同的$L$和$S$之间能量不同，例如各个电子自旋同向的状态能量会低一些，于是出现前两个洪特规则：$S$越大越稳定，即电子倾向于尽可能地取朝向一致的自旋（或者说$S$较大的状态较稳定），这又意味着半满或全满的轨道比较稳定；在$S$确定的情况下，$L$越大越稳定，因为这意味着不同电子的电子云重叠得更加少；
    \item 考虑轨道自旋耦合，不同的$J$会带来不同能量，这就是类氢原子的精细结构在多电子原子中的对应，也是最后一个洪特规则，具体来说，在$S$和$L$也相同的情况下，对尚未半满的情况，$J$越大越稳定；否则$J$越小越稳定。
\end{enumerate}
这样，对一个组态已知的原子系统，$L, S, J$完全决定其能量，记这样的能级（或者说\concept{谱项}）为$^{2S+1} L_J$，$2S+1$称为\concept{自旋多重度}，因为它给出了自旋量子数$M_S$的取值个数。
将所有的$\{l_i\}$合成可以求出$L$的取值范围，将所有的$\{s_i\}$合成可以求出$S$的取值范围，将$L$和$S$合成又可以得到$J$的取值范围。
需要注意的是不是所有的$\{s_i\}$都是可能的，因为必须保持多电子波函数反对称。
精细结构的能级差为
\begin{equation}
    E_{\{n_i l_i\} LSJ} - E_{\{n_i l_i\} LS(J-1)} = J \zeta_{\{n_i l_i\}} \hbar^2.
    \label{eq:lande-gapping}
\end{equation}
这就是\concept{朗德间隔定则}：如果原子遵循L-S耦合则它成立，如果原子不遵循L-S耦合，它通常会被违反。

使用所有$\{l_i\}$合成出$L$是非常繁琐的。
在合成时，我们总是可以首先把一个满支壳层中的所有电子的角动量代数合成，而单个电子无论是磁量子数还是自旋量子数都可以跑遍$\pm l$或$\pm \frac{1}{2}$中的全部整数或半整数值，它们求和会得到零，因此一个满支壳层中所有电子的角动量合成之后，$M_L$和$M_S$一定是零，从而一个满支壳层的$L$和$S$只能是零。因此实际上满支壳层对整个原子的$L$和$S$是没有贡献的。
这个结论还意味着，当要耦合的电子数较大时，可以把它们看成“从满的支壳层拿掉少数几个电子”，由于空穴的角动量代数和电子完全一样，这样得到的角动量代数也是正确的。
换而言之，电子组态$nl^x$和$nl^{2(2l+1)-x}$的谱项是完全一样的；但需要注意这两种电子组态中，固定$L,S$并变动$J$时各个谱项的能级顺序是相反的，因为$\zeta_{\{n_i l_i\}LS}$会变号。

\subsubsection{j-j耦合}\label{sec:jj-coupling}

如果自旋-轨道相互作用的修正远大于剩余相互作用，即
\begin{equation}
    H_1 \ll H_2 \ll H_0,
\end{equation}
就需要首先考虑$\hat{H}_2$，此时每个电子的自旋角动量和轨道角动量有很强的耦合，但是不同电子的总角动量之间并没有很强的耦合，这称为\concept{j-j耦合}。
在加入$\hat{H}_2$之后，电子之间还是没有相互作用，因此我们可以只讨论单个电子的运动情况。
单个电子的哈密顿量包括两项，其一是中心场近似下的
\[
    \hat{h}_0 = \frac{\hat{p}^2}{2m_\text{e}} - \frac{Z e^2}{4\pi \epsilon_0 r} + S(\vb*{r}),
\]
其二是\eqref{eq:spin-orbital-many}导致的
\[
    \hat{h}_2 = \xi(\vb*{r}) \hat{\vb*{l}} \cdot \hat{\vb*{s}}.
\]
和上一节中讨论$\hat{H}_2$的作用时类似，一组好量子数由$\hat{h}_0, \hat{l}^2, \hat{s}^2, \hat{j}^2, \hat{j}_z$给出，于是从$nl m_l m_s$表象切换到$nlj m_j$表象，且记径向部分为$R_{nl}(\vb*{r})$（在中心场近似中，给定组态，各个电子的径向分布就给定了），则$\hat{h}_2$引入的能量修正为
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \epsilon_{nlj}^{\text{soi}, (1)} &= \sum_{s_z} \int \dd[3]{\vb*{r}} \psi^{(0)*}_{nlj m_j} \hat{h}_2 \psi^{(0)}_{nlj m_j} \\
        &= \frac{\xi_{nl}}{2} \hbar^2 (j(j+1) - l(l+1) - s(s+1)),
    \end{aligned}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \xi_{nl} = \int_0^\infty \dd{r} (r R_{nl}(r))^2 \xi(r).
\end{equation}
由于电子间没有相互作用，这就意味着原子总能量为
\[
    E_{\{n_i l_i j_i\}} = \sum_{n, l, j} N_{nlj} \epsilon_{nlj},
\]
其中$N_{nlj}$为处于状态$(n, l, j)$的电子数目，由电子组态$\{n_i l_i\}$给定。这样$\hat{H}_2$对原子总能量的一阶修正就是
\begin{equation}
    E^{\text{soi}, (1)}_{\{n_i l_i j_i\}} = \sum_{n, l, j} N_{nlj} \epsilon_{nlj}^{\text{soi}, (1)}.
\end{equation}
能量和$m_j$没有任何关系，因此有能级简并。能级简并数为
\begin{equation}
    g_{\{n_i l_i j_i\}} = \prod_{n, l, j} C_{2j+1}^{N_{nlj}}.
\end{equation}
从经典图景看，每个电子的$\vb*{l}$和$\vb*{s}$绕着$\vb*{j}$进动。

现在再讨论剩余相互作用带来的修正。加入剩余相互作用之后，诸$\{m_{ji}\}$不再是好量子数，因为不同电子的角动量会有耦合，不过$\vb*{J}$还是守恒的，且$j^2$也还是守恒的，于是好量子数由$\hat{H}_0, \hat{J}^2, \hat{J}_z$给出。
从$\{n_i l_i j_i m_{ji}\}$表象（每个$i$对应一个单电子的$nl j m_j$表象）切换到$\{n_i l_i j_i\} J M_J$表象，$\hat{H}_1$带来的一阶修正为
\begin{equation}
    E^{\text{rem}, (1)}_{\{n_i l_i j_i\} J} = \sum_{s_{z1}, s_{z2}, \ldots, s_{zN}} \int \prod \dd[3]{\vb*{r}_i} \Psi^{(0) *}_{\{n_i l_i j_i\} J M_J}(\{\vb*{r}_i\}) \hat{H}_1 \Psi^{(0)}_{\{n_i l_i j_i\} J M_J}(\{\vb*{r}_i\}).
\end{equation}
同样空间旋转对称性意味着$M_J$对能量修正没有影响。于是同时考虑了两种相互作用带来的修正，我们有
\begin{equation}
    E^{\text{jj}, (1)}_{\{n_i l_i j_i\} J} = E^{\text{soi}, (1)}_{\{n_i l_i j_i\}} + E^{\text{rem}, (1)}_{\{n_i l_i j_i\} J},
\end{equation}
能量简并度为
\begin{equation}
    g_{\{n_i l_i j_i\}J} = 2J+1.
\end{equation}
从经典图景看，此时每个电子的$\vb*{l}$和$\vb*{s}$绕着$\vb*{j}$进动，各个$\vb*{j}_i$绕着$\vb*{J}$进动。前者明显快于后者。

j-j耦合中，能级分裂情况由以下列表所示：
\begin{enumerate}
    \item 忽略电子间库仑相互作用，得到类氢原子近似，能量完全由主量子数$n$确定；
    \item 引入中心场近似，能量由$n, l$决定，出现能级交错，可以解释稀有气体、碱金属和卤素的性质；
    \item 引入轨道自旋耦合，能量由$\{n_i l_i j_i\}$确定，这是类氢原子的剩余相互作用在多电子原子中的对应，这一步造成的能级分裂的能量大小顺序由$\{j_i\}$决定，$j_i$越大，说明方向相同的自旋角动量和轨道角动量越多，因此能量越高；
    \item 引入剩余相互作用，能量由$\{n_i l_i j_i\} J$确定，这一步中的能级分裂次序没有特别的规律。
\end{enumerate}

j-j耦合中原子组态已知时谱项表示为$(j_1, j_2, \ldots, j_N)_J$。
获得谱线的方式是先将$l$和$s$合成出$j$，然后再把各个$\{j_i\}$合成成$J$。
第一步是非常显然的，第二步则比较繁琐。实际上，此时满支壳层对$J$同样没有贡献。与L-S耦合类似，我们将一个满支壳层中的电子首先来做合成，则
\[
    M = \sum_{j=\abs{l-1/2}}^{l+1/2} \sum_{m_j=-j}^j m_j = 0,
\]
因此满支壳层的角动量代数的磁量子数唯一的取值是零，因此$J=0$，即这个角动量代数对整个原子的总角动量代数没有贡献。
实际上，使用类似的方法，可以证明满支壳层带来的自旋-轨道修正也是零，因为能量修正有的为正有的为负，加起来等于没修正。

\subsection{多电子原子的偶极辐射}

\subsubsection{选择定则}

设电偶极跃迁光子的总角动量为$\vb*{j}_\gamma$，显然有
\[
    \vb*{J} + \vb*{j}_\gamma = \vb*{J}'.
\]
对光子$j_\gamma=1$，则
\[
    \Delta J = \pm 1, 0, 
\]
而且$J$和$J'$不能同时为零，否则角动量不可能守恒。
同样，磁量子数的变化为
\[
    \Delta M_J = \pm 1, 0.
\]
同时我们还有宇称守恒，而光子具有奇宇称，而原子的宇称为
\[
    \Pi = (-1)^{\sum_{j} l_j},
\]
因此
\[
    \Delta L = \pm 1, \pm 3, \ldots,
\]
对低激发态，这意味着%
\footnote{通常只考虑低激发态的原因是，如果一份能量足够让原子的多个电子被激发，那也足够让单个电子被电离。
后者是更为常见的现象。}%
\[
    \Delta l_\text{trans} = \pm 1, \quad \Delta l_\text{other} = 0.
\]
无论如何，总角量子数发生变化意味着电偶极跃迁发生在不同组态的谱项之间。
同一组态中的谱项之间不能发生电偶极跃迁，因为轨道角动量没有发生变化，从而不满足宇称守恒。
这样就得到了任何一个多电子原子的偶极跃迁应遵循的选择定则：
\begin{equation}
    \Delta J = 0, \pm 1, \quad \Delta L = \pm 1, \pm 3, \ldots, \quad \Delta M_J = \pm 1, 0,
    \label{eq:many-electron-selective}
\end{equation}
且$J$不能从0变化到0。

除了以上规则，通过计算跃迁矩阵元，还可以发现一些选择定则（称为附加定则）。对L-S耦合，有
\begin{equation}
    \Delta S = 0, \quad \Delta L = \pm 1.
    \label{eq:l-s-selective}
\end{equation}
对j-j耦合，有
\begin{equation}
    \Delta j_\text{trans} = \pm 1, 0, \quad \Delta j_\text{other} = 0.
    \label{eq:j-j-selective}
\end{equation}

\subsubsection{类氢光谱}

考虑一个类氢原子（即氢原子或者碱金属原子），其基态价壳组态为$n$s。
考虑低激发态，即只有价电子跃迁。这样，角动量——无论是自旋还是轨道——完全来自价电子。

首先采用L-S耦合，则
\[
    L = l, \quad S = s = \frac{1}{2}, 
\]
而
\[
    J = j = \begin{cases}
        l \pm 1/2, &\quad l \neq 0, \\
        1/2, &\quad l = 0.
    \end{cases}
\]
应用L-S耦合的选择定则\eqref{eq:l-s-selective}和\eqref{eq:many-electron-selective}，我们有
\[
    \Delta j = 0, \pm 1, \quad \Delta m_j = 0, \pm 1, \quad \Delta s = 0, 
\]
容易看出这正是单电子的选择定则。使用j-j耦合也可以得到同样的结果。

如果是L-S耦合，我们可以根据$nl$分析会有哪些谱项。
\begin{enumerate}
    \item 如果$l=0$，即价电子占据支壳层$n$s，那么$J=1/2$，于是谱项为\lsterm{2}{S}{1/2}；
    \item 如果$l=1$，即价电子占据支壳层$n$l，那么$J=1/2, 3/2$，谱项为\lsterm{2}{P}{1/2}和\lsterm{2}{P}{3/2}，后者自旋和轨道角动量平行，由\eqref{eq:spin-ortibal-coupling}可以看出后者能量高于前者，这和单电子的精细结构来自同样的物理机制；
    \item $l=3$，按照以上步骤可以得到两个谱项\lsterm{2}{D}{3/2}和\lsterm{2}{D}{5/2}，后者能量高于前者；
    \item $l=4$，得到\lsterm{2}{F}{5/2}和\lsterm{2}{F}{7/2}。更高能量的谱项暂不考虑。
\end{enumerate}

现在以钠为例分析可以有哪些跃迁。首先同一$l$的谱项肯定不能相互跃迁。
下面列举了一些常见的跃迁，同一类型的跃迁导致的谱线称为一个\concept{线系}。

\begin{itemize}
    \item 会跃迁到基态3s上的只有$l=1$的谱项，即从3p，4p，5p等跃迁到3s上，这一组谱线都是双线（因为$l=1$有精细结构谱项分裂），其中3p到3s就是钠双黄线（有时也称为\concept{D双线}，虽然它并不是漫线系的）。
    这一线系称为\concept{主线系（principal series）}。随着波长变短，精细结构导致的波长分裂也会变小。
    这就是将主线系的出发态$l=1$命名为p态的原因。
    \item 4s，5s，6s等谱线可以跃迁到3p，从一个单能级跳到双能级，从而导致一组双线，这组双线不同波长的两条谱线距离相等（就是\lsterm{2}{P}{1/2}和\lsterm{2}{P}{3/2}的差距），非常清晰，称为\concept{锐线系（sharp series）}。这就是锐线系的出发态$l=0$名为s态的原因。
    \item d态也可以跃迁到p态。d和p都有精细结构分裂，但由于$\Delta j$最大取到1，这实际上是一个三线系，称为\concept{漫线系（diffuse series）}。这就是漫线系的出发态$l=2$称为d态的原因。
    \item 与漫线系类似，f态可以跃迁到d态，产生一个三线系，称为\concept{基线系（fundamental series）}。这就是基线系的出发态$l=3$称为f态的原因。
\end{itemize}

其余的谱线都发生在比较高的能级之间，不容易观察到。

以上提到的都是发射光谱，但显然也可以把产生它们的过程倒转过来而得到吸收光谱。
由于基态为3s，吸收光谱中通常只能看到主线系。

对每个确定的$L$，都最多只有两个$J$值，因为$S$固定为$1/2$。可以计算出这两个$J$值之间的能级差为
\begin{equation}
    \Delta U = \frac{(\alpha Z)^4}{2 n^3 l(l+1)} E_0.
\end{equation}

\subsubsection{类氦光谱}

下面讨论类氦原子，即基态价壳组态为$n$s$^2$的原子，包括氦原子和碱土金属原子。
低激发态只有一个价电子发生跃迁。

使用L-S耦合。设跃迁价电子的角量子数为$l$，则$L=l$。两个电子给出$S=0, 1$，即有自旋单态和三重态。
附加选择定则\eqref{eq:l-s-selective}要求$\Delta S=0$，因此三重态和单态之间的跃迁是禁戒的——这样一来，如果只考虑偶极辐射，三重态的原子永远处于三重态，单态的原子永远处于单态。
我们将三重态的原子称为\concept{正氦}，将单态的原子称为\concept{仲氦}。
三重态原子的自旋波函数是对称的，因此轨道波函数必须反对称，因此两个价电子不能出现在同一个轨道上。
由于仅考虑低激发态即只有一个价电子，两个价电子出现在同一轨道上只可能意味着电子组态为基态组态，即$n$s$^2$。
由于自旋平行会让能量降低，同一电子组态的正氦能量低于仲氦。
总之，正氦没有$n$s$^2$价电子组态，且同一电子组态的能量低于仲氦。

基于L-S耦合，仲氦的谱项列举如下：（以下$n=1$指的是价壳层）
\begin{enumerate}
    \item \lsterm{1}{S}{0}，$n=1, 2, ,\ldots$；
    \item \lsterm{1}{P}{1}，$n=2, 3, \ldots$；
    \item \lsterm{1}{D}{2}，$n=3, 4, \ldots$；
    \item \lsterm{1}{F}{3}，$n=4, 5, ,\ldots$。
\end{enumerate}
而正氦的谱项列举如下：
\begin{enumerate}
    \item \lsterm{3}{S}{1}，$n=2, 3,\ldots$；
    \item \lsterm{3}{P}{0,1,2}，$n=2, 3, \ldots$；
    \item \lsterm{3}{D}{1,2,3}，$n=3, 4, \ldots$；
    \item \lsterm{3}{F}{2,3,4}，$n=4, 5, ,\ldots$。
\end{enumerate}
请注意正氦没有$n=1$的态；此外除了S态以外，正氦的每个电子组态均存在关于$J$的能级三重分裂，$J$越大能量越高。

下面分别分析正氦和仲氦的光谱，由选择定则还是会有主线系、漫线系、锐线系、基线系。
对仲氦，所有这些线系都是单线系。
对正氦，主线系、锐线系是三线系，基线系、漫线系是三线系。

正氦和仲氦还有亚稳态。对仲氦，\lsterm{1}{S}{0}是亚稳态，因为低于它的能级只有基态，但从它到基态的过程$\Delta L = 0$；同样对正氦，\lsterm{3}{S}{1}是亚稳态，它要跃迁到基态必须发生正氦到仲氦的转变。
换而言之，1s2s电子组态是亚稳态，无论是仲氦还是正氦。它要跃迁到基态只能通过原子碰撞、双光子过程、电四极子跃迁、磁偶极子跃迁等微弱得多的过程。

\subsection{磁场中的多电子原子}

现在将\eqref{eq:magnetic-hamiltonian}引入。外加磁场破坏了空间各向同性，从而让磁量子数不再造成简并。
记由此产生的哈密顿量为
\begin{equation}
    \hat{H}_3 = - \hat{\vb*{\mu}} \cdot \vb*{B}.
\end{equation}

\subsubsection{弱磁场近似}

首先假定磁场很弱，比剩余相互作用和自旋-轨道耦合都弱，即
\begin{equation}
    \hat{H}_3 \ll \hat{H}_1, \hat{H}_2 \ll \hat{H}_0,
\end{equation}
从而可以在L-S耦合或者j-j耦合的基础上，计算$\hat{H}_3$引入的一阶微扰。计算结果是，
\begin{equation}
    E^{\text{mag}, (1)}_{JM_J} = \frac{J_z}{\hbar} g_J \mu_\text{B} B = m_J g_J \mu_\text{B} B = - \vb*{\mu}_J \cdot \vb*{B},
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \vb*{\mu}_J = - g_J \frac{\mu_\text{B}}{\hbar} \vb*{J}
    \label{eq:atom-mean-magnetic}
\end{equation}
称为\concept{原子平均磁矩}。这个形式和单电子自旋角动量或轨道角动量对磁矩的贡献非常相似：要乘以一个无量纲修正因子$g_J$（称为\concept{朗德g因子}）。
无论如何，能量关于$M_J$的简并就解出了。

可以计算出对L-S耦合在$J$不为零时有
\begin{equation}
    g_J = \frac{3}{2} + \frac{S(S+1) - L(L+1)}{2J(J+1)},
    \label{eq:g-factor-ls}
\end{equation}
$J$为零时没有磁矩。
对j-j耦合$g_J$还和$\{j_i\}$有关。特别的，对L-S耦合下的双电子组态，我们有
\begin{equation}
    g_{j} = \frac{3}{2} + \frac{s(s+1) - l(l+1)}{2j(j+1)},
\end{equation}
这就是所谓的\concept{单电子朗德g因子}；而对j-j耦合下的双电子组态，有
\begin{equation}
    g_{J j_1 j_2} = \frac{g_{j_1} + g_{j_2}}{2} + \frac{(g_{j_2} - g_{j_1})(j_2(j_2+1) - j_1(j_1+1))}{2J(J+1)},
\end{equation}
其中$g_{j_1}$和$g_{j_2}$指的是单电子的磁矩和总角动量相差的因子。

\subsubsection{半经典图像}

上面的表达式的导出需要使用严格的量子力学计算，不过实际上它们还是可以使用角动量矢量的经典图像推导并解释。

对L-S耦合，由强到弱的三种微扰分别造成以下影响：

\begin{enumerate}
    \item 剩余相互作用$\hat{H}_1$使得不同电子的轨道磁矩绕总轨道角动量$\vb*{L}$快速进动，自旋磁矩绕总自旋角动量$\vb*{S}$快速进动；
    \item 自旋-轨道耦合$\hat{H}_2$让磁矩$\vb*{\mu}_L$，$\vb*{\mu}_S$和总磁矩$\vb*{\mu}$绕着$\vb*{J}$缓慢进动（由于自旋和轨道角动量和对应磁矩之间的比例关系差一个因子2，$\vb*{\mu}$和$\vb*{J}$并不平行）；
    \item 磁场作用$\hat{H}_3$让$\vb*{J}$围绕$\vb*{B}$做拉莫尔进动，这个进动的幅度又远小于上述两种进动。
\end{enumerate}

这就意味着，在拉莫尔进动的时间尺度上，总磁矩平均而言只在$\vb*{J}$的方向上有分量，它垂直于$\vb*{J}$的分量一直在不停地变化，无法产生明显效应。%
\footnote{系统不能对过快的外界扰动产生反应，正如简谐振子展示的那样。}%
因此有效的$\vb*{\mu}$为
\[
    \bar{\vb*{\mu}} = \vb*{\mu}_J = \left(\vb*{\mu} \cdot \frac{\vb*{J}}{\abs{\vb*{J}}}\right) \frac{\vb*{J}}{\abs{\vb*{J}}} = - \underbrace{\frac{(\vb*{L} + 2\vb*{S}) \cdot (\vb*{L} + \vb*{S})}{J^2}}_{g_J} \frac{\mu_\text{B}}{\hbar} \vb*{J}.
\]
这就找到了$J$不为零时的$g_J$的表达式。通过
\[
    \vb*{J} = \vb*{L} + \vb*{S},
\]
就得到了\eqref{eq:g-factor-ls}。
在$J$为零时，虽然一时看不出$g_J$应该取什么值，但由于$M_J$只能够取$0$，总磁矩也应该是零。

j-j耦合由于有大量的$j$，处理起来稍微复杂一些。三种由强到弱的微扰分别造成以下影响：
\begin{enumerate}
    \item 自旋-轨道耦合$\hat{H}_2$让每个电子的角动量合成成$\vb*{j}$，单电子磁矩$\vb*{\mu}$绕着$\vb*{j}$快速进动；
    \item 剩余相互作用$\hat{H}_1$让每个电子的单电子磁矩绕着$\vb*{J}$缓慢进动；
    \item 磁场作用$\hat{H}_3$让$\vb*{J}$绕$\vb*{B}$做最慢的拉莫尔进动。
\end{enumerate}
$\vb*{\mu}_i$绕$\vb*{j}_i$的进动在拉莫尔进动的时间尺度下非常快，因此真正有效的只有$\vb*{\mu}_i$在$\vb*{j}_i$方向上的投影$\vb*{\mu}_{j i}$。
相应的，原子总磁矩$\vb*{\mu}$绕$\vb*{J}$进动也很快，有效的只有$\vb*{\mu}$在$\vb*{J}$方向上的投影，从而
\[
    \bar{\vb*{\mu}} = \vb*{\mu}_J = \sum_i \left( \vb*{\mu}_{j i} \cdot \frac{\vb*{J}}{\abs{\vb*{J}}} \right) \frac{\vb*{J}}{\abs{\vb*{J}}}.
\]
使用和L-S耦合非常相似的方法，我们有
\begin{equation}
    \vb*{\mu}_{j i} = - g_{j i} \frac{\mu_\text{B}}{\hbar} \vb*{j}_i, \quad g_{j i} = \frac{3}{2} + \frac{s_i(s_i + 1) - l_i (l_i + 1)}{2 j_i (j_1 + 1)},
\end{equation}
代入上式即可。

以上两个推导都建立在拉莫尔进动非常慢这一假设上。
可以计算出，与$\vb*{J}$的变化对应的力矩为$\vb*{\mu}_J \times \vb*{B}$，则$\vb*{J}$的运动方程为
\[
    \dv{\vb*{J}}{t} = \vb*{\mu}_J \times \vb*{B},
\]
当然也可以直接从哈密顿量得到这个公式。将\eqref{eq:atom-mean-magnetic}代入上式，就得到
\[
    \dv{\vb*{J}}{t} = \frac{g_J \mu_\text{B} \vb*{B}}{\hbar} \times \vb*{J},
\]
从而推导出\concept{拉莫尔进动角速度}
\begin{equation}
    \vb*{\omega}_\text{L} = \frac{g_J \mu_\text{B} \vb*{B}}{\hbar}.
\end{equation}
这就是总角动量绕着磁场进动的角速度。相应的，可以计算出
\begin{equation}
    E^{\text{mag}, (1)}_{JM_J} = M_J g_J \mu_\text{B} B = M_J \hbar \omega_\text{L},
    \label{eq:small-magnetic-gapping}
\end{equation}
和量子力学计算出的结果一致。在拉莫尔进动中总角动量不守恒，但是磁量子数和角量子数——总角动量的进动锥体的母线和高度——都还是好量子数。
可以看到，磁矩和磁场的夹角越大，能量越高。

\subsubsection{塞曼效应}

既然磁场在能量中引入了$M_J$的依赖，原本L-S耦合和j-j耦合的每一个谱项$2J+1$重简并会发生等间距的分裂。
$M_J$越大意味着角动量和磁场的夹角越小（磁场在$z$方向上）。
分裂产生的$2J+1$个子能级称为\concept{塞曼能级}，它会导致弱磁场中的原子光谱出现分裂，即\concept{塞曼效应}。
磁场的加入彻底地消除了所有简并。

塞曼效应可以分成两种，一种是\concept{正常塞曼效应}，谱线等间距分裂成三根，另一种是\concept{反常塞曼效应}，即不满足以上条件的光谱分裂。
塞曼效应发现时量子力学尚未建立，但是塞曼的老师——洛伦兹——通过经典电偶极振子模型计算出来正常塞曼效应。这也就是“正常”和“反常”这两个概念的来源。

正常塞曼效应的模型大体上是这样的：原子价电子受到正离子线性回复力，做简谐运动，与此同时受到一个磁场力，从而运动方程可以写成
\begin{equation}
    m_\text{e} \dv[2]{\vb*{r}}{t} = - m_\text{e} \omega_0^2 \vb*{r} + \left( - e \dv{\vb*{r}}{t} \times \vb*{B} \right),
\end{equation}
照惯例取$\vb*{B}$的方向指向$z$轴，则得到
\[
    \begin{aligned}
        m_\text{e} \dv[2]{x}{t} &= - m_\text{e} \omega_0^2 x - e \dot{y} B, \\
        m_\text{e} \dv[2]{y}{t} &= - m_\text{e} \omega_0^2 y + e \dot{x} B, \\
        m_\text{e} \dv[2]{z}{t} &= - m_\text{e} \omega_0^2 z.
    \end{aligned}
\]
考虑时谐解，并假定磁场非常小，则可以得到三个振动模式，圆频率分别是
\begin{equation}
    \omega = \omega_0, \quad \omega_0 + \frac{eB}{2m}, \quad \omega_0 - \frac{eB}{2m}.
\end{equation}
因此，原本的一个能级一分为三，三个能级间隔相等，相邻能级之间相差
\begin{equation}
    \Delta E = \frac{\hbar eB}{2m} = \mu_\text{B} B.
\end{equation}

但实际上，实验表明虽然的确会有能级分裂，且能级分裂的数量级的的确确也在$\mu_\text{B} B$的量级上，但前面的系数却并不总是$1$。
使用量子力学中的弱磁场近似\eqref{eq:small-magnetic-gapping}%
\footnote{
    需要注意的是自旋-轨道耦合本身是涉及一个磁场的，这个磁场大小大约是\SI{12}{T}，已经是非常强的磁场了。外加磁场是弱还是强需要和这个做比较。
}%
可以发现我们有
\begin{equation}
    \Delta E = g_J \mu_\text{B} B,
\end{equation}
可见实际的能级分裂虽然也是均匀的分裂，但$\mu_\text{B} B$前面的系数的确未必是1，并且能级也未必分裂成三条。
在总自旋为零时，
\[
    g_J = \frac{3}{2} + \frac{-L(L+1)}{2J(J+1)} = 1,
\]
因此能级分裂和通过经典谐振子模型计算出来的相同。
总之，总自旋不为零的能级必然发生反常塞曼效应，总自旋为零且$J=1$的能级发生正常塞曼效应。

\subsubsection{强磁场和帕邢-巴克效应}

当磁场比较强时，若原子在没有磁场时为L-S耦合，则
\begin{equation}
    {H}_2 \ll {H}_3 \ll {H}_1 \ll {H}_0,
\end{equation}
此时做完剩余相互作用的微扰之后就应该考虑$\hat{H}_3$，相比之下自旋-轨道耦合则是非常小的。我们知道$\hat{H}_2$引入的能级分裂满足朗德间隔定则\eqref{eq:lande-gapping}，即%
\footnote{这里我们使用某部分哈密顿量引入的能级差来衡量其影响。哈密顿量本身的绝对大小并无意义，因为总是可以加上或者减去任意大小的常数。系统中的量子数发生变化，对应的能级会发生什么变化才真正体现这一部分相互作用是否重要。}%
\[
    H_2 \sim J \zeta_{LS} \hbar^2.
\]
$\hat{H}_3$引入的能级分裂满足\eqref{eq:small-magnetic-gapping}，即能级间隙为$\hbar \omega_\text{L}$，于是
\[
    H_3 \sim \hbar \omega_\text{L}.
\]
当磁场强到
\begin{equation}
    \omega_\text{L} \gg \zeta_{LS} \hbar,
\end{equation}
即拉莫尔进动的速度远快于自旋-轨道耦合时，先前的弱磁场近似就不再适用了。
我们在做完$\hat{H}_1$的微扰之后需要直接做$\hat{H}_3$的微扰。
在$\hat{H}_3$的扰动之后，$L, M_L, S, M_S$仍然是好量子数。注意到$\hat{H}_3$形如
\[
    \hat{H}_3 = (\hat{L}_z + 2 \hat{S}_z) \frac{\mu_\text{B} B}{\hbar}, 
\]
它在$L M_L S M_S$的表象下的本征值为
\begin{equation}
    E^{\text{mag}, (1)}_{\{n_i l_i\} L M_L S M_S} = (M_L + 2 M_S) \mu_\text{B} B,
\end{equation}
则先考虑$\hat{H}_1$的微扰，再考虑$\hat{H}_3$的微扰之后，有
\[
    E^{\text{rem,mag}, (0)}_{\{n_i l_i\} L M_L S M_S} = E^{\text{rem}, (1)}_{\{n_i l_i\} LS} + E^{\text{mag}, (1)}_{\{n_i l_i\} L M_L S M_S}.
\]
然后再考虑$\hat{H}_2$的微扰，此时$\vb*{L}$和$\vb*{S}$都在绕着$\vb*{B}$进动，$\vb*{J}$实际上并不守恒，已经失去意义了。
选择定则为
\begin{equation}
    \Delta L = 0, \pm 1, \quad \Delta S = 0, \quad \Delta M_S = 0, \quad \Delta M_L = 0, \pm 1.
\end{equation}
可以看到所有关于$J$的定则都被移除了。若原子放出光子，则
\begin{equation}
    \omega = \omega_0 + \frac{\mu_\text{B} B}{\hbar} \Delta M_L.
\end{equation}
$\Delta M_L$取$1$和$-1$代表光子是$\sigma$光，取$0$则代表光子是$\pi$光。

\subsubsection{磁共振}

外加磁场导致能级分裂，由于选择定则，分裂的能级之间不存在电偶极跃迁。但实际上，这些能级之间可以有磁偶极跃迁。
实际上，这就是\concept{磁共振}的原理。本节首先从一个半经典图像来分析磁共振，然后再考虑严格的量子理论。

由于$\vb*{J}$和$\vb*{\mu}$平行，我们有
\[
    \dv{\vb*{\mu}_J}{t} = \vb*{\omega}_J \times \vb*{\mu}_J,
\]
其中
\[
    \vb*{\omega}_J = \frac{g_J \mu_\text{B} \vb*{B}}{\hbar}.
\]
没有使用下标L是因为我们将要考虑方向随着时间变动的磁场。
现在如果施加两个磁场，一个磁场是恒定的$\vb*{B}_0$，还有一个是以平行于$z$轴的角速度$\vb*{\omega}$左旋的弱磁场
\begin{equation}
    \vb*{B}_1 = B_1 (\cos(\omega t) \vb*{e}_x + \sin(\omega t) \vb*{e}_y),
\end{equation}
则
\begin{equation}
    \vb*{\omega}_J = \vb*{\omega}_\text{L} + \vb*{\omega}_{1}, \quad \vb*{\omega}_\text{L} = \frac{g_J \mu_\text{B} B_0}{\hbar} \vb*{e}_z, \quad \vb*{\omega}_1 = \frac{g_J \mu_\text{B} B_1}{\hbar} (\cos(\omega t) \vb*{e}_x + \sin (\omega t) \vb*{e}_y).
\end{equation}
将实验室坐标系记为$S$，将相对实验室坐标系以角速度$\vb*{\omega}$旋转的参考系记为$S'$，则
\[
    \dv{t} = \vb*{\omega} \times + \dv'{t},
\]
于是
\[
    \dv'{t} \vb*{\mu}_J = (\vb*{\omega}_\text{L} - \vb*{\omega} + \vb*{\omega}_1) \times \vb*{\mu}_J.
\]
由于在$S'$系中$\vb*{B}_1$是恒定的，上式意味着在$S'$系中$\vb*{\mu}_J$以\concept{Rabi角速度}
\begin{equation}
    \vb*{\omega}_\text{R} = \vb*{\omega}_\text{L} - \vb*{\omega} + \vb*{\omega}_1, \quad \omega_\text{R} = \sqrt{(\omega_\text{L} - \omega)^2 + \omega_1^2}
\end{equation}
进动。我们首先考虑一个简化的情况：初始时，$\vb*{J}$和$\vb*{B}_0$平行。这样，以$\vb*{\omega}_\text{R}$在$S'$系中的指向为$z'$轴，并要求$t=0$时$S'$系的$x'$轴和$S$系的$x$轴重合，则在$S'$系中有
\begin{equation}
    \mu_{Jx}' = \mu_J \frac{\omega_1}{\omega_\text{R}} \sin (\omega_\text{R} t), \quad \mu_{Jy}' = - \mu_J \frac{\omega_1}{\omega_\text{R}} \cos (\omega_\text{R} t), \quad \mu_{Jz}' = \mu_J \frac{\omega_\text{L} - \omega}{\omega_\text{R}}.
\end{equation}
切换回$S$系，就有
\begin{equation}
    \mu_{Jz} = \mu_J \left( \frac{(\omega_\text{L} - \omega)^2}{\omega_\text{R}^2} + \frac{\omega_1^2}{\omega_\text{R}^2} \cos (\omega_\text{R} t) \right).
\end{equation}
在没有时变磁场时$\mu_{Jz}$不会有时间变化，因为显然此时$\omega_1=0$。因此，$\mu_{Jz}$的波动范围越大，时变磁场带来的影响越明显。
当$\omega_\text{L}=\omega$时，$\mu_{Jz}$的波动最为明显，即磁矩与外场有效地交换能量，达到共振状态。此时$\vb*{\mu}_J$在$S'$系中完全位于$x'$-$y'$平面内。
此时
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \mu_{Jx} &= \mu_J \sin(\omega_1 t) \cos(\omega_\text{L} t - \pi / 2), \\
        \mu_{Jy} &= \mu_J \sin(\omega_1 t) \sin(\omega_\text{L} t - \pi / 2), \\
        \mu_{Jz} &= \mu_J \cos(\omega_t t).
    \end{aligned}
    \label{eq:rotating-spin}
\end{equation}
$\mu_{Jx}$和$\mu_{Jy}$是水平旋转磁场$\vb*{B}_1$带来的感生磁矩，它有一个相位落后$\pi / 2$。
由于$B_1$比$B_0$小得多，有$\omega_1 \ll \omega_\text{L}$，因此感生磁矩不停地绕着$z$轴以角速度$\omega_\text{L}$转动，而转动平面的经度以$\omega_1$升高。

使用类似的方法也可以得到系统对右旋磁场或者沿着$z$方向线偏振磁场的响应，不过这两种磁场实际上并不能够导致磁共振。
总之，对系统施加一个周期性磁场，只有其左旋成分会导致磁共振。

从更加量子的角度看，磁共振实际上是电子磁矩导致的电子和外部磁场的耦合。
哈密顿量$\hat{H}_3$和$-\vb*{d} \cdot \vb*{E}$形式一致，它会导致\concept{磁偶极辐射}。
在这里由于外界磁场是完全给定的，不需要像考虑电偶极辐射那样将所有可能的电场模式造成的跃迁做非相干叠加。
仿照电偶极辐射的推导（见\autoref{sec:electro-dipole-hopping}），我们有% 下面的说法是错的
\[
    \braket{j}{\psi(t)} = \frac{\ii}{\hbar} \ee^{-\ii E_n t / \hbar} \mel{j}{\hat{\mu}_z}{i} B_1 \frac{\ee^{\ii(\omega_{ji}-\omega) t} - 1}{\ii (\omega_{ji} - \omega)},
\]
因此是否能够发生跃迁取决于两点：首先，外加磁场的频率必须要和$\omega_{ji}$匹配；其次，磁矩的矩阵元不应该是零。
后一个要求就是\concept{磁偶极跃迁的选择定则}。通过计算矩阵元可以发现，有
\begin{equation}
    \Delta J = 0, \pm 1, \quad \Delta M_J = 0, \pm 1, \quad \Delta l = 0, \Delta n = 0,
\end{equation}
且$J$不能从$0$变化到$0$。这说明原子组态不能够发生任何变化。对L-S耦合，还有以下附加定则：
\begin{equation}
    \Delta L = \Delta S = 0.
\end{equation}

例如，因为外加磁场而分裂出来的塞曼能级之间肯定能够发生跃迁。
由于$\Delta M_J=\pm 1$（不能够取$0$否则就没有发生任何跃迁），有
\[
    \hbar \omega_{ij} = g_J \mu_\text{B} B M_J,
\]
于是能够发生的跃迁对应的圆频率就是$\omega_\text{L}$。
这对应微波频段。
特别的，如果只有一个价电子，且没有轨道角动量，那么
\[
    L = 0, \quad S = \frac{1}{2}, \quad J = \frac{1}{2},
\]
此时
\begin{equation}
    \omega = \omega_\text{L} = \frac{2 \mu_\text{B} B}{\hbar},
\end{equation}
即\concept{电子自旋共振}。

计算磁矩的期望值，会发现只要把\eqref{eq:rotating-spin}中的磁矩替换为期望值，结果就是正确的。

实际上，只要有磁场和带磁矩的粒子，就能够发生磁共振，因此完全可以做\concept{核磁共振}，通过共振情况推断不同成分的原子的含量。

\chapter{原子核}

以上讨论的都是原子核以外的物理，而下面将要讨论原子核内部的物理。原子核内部的物理涉及强力和弱力，完整地处理这些相互作用需要QCD，本文将不详细讨论这个理论。

\section{原子核的成分}

\subsection{质子和中子的发现}

质子的发现来自1919年卢瑟福使用$\alpha$粒子轰击轻元素而得到的一种“共有成分”。现在我们知道，他大致是发现了这么一个过程：
\[
    \nuclear{He}{4}{2} + \nuclear{X}{A}{Z} \longrightarrow \nuclear{Y}{A+3}{Z+1} + \nuclear{H}{1}{1}.
\]
在此过程中质量数（左上标）和电荷数（左下标）守恒。
那么，质子——事后发现这就是氢原子核——应当是原子核的一个组成部分。

当时还发现了另一个过程：
\[
    \nuclear{X}{A}{Z} \longrightarrow \nuclear{Y}{A}{Z+1} + \text{e},
\]
即\concept{$\beta$衰变}。乍一看似乎非常自然地可以认为原子核同时由质子和电子组成。但实际上这个假设给出了错误的核半径、核自旋、磁矩。
就核半径而言，电子和质子组成的体系可以看成电子嵌入在均匀的正电荷“凝胶”中，则电子实际上是三维简谐振子。计算发现要能够稳定地将电子约束在原子核内，原子核的尺度要达到原子尺度——显然这是错误的。
就核自旋而言，质子和电子都是自旋$1/2$，那么，质量数为偶数，电荷数为奇数的原子核的自旋应该是半整数，而实验结果为整数。
从磁矩的角度，质子磁矩远小于电子，则核磁矩应该是玻尔磁子的数量级，且质子的磁矩可以略去，但实际测量得到的磁矩全部都是质子的量级。
因此，这个核模型是错误的。

1920年，卢瑟福猜测，原子核内存在质量和质子接近的一种粒子。1930年，用$\alpha$轰击Be，得到一种穿透力很强的中性射线，当时假定为$\gamma$射线；1931年，用这种射线轰击石蜡，得到\SI{4.8}{MeV}的质子流，当时假定为$\gamma$射线和质子发生康普顿散射，按此假设，$\gamma$射线的能量要达到\SI{50}{MeV}。
1932年，用氮原子核代替石蜡，得到\SI{1.2}{MeV}的质子流，则对应的$\gamma$射线能量要达到\SI{89}{MeV}。
这么高的光子质量实在是离谱，且使用同一放射源产生这么大能量范围的射线完全解释不通。
查德威克于是断言，此射线不可能是$\gamma$射线，而应该是一种电中性粒子组成的，$\alpha$射线轰击原子核会发生以下过程：
\[
    \nuclear{He}{4}{2} + \nuclear{X}{A}{Z} \longrightarrow \nuclear{Y}{A+3}{Z+2} + \nuclear{n}{1}{0}.
\]
这种质量数为1（和质子相同），不带电的粒子就是中子。据使用此中性射线轰击不同原子量的物质得到的质子流的能量，在非相对论近似下反推可以发现中子质量和质子质量基本一致。

以质子和中子为基本组成的原子核模型与核物理中的实验结果一致。因此，这两种粒子是核物理层次上的基本粒子，即\concept{核子}。
核子实际上仍然可分，可以分解成夸克。

\subsubsection{自旋和磁矩}

质子和中子也有自旋，也有磁矩。设
\begin{equation}
    \mu_\text{N} = \frac{e \hbar}{2 m_\text{p}}
\end{equation}
为\concept{核磁子}，它是把波尔磁子中的电子质量替换成质子质量之后得到的结果。质子和中子的轨道角动量和自旋角动量决定了其磁矩，即
\begin{equation}
    \vb*{\mu}_\text{p} = \frac{\mu_\text{N}}{\hbar} (g_{\text{p} l} \vb*{l} + g_{\text{p} s} \vb*{s}), \quad 
    \vb*{\mu}_\text{n} = \frac{\mu_\text{N}}{\hbar} (g_{\text{n} l} \vb*{l} + g_{\text{n} s} \vb*{s}),
\end{equation}
质子携带一个电荷，中子不携带电荷，则
\begin{equation}
    g_{\text{p}l} = 1, \quad g_{\text{n} l} = 0.
\end{equation}
质子和中子的自旋角动量对磁矩的贡献和电子非常不同，实际上
\begin{equation}
    g_{\text{p} s} \approx 5.6, \quad g_{\text{n} s} \approx -3.8.
\end{equation}
会有这种奇怪的行为，是因为核子的“自旋”（即所谓\concept{核自旋}）是核子的总角动量扣除核子整体的轨道角动量之后剩下的部分，实际上是在核子静止的情况下，组成核子的各个夸克的自旋加上它们之间的轨道角动量得到的结果。
通常用$\hat{\vb*{I}}$表示核自旋。与之前将一个原子内部的所有电子磁矩合成成一个等效磁矩相似，我们有
\begin{equation}
    \vb*{\mu}_I = \underbrace{g_I \frac{\mu_\text{N}}{\hbar}}_\gamma \vb*{I}, \quad \mu_{Iz} = g_I \mu_\text{N} m_I.
\end{equation}

\subsection{核子的结合}

\subsubsection{结合能}

可以通过电子散射来测量原子核的半径。实验数据表明，设$A$为质量数，我们有这样的公式：
\begin{equation}
    R = r_0 A^{1/3},
\end{equation}
从而
\[
    V = \frac{4}{3} \pi r_0^3 A \propto A.
\]
这表明核几乎不可压缩，核子是非常紧密地挨在一起的。

当核子聚集，受核力力约束而成为原子核时，会放出能量，从而发生\concept{质量亏损}
\begin{equation}
    \Delta m = Z m_\text{p} + (A - Z) m_\text{n} - m_\text{N}.
\end{equation}
\concept{结合能}为
\begin{equation}
    E_\text{B} = \Delta m c^2 = - \left( \sum_i T_i + \sum_{i < j} V_{ij} \right), 
\end{equation}
显然动能为正，上式意味着为了形成稳定的原子核，势能必须为负并且绝对值很大。
结合能当然在任何过程中都存在，但是在化学反应中能量变化在eV级别，而在核反应中能量变化在MeV级别，后者要明显得多。

定义
\begin{equation}
    \epsilon = \frac{E_\text{B}}{A} 
\end{equation}
为\concept{比结合能}，比结合能越大说明系统越稳定。随着原子序数增大，比结合能先上升后下降，因此轻核聚变，重核裂变。

\subsubsection{核力}

让带有同种电荷的核子能够聚集在一起的是一种非常强的相互作用：\concept{核力}。其强度比电磁相互作用大两个数量级（预料之中，否则无法把核子聚集起来），且力程非常短，因此几乎只有相邻的核子之间才能够有核力，或者说具有\concept{短程饱和性}。
确定这一点的方式是，如果只有相邻的核子之间才有核力，则应有
\[
    E_\text{B} \sim A,
\]
而如果任意两个核子之间都可以有核力，则应该有
\[
    E_\text{B} \sim A(A-1).
\]
实验支持前者而不是后者。
核力和电荷无关，因此核子数量相同的原子核的结合能的变化仅仅和电荷之间的库伦排斥有关，如$\nuclear{He}{3}{2}$的结合能小于$\nuclear{H}{3}{1}$，因为前者有两个正电荷，库伦排斥更强。

这样，质子和中子在核力上具有完全一样的性质。它们仅有的不同在于电荷这个标签。实际上，这可以对应到一个称为\concept{同位旋}的标签上。
对核子，同位旋为$I = 1/ 2$，
\begin{equation}
    I_z = \begin{cases}
        \frac{1}{2}, \quad &\text{p}, \\
        -\frac{1}{2}, \quad &\text{n},
    \end{cases}
\end{equation}
电荷为
\begin{equation}
    q = \left( I_z + \frac{1}{2} \right) e.
\end{equation}
同位旋的合成和角动量的合成类似。

核力还和自旋的相对取向有关。此外，在\SI{0.8}{fm}内，核力实际上是排斥力，而在\SI{0.8}{fm}到\SI{2}{fm}内，核力才是吸引力。距离超过\SI{10}{fm}时核力基本上观察不到了。

电磁相互作用对应的玻色子是光子，核力也应该有对应的玻色子和玻色场。
在相对论性量子场论的框架下，最容易想到的方案是，取一个带有质量的克莱因-高登场，其稳态解形如
\[
    \phi \propto \frac{\ee^{- r / a}}{r},
\]
从而这是一个短程相互作用，特征尺度为$a$，且可以根据强力的力程\SI{2}{fm}估算出其质量在电子和质子之间。
实验中果然探测到了这样的粒子，即$\pi^{0, \pm 1}$介子，它们寿命有限，有自旋，有电荷。
$\pi$介子可以看成取不同同位旋（$I=1,I_z=0, \pm 1$）的同一种粒子。
对介子，有
\begin{equation}
    q = I_z e.
\end{equation}
所有反应都需要保持各个守恒量相同，这样就有
\[
    \text{p} \longleftrightarrow \text{p} + \pi^0, \quad \text{n} \longleftrightarrow \text{n} + \pi^0, \quad \text{p} \longleftrightarrow \text{n} + \pi^+, \quad \text{n} \longleftrightarrow \text{p} + \pi^-. 
\]
以上四个过程各自对应着费曼图的一种“核子-核子-介子”角点。

实际上，以上过程并不是最基本的。核子和介子由夸克组成，将夸克粘在一起的是胶子，上面所说的核子-介子相互作用——也即核力——实际上是类似于范德华力这样的剩余作用力。

\subsection{衰变}

\subsubsection{半衰期和活度}

一个原子核的中子数为
\begin{equation}
    N = Z - A.
\end{equation}
一个原子核中的中子数和质子数显然不能够相差太多，否则或者质子过多而自发溢出，或者中子过多而自发溢出，因为原子核也遵循量子力学，满足泡利不相容原理，有核能级，所以质子和中子都是从低到高填充这些能级，而如果中子数过多，那么中子能级上被占据了太多的状态，和质子能级产生很大的能量差，因此不稳定；质子数过多同理。
对比较重的核，中子通常比质子多一些，因为这样可以稀释质子之间的库伦排斥。

这样，在$N$-$Z$图上就有两条线，一条是质子溢出线，一条是中子溢出线，这两条线夹成的区域以外不能形成束缚态的核；在这两条线中间的区域分成“核心”和“周边”，前者是稳定核素，后者是不稳定核素。

通过费米黄金法则可以计算衰变的跃迁率，它和时间基本无关，因此对一个原子核，设$p(t)$是$t$时刻还不发生衰变的概率，则有以下状态转移方程：
\[
    p(t+\dd{t}) = p(t) (1 - \lambda \dd{t}),
\]
于是
\[
    \dv{p}{t} = - \lambda p.
\]
如果同时考虑大量核，设$N(t)$为$t$时刻还未衰变的核的数目，则
\[
    \dv{N}{t} = - \lambda N,
\]
从而
\begin{equation}
    N(t) = N(0) \ee^{- \lambda t}.
    \label{eq:nuclear-decay}
\end{equation}
这样，虽然对一个单独的核，我们不能预测其什么时候衰变，但大量核服从明确的统计规律。
\eqref{eq:nuclear-decay}意味着核的衰变有固定的半衰期
\begin{equation}
    T_{1/2} = \frac{\ln 2}{\lambda}.    
\end{equation}
平均寿命为
\begin{equation}
    \tau = \int t \cdot P(\text{decay between $t$ and $t+\dd{t}$}) = \int t \cdot p(t) \cdot \lambda \dd{t} = \frac{1}{\lambda} = \frac{T_{1/2}}{\ln 2}.
\end{equation}
单位时间内发生衰变的核的数目给出了一块放射性材料的放射性活性，称为\concept{活度}，它是
\begin{equation}
    R = \lambda N = R(0) \ee^{-\lambda t}.
\end{equation}
活度的单位是\si{Bq}或者\si{Ci}（贝克勒尔或者居里），定义为
\[
    \SI{1}{Bq} = \SI{1}{s^{-1}}, \quad \SI{1}{Ci} = \SI{3.7e10}{Bq}.
\]

\subsubsection{常见衰变类型}

\concept{$\alpha$衰变}是指原子核放出一个$\alpha$粒子的衰变，即
\[
    \nuclear{X}{A}{Z} \longrightarrow \nuclear{Y}{A-4}{Z-2} + \nuclear{He}{4}{2}.
\]
可以通过测量衰变之后释放的$\alpha$粒子的动能来测定衰变能，两者的关系为
\begin{equation}
    Q = \frac{A}{A-4} T_\alpha.
\end{equation}
实际上，可以测定到几种分立的$T_\alpha$，这表明原子核的确具有离散的能级。

另一种衰变是$\beta$衰变，即释放电子的衰变。可以尝试将其通式写成
\[
    \nuclear{X}{A}{Z} \longrightarrow \nuclear{Y}{A}{Z+1} + \text{e}^-.
\]
使用和之前类似的方法，可以发现
\begin{equation}
    Q \approx T_\text{e}.
\end{equation}
不过，实验观察到释放出的电子的能量连续分布，这和原子核能级离散矛盾；由于核子数在反应前后不变，$X$和$Y$要么同时是玻色子要么同时是费米子，而电子是费米子，因此反应前后的角动量必定一个是整数一个是半整数，不可能相等。
唯一的可能是，在$\beta$衰变中产生了一种不参与强相互作用、不参与电磁相互作用、质量非常小的粒子。这就是\concept{中微子}。
整个过程如下：
\[
    \text{n} \longrightarrow \text{p} + \text{e}^- + \bar{\nu}_\text{e}.
\]
中微子实际上是一种自旋$1/2$的费米子，考虑它之后$\beta$衰变就是
\[
    \nuclear{X}{A}{Z} \longrightarrow \nuclear{Y}{A}{Z+1} + \text{e}^- + \bar{\nu}_\text{e}.
\]
会产生中微子是因为还有一种相互作用：\concept{弱相互作用}，它会让中子衰变成质子和电子型反中微子。
另一种弱相互作用导致的衰变是质子衰变成中子、正电子和电子型中微子，如下：
\[
    \text{p} \longrightarrow \text{n} + \text{e}^+ + \nu_\text{e}.
\]
此外也可以发生\concept{核外电子俘获}，即质子俘获一个电子，而形成中子和一个电子型中微子，即
\[
    \text{p} + \text{e}^- \longrightarrow \text{n} + \nu_\text{e}.
\]
以上三种过程发生的几率都在同一数量级上。

弱相互作用也是短程力，它比强相互作用的强度小九个数量级，其力程比强相互作用小三个数量级。
与弱相互作用有关的媒介玻色子为$\text{W}^\pm$和$Z^0$，称为\concept{中间玻色子}。
前两种互为反粒子，带有电荷$\pm 1$，第三种则不带电。

还有一种所谓的$\gamma$衰变，它指的实际上是高核能级的原子核释放$\gamma$光子的过程。
