\hypertarget{ux7ebfux6027ux65b9ux7a0bux7ec4}{%
\subsection{线性方程组}\label{ux7ebfux6027ux65b9ux7a0bux7ec4}}

任何一个n元线性方程组都可以写成矩阵形式： \[
\boldsymbol{A}\boldsymbol{x} = \boldsymbol{b},
\]
其中\(\boldsymbol{A} \in \reals^{m\times n}\)是已知的矩阵，\(\boldsymbol{b} \in \reals^m\)是已知的向量，而\(\boldsymbol{x} \in \reals^n\)是需要计算的一个向量。容易看出\(\boldsymbol{A}\)实际上是\(\mathcal{L}(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^m)\)中某个映射的一个矩阵表示。

显然，这个方程或是没有解，或是有唯一解，或是有无穷多个解。这是因为，只要方程有两个不同的解，就可以通过线性组合构造出更多的解。

\hypertarget{ux89e3ux4e0eux7ebfux6027ux7a7aux95f4ux7684ux5173ux7cfb}{%
\subsection{解与线性空间的关系}\label{ux89e3ux4e0eux7ebfux6027ux7a7aux95f4ux7684ux5173ux7cfb}}

\hypertarget{ux5217ux7a7aux95f4}{%
\subsubsection{列空间}\label{ux5217ux7a7aux95f4}}

调节不同的\(\boldsymbol{x}\)，就可以得到不同的\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x}\)。最后得到的全体\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x}\)实际上形成了一个向量空间。注意到
\[
\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \sum_i x_i \boldsymbol{A} \text{的第$i$列}
\]
因此，我们可以把\(\boldsymbol{A}\)的列向量看成从原点出发的不同方向，将\(x_i\)看成沿着第\(i\)个列向量走出了多远。因此，全体\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x}\)就是\(\boldsymbol{A}\)的\textbf{列空间}，实际上也就是\(\boldsymbol{A}\)对应的线性映射的值域。\(\boldsymbol{A}\boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\)
有解意味着\(\boldsymbol{b}\)在\(\boldsymbol{A}\)的各个列向量张成的\textbf{生成子空间}当中，也就是说，\(\boldsymbol{b}\)在\(\boldsymbol{A}\)的\textbf{列空间}当中。

从线性相关有关的结论可以看出：给定\(\boldsymbol{b}\)， -
\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \boldsymbol{0}\)只有零解，当且仅当\(\boldsymbol{A}\)的列向量线性无关，当且仅当\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\)只有唯一解
-
\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\)有解，当且仅当，\(\boldsymbol{b}\)可以使用\(\boldsymbol{A}\)的列向量线性表示

推论：\(\boldsymbol{B}\)的列向量都可以被\(\boldsymbol{A}\)的列向量线性表示（即：前者的列向量张成的空间是后者的列向量张成的空间的子空间），当且仅当，存在\(\boldsymbol{D}\)使\(\boldsymbol{B} = \boldsymbol{A} \boldsymbol{D}\)。

一个矩阵的列向量线性无关当且仅当这个矩阵有非零子式。

\hypertarget{ux65b9ux9635}{%
\subsubsection{方阵}\label{ux65b9ux9635}}

设\(\boldsymbol{A}\)为方阵，\(\boldsymbol{b}\)与\(\boldsymbol{A}\)同阶，则下面的说法等价：
- \(\boldsymbol{A}\)可逆 -
\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\)有唯一解 -
\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \boldsymbol{0}\)只有零解 -
\(\boldsymbol{A}\)的列向量线性无关 - \(\det \boldsymbol{A} \neq 0\)

没有这样的情况：对有些\(\boldsymbol{b}\)，\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\)有唯一解，对另外一些，没有解或者有无穷多个解。

反之，如果\(\boldsymbol{A}\)不可逆，那么一定有一些\(\boldsymbol{b}\)使\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\)无解，另有一些\(\boldsymbol{b}\)使\(\boldsymbol{A} \boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\)有无穷多个解。
