# 常微分方程的具体解析解法

## $y' = f(\frac{a_1 x + b_1 y + c_1}{a_2 x + b_2 y + c_2})$
$$
y' = f\left(\frac{a_1 x + b_1 y + c_1}{a_2 x + b_2 y + c_2}\right)
\tag{1}
$$

### 变量代换的尝试

尝试做变量代换，
$$
x = \tilde{x} - \xi, y = \tilde{y} - \eta,
$$
得到
$$
\frac{\mathrm{d}\tilde{y}}{\mathrm{d}\tilde{x}} = f\left(\frac{a_1 \tilde{x} + b_1 \tilde{y} - (a_1 \xi + b_1 \eta - c_1)}{a_2 \tilde{x} + b_2 \tilde{y} - (a_2 \xi + b_2 \eta - c_2)}\right).
$$
尝试将括号内的内容归为零，为此，求解方程
$$
\left\{
    \begin{aligned}
        a_1 \tilde{x} + b_1 \tilde{y} &= c_1, \\
        a_2 \tilde{x} + b_2 \tilde{y} &= c_2.
    \end{aligned}
\right.
$$

### 可以使用简单的线性变量代换的情况

如果有唯一解，即行列式
$$
\left|\begin{matrix}
    a_1 & b_1 \\
    a_2 & b_2
\end{matrix}\right| \neq 0,
$$
那么使用齐次方程的解法求解
$$
\frac{\mathrm{d}\tilde{y}}{\mathrm{d}\tilde{x}} = f\left(\frac{a_1 \tilde{x} + b_1 \tilde{y}}{a_2 \tilde{x} + b_2 \tilde{y}}\right)
\tag{2}
$$
即得结果。

### 不能使用简单的变量代换，另找方法

如果
$$
\left|\begin{matrix}
    a_1 & b_1 \\
    a_2 & b_2
\end{matrix}\right| = 0,
$$

**若$b_1 , b_2$全部为零**，则方程(1)化为
$$
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f\left( \frac{a_1 x + c_1}{a_2 x + c_2} \right),
\tag{3}
$$
可以分离变量解；**若$b_1, b_2$不全为零**，则设
$$
(a_2, b_2) = \lambda (a_1, b_1), \quad u = a_1 x + b_1 y,
$$
方程(1)转化为
$$
\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = a_1 + b_1 \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = a_1 + f\left(\frac{a_1 x + b_1 y + c_1}{a_2 x + b_2 y + c_2}\right) = a_1 + f\left(\frac{u + c_1}{\lambda u + c_2}\right),
\tag{4}
$$
为可分离变量方程。

至此，(1)被完全解出。

## 常数变易法
方程
$$
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + f(x)y = g(x)
\tag{1}
$$
的解为
$$
y = \left( \int g(x) e^{\int f(x) \mathrm{d}x} \mathrm{d}x + C \right) e^{-\int f(x) \mathrm{d}x}.
\tag{2}
$$

## 伯努利方程

伯努利方程在这里指的是形如
$$
y' + f(x)y = g(x)y^n \tag{1}
$$
的方程。做变换$u = 1/y^{n-1}$，得到
$$
u' + (1-n)f(x)u=(1-n)g(x).
$$

## 高阶方程降阶

对于方程
$$
F(x, y^{(n)}) = 0 \tag{1}
$$
在不方便直接解出y的情况下，可以令
$$
\left\{
    \begin{aligned}
        x &= \varphi(t), \\
        y^{(n)} &= \psi(t).
    \end{aligned}
\right.
$$
多次积分之后就得到参数形式的通解。

---

对于方程
$$
F(x, y^{(k)}, y^{k+1}, \ldots, y^{(n)}) = 0 \tag{2}
$$
可以使用换元$p=y^{(k)}$，这样得到
$$
F(x, p, p', \ldots, p^{(n-k)}) = 0,
$$
还是$(2)$的形式；如此重复，解出$p$之后再积分，就得到通解。

---

上面的方程都显含自变量。考虑下面不显含自变量的方程
$$
F(y, y', \ldots, y^{(n)}) = 0 \tag{3}
$$
在这种情况下需要使用$y$和$y'$表示出其它所有项。我们设$p=y'$，则
$$
\begin{aligned}
    y'' &= \frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y} \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = p \frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y}, \\
    y''' &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}\left( \frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y}p \right) \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = p^2 \frac{\mathrm{d}^2 p}{\mathrm{d}y^2} + p \left( \frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y} \right)^2, \\
    \ldots \\
    y^{(n)} &= h(p, p', p'', \ldots, p^{(n-1)}).
\end{aligned}
$$
将这些结果代入$(3)$就得到
$$
\widetilde{F}(y, p, p', \ldots , p^{(n-1)}) = 0.
$$
这个方程具有$(2)$的形式。