设有方程
$$
\frac{1}{2} (m + \rho x)^2 \dot{x}^2 + C = \frac{1}{\rho} \left ( \frac{B}{2} (m + \rho x)^2 - \frac{g}{3} (m + \rho x)^3 \right) \tag{1}
$$
其中$m$是可以调节的参数。我们要求初始条件为
$$
t=0: x = 0, \dot{x} = 0
$$
则获得
$$
\frac{1}{2} (m + \rho x)^2 \dot{x}^2 = \frac{1}{\rho} \left ( \frac{B}{2} ((m + \rho x)^2 - m^2) - \frac{g}{3} ((m + \rho x)^3 - m^3) \right)
$$
但是如果把$m$取到0，就会发现方程成为
$$
\frac{1}{2} \rho \dot{x}^2 = \frac{B}{2} - \frac{g}{3} \rho x \tag{2}
$$
这和初始条件是矛盾的。

原因也并不奇怪：在$m$不为零的情况下$\dot{x}$实际上在原点附近变化得比较快，而$m \rightarrow 0$的时候它在原点的变化率实际上含有$\delta$函数。

那么既然如此，$(2)$是不是还是正确的？以及如果它是正确的，应该使用什么样的初始条件去解$(2)$？目前的假设：（虽然不知道原理）
- $(2)$是正确的
- 只使用只显含确定不会发生突变的量的初始条件，比如确定$x$不发生突变，那么就使用$x|_0 = 0$为初始条件

在数学上需要证明：取$m=0$之后只使用只显含确定不会发生突变的量的初始条件得出的解和原方程使用正确的初始条件得出解之后取$m=0$的结果是一样的。
