\part{软凝聚态物理}

软凝聚态物理顾名思义仍然研究凝聚态物质，也就是由原子、分子通过各种化学键或是分子间作用力结合得到的物质，不过其注意力并不在通常的固体物理或者说“硬”凝聚态物理上面（这些话题见\soliddoc），而是在\concept{软物质}上。
固体物理中原子是定死在晶格上的，其运动通过声子体现，其对晶格结构的偏离用杂质、无序等体现，低能自由度是声子、电子。
流体中的原子和分子则是可以自由移动的，通常量子效应比较微弱，经典动理学可以描述它们。
流体中最为简单的大概就是牛顿流体了，这包括水、空气、各种油等等，描述它们的理论是纳维-斯托克斯方程。
而软物质中则有大量尺度在纳米级乃至微米级的\concept{基元}：如果我们往水中放入一些大一点的基元呢？糨糊是水和一些粉末的混合物，但是剪切增稠效应就出现了。
胶体、泡沫、泡在液体中的颗粒物质（沙粒，石块，甚至冰）都是软物质的例子。向液体中加入足量的颗粒几乎总是会产生软物质体系。
二氧化硅纳米颗粒的介观基元自组织能够形成光子晶体，从而产生结构色，其剪切增稠效应能够用于制造防弹织物。
高分子溶液从细管中涌出时会膨胀（想想挤牙膏），当一根棒子在其中搅动时能够爬上棒子。
正如硬凝聚态物理中，四处移动的电子能够形成新奇的物态、各种集体模式，简单流体（气体和液体）的流速场能够形成各种有趣的模式一样，软物质中的基元能够自组织、产生非牛顿效应，以及其它奇特现象。
从上面的说法可以看出软物质说白了就是\concept{复杂流体}：是流体，但是不是普通的液体和气体，其中有大量介观尺寸、响应时间能慢到\SI{0.1}{s}量级的基元，存在大量比化学键弱的相互作用，其量级在$k_\text{B} T$，和熵效应相当。

复杂流体是多尺度的：我们在\autoref{part:simple-continuum}中讨论的问题都是基本上同质的基元组成的体系，我们可以讨论其微观理论——基本上就是单种或是少数几种的粒子的动理学——也可以讨论其宏观理论——基本上就是简单的宏观连续介质力学。
复杂流体中介观尺度上的行为是非平凡的：液体基质仍然可以视为连续介质，而颗粒基元则是离散的粒子；将尺度再拉大，似乎可以积掉液体基质而系统的主要行为来自颗粒基元。

本文中一些其它的主题——比如说普通液体的液滴等——也常常被纳入软物质的范畴。

\chapter{液体中的颗粒以及非牛顿流体}\label{chap:non-newtonian}

\section{悬浊液}

\subsection{一些唯象的考虑和经验公式}

考虑一个\concept{悬浊液}，或者说浸泡在液体中的颗粒系统。设其体积分数为$\phi$。简单的几何考虑告诉我们$\phi$必然有一个小于1的上限，因为颗粒的堆积不可能完全占据每一片空间。
一般来说液体中最大的体积分数为$\phi_\text{m} \approx 0.64$。
$\phi_\text{m}$显然不会达到最密堆积的极限，因为最密堆积虽然是全局最优值，但是并不容易达到。
在$\phi \approx \phi_\text{m}$时体系和普通固体没有什么差别，而$\phi \approx 0$时体系和普通液体没什么区别。

在体积分数相同时，一般颗粒体积小的悬浊液粘度更大，因为颗粒更多，也更容易散射。

\subsection{粘度的电场调控}

理论上通过施加电场来改变流体性质，不过对普通液体，可能需要\SI{1e8}{V/m}量级的电场，并不现实。
悬浊液中的粒子可以使用小得多的电场来调控，因此可以使用电场来调控悬浊液的各种性能。
设想一个悬浊液被放置在电场当中，而其中的颗粒能够容易地极化。电偶极子之间存在相互作用，因此，将悬浊液放置在电场中可以让颗粒吸附在一起。
此时$\phi$不变，但是颗粒体积增大，数目减少，从而粘度大大下降。
不过如果电场施加时间过长，那么会形成宏观的链条，粘度反而会增大。

这种技术可能可以用来改善高血脂患者的健康状况：让他的血管被放置在强场中，脂肪吸附在一起，就能够让血液变稀。

\subsection{颗粒的相互作用}

\subsubsection{电偶极相互作用}

颗粒间的相互作用的微观机制主要为结构力，电双层相互作用和范德华力，在范德华力中，色散力是不重要的，因为复杂流体中量子效应通常不重要。

幂律通常能够从微观一路影响到宏观。考虑颗粒的
Hamaker常数

\subsubsection{熵力}

液体中的较大体积的物体靠得更近时，小颗粒能够占据的体积更大。这意味着大的物体靠近时系统熵增大，从而小颗粒的存在会产生浸泡在液体中的较大物体的等效吸引力。这是一种熵力，并且相当有趣，熵效应反而导致系统的一部分变得有序。
随着较大体积的物体的间距$d$减小，等效吸引力会有振荡，因为在$d$和小颗粒形成的层状结构的层间距可公度时，大的物体之间的小颗粒能够发生自组织，形成层状结构，此时自由能减小，从而熵力减小。

\subsubsection{表面力}

如果液体-固体界面的表面能很大——即，液体和颗粒之间不浸润——颗粒之间将会有吸引相互作用。
反之，如果液体和颗粒之间浸润，那么颗粒之间会有排斥相互作用。

\chapter{液晶}

一个液晶系统中的熵可以写成\concept{转动熵}和\concept{平移熵}之和。

液晶中的拓扑缺陷能够引入长程相互作用。

\chapter{颗粒系统}

颗粒可以浸泡在液体当中得到悬浊液，此时颗粒之间碰撞不明显，可以认为是比较自由地移动；颗粒也可以自己堆积成谷堆之类的东西。

\section{自堆积效应}

将颗粒置于重力场中，并附加幅度为$A$圆频率为$\omega$的振动，在
\begin{equation}
    A \omega^2 > g
\end{equation}
时，颗粒将自发形成一个斜坡。设空气压强为$P$则斜坡高度有经验公式
\begin{equation}
    L = b \tanh(KP) + c.
\end{equation}
这表明空气在自堆积效应中起了很大作用。

\chapter{表面}

\section{泡沫}

各种密堆积