\documentclass[UTF8, a4paper]{ctexart}

\usepackage{geometry}
\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{paralist}
\usepackage{footnote}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{physics}
\usepackage[colorlinks, linkcolor=black, anchorcolor=black, citecolor=black]{hyperref}

\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{1pt}{10pt}[20pt]
\setlength{\droptitle}{-5em}
\preauthor{\vspace{-10pt}\begin{center}}
\postauthor{\par\end{center}}

\newcommand*{\natnums}{\mathbb{N}}
\newcommand*{\integers}{\mathbb{Z}}
\newcommand*{\reals}{\mathbb{R}}

\newcommand*{\diff}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand*{\st}{\quad \text{s.t.} \quad}
\newcommand*{\const}{\mathrm{const}}
\DeclareMathOperator{\exception}{\mathbb{E}}

% \renewenvironment{itemize}{\begin{compactitem}}{\end{compactitem}}
% \renewenvironment{enumerate}{\begin{compactenum}}{\end{compactenum}}

\newenvironment{bigcase}{\left\{\quad\begin{aligned}}{\end{aligned}\right.}

\title{计算和信息}
\author{吴何友}

\begin{document}

\maketitle

符号规定：以下如无特殊说明，$\log$以$2$为底。这是不重要的，实际上完全可以使用别的底。

\section{经典信息论}

\subsection{信息熵及其衍生概念}

\subsubsection{香农信息熵}

我们知道，密度算符$\hat{\rho}$的冯诺依曼熵为
\begin{equation}
    S = - \trace (\hat{\rho} \ln \hat{\rho}),
\end{equation}
在经典情况下——也就是密度算符在某一组基底下始终是对角的，这通常是因为环境扰动导致了一组偏好基——密度算符就可以完全使用随机变量表示，而做一次观测就是从随机变量中做一个抽样。
设有离散型随机变量$X \sim p(x)$是某个系统的密度算符在经典情况下对应的随机变量，我们称它为\textbf{信源}。我们需要衡量这个随机变量携带的信息量，或者说，这个随机变量的值如果能够确定，我们可以收到多少信息。
所谓信息，就是不确定性的消除，因此我们只需要衡量这个随机变量有多混乱（也即，这个随机变量的值确定之后能够消除多少混乱），就衡量了它能够提供的信息。
这种混乱程度称为\textbf{信息熵}，它是随机变量$X$的不同取值的概率的函数，即
\[
    H = S(p_1, p_2, \ldots).
\]
具体每个$p_i$对应的$X_i$的值实际上不那么重要，因为最关键的显然是这些值能够彼此区分开来；两个$m$元集合之间可以建立一个一一对应，而直觉上它们的信息量肯定是一样的。
我们下面使用
\[
    H_m (p_1, p_2, \ldots, p_m)
\]
表示一个有$m$个不同的可能取值，第$i$个取值的概率为$p_i$的随机变量的信息熵。

当然，可以直接从玻尔兹曼熵推导出（经典的）信息熵，但是也可以通过公理化方法。
我们要求信息熵满足以下条件：
\begin{enumerate}
    \item 连续性，即$S$对各个$p_i$都是连续的。
    \item 在等概率时，即如果$X$有$N$个取值，每个取值的概率是$1/N$时，$N$越大$S$越大（这是很合理的，因为涉及越长的编码的随机变量携带的信息显然越多）。
    \item 可加性，这个性质叙述起来比较麻烦。我们把$m$个可能的结果分到$n$个不交集合中，用$I_s$表示第$s$个集合。
    显然，“观察结果落在$I_s$中”的概率为
    \[
        P(I_s) = \sum_{i \in I_s} p_i,
    \]
    且我们将集合$I_s$中的可能结果放在一起，做成一个新的随机变量，则其概率分布为
    \[
        p_{s, i} = \frac{p_i}{P(I_s)} = \frac{p_i}{\sum_{i \in I_s} p_i}.
    \]
    我们当然可以固定$s$，使用$p_{s, i}$计算信息熵，并且非常合理地，我们会要求信息熵是线性可加的，即
    \begin{equation}
        H_m(p_1, \ldots, p_m) = \sum_s P(I_s) H_{\left\| I_s \right\|} (\{p_{s, i} | i \in I_s \}).
    \end{equation}
\end{enumerate}
满足以上条件的信息熵定义，差一个常数因子，可以唯一确定为
\begin{equation}
    H(X) = - \sum_{\text{possible } x} p(x) \log p(x).
\end{equation}
很容易看出这就是玻尔兹曼熵的特例。$H(X)$不小于零，且当且仅当毫无随机性，即可以找到一个$i$使得$p_i=1$时，$H(X)=0$。

\subsubsection{联合熵、条件熵、互信息}

实际问题中涉及的信源肯定不止一个，从信息熵出发可以定义很多衡量两个信源之间的关系。
首先可以定义\textbf{联合熵}$H(X, Y)$，它是两个信源的笛卡尔积$(X, Y)$的信息熵，计算公式为
\begin{equation}
    H(X, Y) = - \sum_{x, y} p(x, y) \log p(x, y),
\end{equation}
且非常合理地，可以验证$H(X, Y) = H(Y, X)$。
假设我们首先从$X$那里获得了一些信息，然后又从$Y$那里获得了一些信息%
\footnote{在这里以及之后，如无特殊说明都假定$X, Y$等信源在两次观察之间没有发生时间演化。}%
，则从$X$那里获取的信息量为$H(X)$而先从$X$再从$Y$那里获得信息之后获得的信息量为$H(X, Y)$，则“从$X$那里获得信息后，再从$Y$那里获得的额外的信息量”——也即\textbf{条件熵}——为
\begin{equation}
    H(Y|X) = H(X, Y) - H(X),
\end{equation}
根据条件概率的定义马上可以得到
\begin{equation}
    H(Y|X) = - \sum_{x, y} p(x, y) \log p(y|x).
\end{equation}
此外，很容易看出无论条件熵还是联合熵都大于等于零，且
\begin{equation}
    0 \leq H(X|Y) \leq H(X),
\end{equation}
当且仅当$X$和$Y$分布独立时取右边等号（即知道$Y$后再测量$X$获得的纯粹就是$X$的信息），当且仅当存在双射函数$g$使得$X=g(Y)$时取左边等号（即$X$提供的信息就是$Y$提供的信息，知道$Y$后再测量$X$获得不了任何新的信息）。

条件熵和联合熵都是在分析“总的信息量”。如果我们只想知道一个信源——比如说$X$——提供的信息，那么在尚未从$Y$获得信息时，单独观测$X$能够获得信息$H(X)$，而从$Y$获得信息之后，再观测$X$获得的信息就是$H(X|Y)$，从而$Y$提供的关于$X$的信息就是
\begin{equation}
    I(X;Y) = H(X) - H(X|Y) = H(X, Y) - H(X|Y) - H(Y|X),
\end{equation}
称为\textbf{互信息}。显然
\begin{equation}
    I(X;Y) = I(Y;X),
\end{equation}
且由于
\[
    0 \leq H(X|Y) \leq H(x),
\]
我们有
\begin{equation}
    0 \leq I(X;Y) \leq \min(H(X), H(Y)),
\end{equation}
当且仅当$X$和$Y$独立时取左边等号（即$X$和$Y$对确定对方的信息毫无作用），当且仅达存在双射函数$g$使得$X=g(Y)$时取右边等号，此时
\[
    H(X) = H(Y).
\]

\subsubsection{编码和比特}

如果信源$X$可以被一个单射映射到信源$Y$上，我们就说$Y$\textbf{编码}了$X$。编码的概念是直观上非常合理的。当然，如果$X$和$Y$之间能够建立一一对应，那么它们的信息量就是完全一样的；反之，$Y$中就含有\textbf{冗余信息}，此时$Y$的信息熵大于$X$的信息熵。
总之，如果$H(Y) \geq H(X)$，那么$Y$就可以编码$X$，否则不行。
% TODO:这里缺乏一个反向的论证，即是否任意两个集合之间都可以建立某种映射；可能涉及一些集合论比较tricky的地方

我们下面寻找一种非常简单，具有非常良好的性质，然而又足够普适的编码方案。设$X$是$N$个取值的随机变量，那么就有
\[
    H(X) = - \sum_{i=1}^N p_i \log p_i, \quad \sum_i p_i = 1,
\]
容易验证让$H(X)$最大的选择是让所有事件都是等可能的，此时
\begin{equation}
    H(X) = \log N.
\end{equation}
进一步，我们假定
\[
    N = 2^M,
\]
那么$X$又可以编码为一系列彼此独立的二值随机变量的积，每一个事件都可以写成$100110\cdots$的形式，且
\[
    H(X) = M.
\]
如果不以$2$为底数上式需要乘上一个因子。现在我们看到了信息熵在编码上的含义：如果$X$可以使用$M$个彼此独立的二值随机变量（称为$n$个\textbf{比特}）的积编码，那么它的信息量就是$M$。
一般情况下，$X$的信息量不会是一个整数，设
\[
    M < H(X) < M+1,
\]
则$M$个比特不足以编码$X$，$M+1$个比特足以编码$X$但是会有冗余。

信息可以用于做功。

\subsection{信息的传递和丢失}

如果观察到一个结果意味着有百分之90的可能发生事件$A$，这并不意味着观测之后应该抛一次骰子，以某个概率为$0.9$的结局是否出现来决定是不是应该认为事件$A$发生了，因为没有理由认为骰子的概率分布和$A$的概率分布有任何关系，这么做只会增大信息的丢失。
换而言之，观测信息应该直接被用来做推断。

\section{经典计算}

\subsection{图灵机和图灵完备性}

\subsubsection{图灵机及其计算能力}

提出图灵机的最早动机是形式化人类的推理过程，从而可以建立一个能够证明一切数学定理的机器。这个设想，由于哥德尔不完备性定理，当然是失败了。但图灵机的概念一直延续了下来，并且成为理论计算机科学的基础。

一个\textbf{图灵机}是这样一个机器：它有一个无限长的纸带，一个读写头，一个控制器，还有一个指令集。
纸带被分割成一系列格子，每个格子上的内容来自一个有限的字母表；读写头在每个时刻都放在一个格子里；控制器可以取一系列状态，当它取某个特殊状态时图灵机停止工作。
纸带一开始被初始化为输入，然后图灵机重复以下步骤直到停机：
\begin{enumerate}
    \item 读写头读入当前格子上的内容$a$；
    \item 从指令集中寻找一条形如$(s, a) \longrightarrow (s', a', d)$的指令，其中$s$为当前控制器的状态（由于字母表和控制器状态都是有限的，指令集当然也是有限的）；
    \item 将当前格子中的内容变为$a'$；
    \item 将控制器设置为$s'$；
    \item 将读写头向右移动$d$个格子（如果$d<0$就向左移动）。
\end{enumerate}
停机后纸带内容就是输出。如果图灵机不停机，那么输出为空。

可以使用图灵机实现各种常见的算法。可以证明，允许多条纸带、允许多维纸带，并不改变图灵机的计算能力（如果机器$M$可以做所有机器$M'$能做的工作，反之亦然，那么$M$和$M'$就有一样的计算能力；暂时不考虑计算效率）。
乍一看，如果我们认为每个$(s, a)$可以有多个对应的$(s', a', d)$，具体转移到哪一个$(s', a', d)$中有一个概率，那么这种\textbf{概率图灵机}的行为相比确定性图灵机会非常不同，因为概率图灵机的输出不是确定性的。
但是实际上，我们总是可以使用一台确定性图灵机把概率图灵机的每一条可能走的路径都计算一遍，再计算概率图灵机每个分支的结局，只有最后输出时才取随机数输出一个结果，因此从这个意义上概率图灵机也可以被确定性图灵机模拟——概率图灵机的非确定性可以被“收集起来”，在最后一步考虑。
总之，图灵机可以计算的问题的集合似乎相当稳定：无论如何向图灵机加入新的因素，它能够解决的问题的集合都不变。

实际上，我们可以建立一台\textbf{通用图灵机}：它可以模拟任何其它的图灵机，只需要读入一台图灵机的描述（编码为一个数，称为\textbf{图灵数}）和一个输入结果，就能够完美模拟这个图灵机的行为。
设图灵机$T$对应的图灵数为$n_T$，设通用图灵机为$U$，则
\begin{equation}
    U(n_T, x) = T(x).
\end{equation}

有没有图灵机解决不了的问题？\textbf{停机问题}，即判断一台图灵机在一个给定的输入之下是不是会停机，是一个不能由图灵机一般性解决的问题。
假定存在一个图灵机$\text{halt}$，它读入一个图灵数$x$，如果停机则输出$1$，否则输出

一类常见的问题是所谓\textbf{决策问题}。% TODO
所有的决策问题都可以转化为判断一个句子是不是属于形式语言。有不可数无穷多个形式语言，但只有可数无穷多个图灵机，因此大部分决策问题都不能通过图灵机解决，虽然它们乍一看都是定义良好的。

\subsubsection{逻辑电路}

和图灵机的等价性

\subsection{算法复杂度}

\subsubsection{算法时间复杂度}

现在我们转而讨论一个稍微现实一些的问题。一个问题原则上可以解决是一回事，能不能快速地被解决则是另外一回事。
设输入大小为$n$，我们认为一个\textbf{简单}的问题需要的最小步骤数目（以下简称“需要的步骤数”）以$n$的某个多项式为上界；不简单的问题都是\textbf{苦难}的。
例如，加减乘除都是简单的：$n$位整数相加需要计算$n$次一位数相加，还有最多$n$次进位，所以需要的步骤数最多$2n$，在可接受范围内；减法同理；对乘法，$n$位整数相乘，需要计算$n$次一位数和$n$位数相乘，以及$n$次$n$位数相加，而每个一位数和$n$位数相乘的步骤需要大约$n$个步骤，于是乘法需要的步骤数量级在$n^2$。
在讨论算法复杂度时，通常用$O(f(n))$表示一个算法需要的步骤数上界是某个常数乘以$f(n)$，用$\Omega(f(n))$表示一个算法需要的步骤数下界是某个常数乘以$f(n)$，用$\Theta(f(n))$表示一个算法需要的步骤数就和$f(n)$同阶，即同时$O(f(n))$和$\Omega(f(n))$。

定义$\text{TIME}(f)$为能够在$O(f(n))$时间内用确定性图灵机解决的决策问题，$\text{NTIME}(f)$为能够在$O(f(n))$时间内用概率图灵机解决的决策问题。
定义集合$\text{P}$为所有$\text{TIME}(n^k)$的并集，$\text{NP}$为所有$\text{NTIME}(n^k)$的并集。可以证明，$\text{NP}$实际上就是确定性图灵机能够在多项式时间内验证答案是否正确的所有问题。
再设$\text{NPC}$为所有$\text{NP}$问题都可以在多项式时间内约化到其上的全体NP问题，即\textbf{NP-完全问题}（显然一个NP-完全问题可以多项式时间内约化到另一个NP-完全问题之上）。
全体$\text{NP}$问题都可以多项式时间内约化到一组问题上，这组问题可以不是NP问题，它们称为\textbf{NP-困难问题}。
NP-困难问题当然至少不比NP-完全问题简单，而NP-完全问题不比非NP-完全的NP问题简单，而NP问题也不比P问题简单。
现在的问题是，是否有$\text{P}=\text{NP}$？

多带图灵机的计算能力虽然和单带图灵机完全一样，但是它的效率比单带图灵机要高。
不过另一方面，多带图灵机的计算复杂度改善也只是多项式级别的，因此并不根本改变问题的复杂性。

\subsubsection{算法空间复杂度}

仿照定义时间复杂度的方法，还可以定义空间复杂度。
$\text{NSPACE}=\text{SPACE}$

即在空间复杂度上，确定性图灵机可以毫无困难地模拟非确定性图灵机。

\subsubsection{非确定性图灵机的误差}

BPP：经典概率图灵机正确概率大于$2/3$
BQP：量子概率图灵机正确概率大于$2/3$

\subsubsection{各复杂性类的关系}

\[
    \text{L} \subseteq \text{NL} \subseteq \text{P} \subseteq \text{NP} \subseteq \text{PSPACE} \subseteq \text{EXP}
\]

这些包含关系是不是真包含关系，即能不能取等号，仍然有很多开放问题。最为著名的就是$\text{P}=\text{NP}$问题。已经有了一些结果，如$\text{P} \neq \text{EXP}$，以及$\text{NL} \neq \text{PSPACE}$。

此外也有
\[
    \text{L} \subseteq \text{NL} \subseteq \text{P} \subseteq \text{BPP} \subseteq \text{BQP} \subseteq \text{PSPACE} \subseteq \text{EXP}
\]

\subsection{图灵机和经典物理}

\subsubsection{图灵机是否模拟了世界？}

\subsubsection{不可逆性}

常见的逻辑门——与门、或门、非门——都是不可逆的，也即从它们的输出结果没法倒推输入。
但是，物理定律一般是时间反演不变的，那么信息丢失到了哪里？我们可以认为信息丢失到了环境或是一些不可观察的内部自由度中；或者，等价地说，由于信息可以用于做功，丢失信息相当于通过某种“摩擦”（也即，和不可见自由度的耦合）把功变成了热。
正是这一步造成了熵的增大，具体可以表现为产生废热、需要额外能量输入等。
于是我们得到\textbf{Landauer原理}：抹去1比特的信息产热$k_\text{B} T \ln 2$。

这样，如果我们小心地保持通过每个逻辑门的信息都没有丢失，就可以制造出一台自身不产生任何废热的计算机，即实现\textbf{可逆计算}。

受控非门CNOT：
\[
    (a, b) \longrightarrow (a, a \oplus b)
\]

Toffoli门，或CCNOT

Toffoli门加上辅助比特就可以实现所有计算，因为它可以容易地实现NAND。实际上，可以证明，使用两比特门不能够实现普适的可逆计算。

实际上，可以验证，使用撞球计算机能够实现以上所有可逆逻辑门，因此

原则上总是可以使用不可逆的逻辑门来实现可逆的逻辑门，但是这并没有产生任何矛盾：一个原则上可以用可逆的物理过程实现的逻辑门当然也可以用不可逆的物理过程实现。

\section{量子信息}

即使物理规律是局域的，粒子的波函数$\braket*{\vb*{x}}{\psi}$也可以是非定域的。这个乍一看非常显然的结论会导致非常不同寻常的结果，即波函数可以发生超距变化。

态矢量的确会有超距变化，但是并没有信息的超距传输。这非常类似“相速度”的概念：两个相隔很远的地方依次发生两个事件，看起来似乎有什么东西在超距传播，但是实际上并没有信息的超距流动。
总之，波函数可以发生超距变化这件事意味着我们必须在实在性和定域性之间放弃一个。% TODO

密度矩阵：完全混态纯度最低，是平均分布

\subsection{纠缠}

\subsubsection{纠缠和纠缠熵}

在经典物理中，两个子系统的物理量放在一起就完全描述了它们结合而成的系统。
这相当于将两个子系统的态矢量做直积。然而，显然我们可以构造出
\[
    c_1 \ket{1_A} \ket{1_B} + c_2 \ket{2_A} \ket{2_B}
\]
形式的态，即将两个直积态做线性组合。这样得到的态没有经典类比。
于是我们定义：不能写成两个子系统的态矢量的直积的态称为\textbf{纠缠态}。

按照定义判定一个态是不是纠缠是很麻烦的，况且也难以分析它“多么纠缠”。但是有一点是非常明显的：设$H$是系统希尔伯特空间的子空间，如果态矢量$\ket{\psi}$的$H$部分（即将$H$的投影算符作用在$\ket{\psi}$所得结果）和其它部分没有纠缠，那么有
\[
    \ket{\psi} = \left( \sum_{n} \ket{H_n} \right) \otimes \ket{\text{something else}},
\]
那么如果把$H$以外的部分全部迹掉，得到的仍然是纯态；反之，$\ket{\psi}$中的$H$部分和其它部分越纠缠，将其它部分迹掉之后得到的密度算符就越不纯。
这意味着我们可以使用$\trace_{\bar{H}} \hat{\rho}$的冯诺依曼熵来表征纠缠的程度，于是给定一个密度矩阵$\hat{\rho}$和一个子希尔伯特空间$H$，定义\textbf{纠缠熵}为
\begin{equation}
    \hat{\rho}_H = \trace_{\bar{H}} \hat{\rho}, \quad S(H) = - \trace \hat{\rho} \log \hat{\rho}.
\end{equation}

对纯态，我们还有进一步的结论。任何一个有两个子系统$A$和$B$的系统的态矢量都可以写成
\begin{equation}
    \ket{\psi} = \sum_i s_i \ket{i_A} \otimes \ket{i_B}, \quad \sum_i s_i^2 = 1, \quad s_i \in \mathbb{R},
    \label{eq:entangled-state}
\end{equation}
其中$\{\ket{i_A}\}$和$\{\ket{i_B}\}$分别是$A$和$B$的某一组正交归一化基。
证明是显然的，因为我们可以设
\[
    \ket{\psi} = \sum_{m,n} \ket{m_A} c_{mn} \ket{n_B},
\]
然后对系数矩阵$c_{mn}$做奇异值分解即可；这也保证了$\{s_i\}$的唯一性。这个结论就是\textbf{施密特分解}。分别把$A$和$B$迹掉，我们会发现$\{\ket{i_A}\}$和$\{\ket{j_B}\}$正好是$A$部分的子密度算符和$B$部分的子密度算符的本征态。%
\footnote{
    这里有一个看起来非常奇怪的地方：$\ket{\psi}$可以使用一组维数为$A$、$B$态空间维数最小值的基张成！
    但是考虑一下一个极端情况：若$A$空间维数为$3$，$B$空间维数为$1$，那么显然一定可以写出$\ket{\psi}=\ket{\text{something about $A$}} \otimes \ket{B}$。
    我们看到，$\ket{\psi}$需要使用$\dim A \times \dim B$维空间描述指的是所有可能的$\ket{\psi}$构成这么大的一个空间，但这并不是说每一个具体的$\ket{\psi}$不能用低维空间中的向量表示。
}%
现在对一个纯态$\ket{\psi}$，对它做施密特分解\eqref{eq:entangled-state}，我们发现无论计算$A$的纠缠熵还是$B$的纠缠熵都会得到一样的结果。这是预料之中的，因为此时纠缠熵量度的是$\ket{\psi}$中$A$和$B$之间的纠缠情况，于是可以定义$\ket{\psi}$的纠缠熵为
\begin{equation}
    S(\ket{\psi}) = - \sum_i s_i^2 \log s_i^2.
\end{equation}

纠缠熵和“转化率”？

\begin{equation}
    0 \leq E(\ket{\psi}) \leq \log d,
\end{equation}
左边等号当且仅当$\ket{\psi}$是直积态时取到，右边等号当且仅当$\ket{\psi}$是最大纠缠态时取到。

纠缠态和混合态是紧密相关的。纠缠态迹掉一些自由度之后可以得到混合态，而任何一个混合态也可以“纯化”为纠缠态。

\subsubsection{非局域性}

量子纠缠的存在立刻可以导出一些非常反直觉的东西。对一个“完备的理论”（而不仅仅是诸如静电学之类“等效”的理论），我们无疑会要求两件事：
\begin{itemize}
    \item \textbf{实在性}，即理论中表示系统状态的对象必须有直接的物理意义，或者说必须实在——它们必须可以直接和一束束的当下经验直接对应；
    \item \textbf{定域性}，即实在的东西必须是定域的——不能出现超距作用。
\end{itemize}
然而，我们将看到量子力学实际上不能同时让这两个要求得到满足。问题主要出在纠缠性上面。考虑以下纠缠态：
\begin{equation}
    \ket{\psi} = a \ket{\vb*{r}, 1} \otimes \ket{\vb*{r}', 2} + b \ket{\vb*{r}, 2} \otimes \ket{\vb*{r}', 1},
    \label{eq:epr-state}
\end{equation}
其中$\ket{\vb*{r}, 1/2}$表示一个位于位置$\vb*{r}$的粒子的态矢量，$1/2$表示其内禀自由度。
现在我们在$\vb*{r}$点对内禀自由度做一次测量，则如果测量得到了$1$，测量结束之后的态矢量就是
\[
    \frac{\dyad*{\vb*{r}, 1} \ket{\psi}}{\sqrt{\dyad*{\vb*{r}, 1} \ket{\psi}}} = \ket{\vb*{r}, 1} \otimes \ket{\vb*{r}', 2}.
\]
在以上步骤中动力学没有显式的非局域性：没有任何超距作用；但是，结果是，首先态矢量本身发生了超距的变化，其次似乎出现了信息的超距传递：我们测量$\vb*{r}$点粒子的内禀自由度之后，也就知道了远处的$\vb*{r}'$点粒子的内禀自由度——似乎信息出现了超距转移！%
\footnote{一种可能的解释是，\eqref{eq:epr-state}是不物理的；但这个解释显然是错误的。例如，\eqref{eq:epr-state}形式的态显然可以通过粒子衰变来实现，内禀自由度的取值为自旋向上/向下。}%
这就是所谓的\textbf{EPR悖论}。

仔细分析的话会发现“信息的超距传递”并不是非常大的问题，因为类似的情况在经典信息论中也会出现：如果某些物理定律确保了两个粒子被制备时，内禀自由度一定是一个为$1$一个为$2$，那么即使在经典理论中，发现$\vb*{r}$处的粒子的内禀自由度为$1$当然意味着$\vb*{r}'$处的粒子的内禀自由度为$2$。
额外的信息是系统受到的物理约束给出的，并非凭空传递的。
相应的，在量子力学中，测量$\vb*{r}$处的粒子的内禀自由度会让纯态$\ket{\psi}$演化为一个混合态
\[
    \hat{\rho} = \frac{1}{2} \dyad*{\vb*{r}', 1} + \frac{1}{2} \dyad*{\vb*{r}', 2},
\]
但是在测量之前，简单地迹掉$\vb*{r}$处粒子会产生同样的混合态，这意味着测量$\vb*{r}$处粒子不会对$\vb*{r}'$处粒子的约化密度算符出现变化，因此确实没有出现信息的超距传递。
另一方面，态矢量的超距变化却显得非常棘手，因为这意味着我们或者需要放弃态矢量的实在性，或者需要放弃物理的定域性。
无论放弃哪个性质，似乎都意味着量子力学不是完备的物理理论。

最为直截了当的辩护是，态矢量实际上并不是最基本的描述系统状态的对象——它只是一个便于计算的工具而已。

\subsubsection{替代量子力学的尝试}

量子力学中存在不实在、非局域的对象这一事实让不少人感到不舒服。回顾态矢量的意义，我们发现它的作用主要是提供更多自由度：纯粹的经典概率不足以描述系统（例如我们有衍射、干涉等）。
如果我们简单地在经典概率理论中引入一些不可见的变量，来模拟这些更多的自由度，就有可能建立一种替代量子力学的理论框架。这就是所谓的\textbf{隐变量理论}。
当然，隐变量本身应该是局域的。

隐变量理论不能完整地模拟纠缠——纠缠本质上是非局域的，而隐变量理论总是局域的。这个结论可以严格证明，称为\textbf{贝尔定理}。
因此我们可以尝试找到一些约束条件，让它们对隐变量理论成立而对标准的带有纠缠的量子力学不成立。
如果实验验证这些约束是成立的，那就有力地支持了隐变量理论；反之，如果实验验证这些约束不成立，那么隐变量理论肯定是错误的。



\subsection{测量}

本节讨论怎样在量子系统中做测量。所谓测量，就是使用一个
测量发生之后，如果只关心仪器或者系统，将得到一个高度非对角化的混合态密度算符，这就是“测量导致量子态权重变为经典概率”的机制。

\subsubsection{投影测量}

标准的测量——测量导致系统坍缩到某个态上，或者说测量后系统状态需要使用不同经典概率的量子态组成的密度算符描述的测量——可以被归结为\textbf{投影测量}。设$\hat{M}$是一个可观察量，它可以做特征分解
\begin{equation}
    \hat{M} = \sum_m m \hat{P}_m, \quad \hat{P}_m = \sum_{i \in I_m} \dyad*{i}{i},
\end{equation}
则容易验证，测量得到$m$的概率为
\begin{equation}
    P(m) = \mel*{\psi}{\hat{P}_m}{\psi},
\end{equation}
测量结束后态矢量为
\begin{equation}
    \ket{\psi'} = \frac{\hat{P}_m \ket{\psi}}{\sqrt{P(m)}}.
\end{equation}
容易验证，测量平均值和方差分别为
\begin{equation}
    \expval*{\hat{M}} = \mel*{\psi}{\hat{M}}{\psi}, \quad \abs*{\Delta_M}^2 = \expval*{\hat{M}^2} - \expval*{\hat{M}}^2 = \mel*{\psi}{\hat{M}^2}{\psi} - \mel*{\psi}{\hat{M}}{\psi}^2.
\end{equation}
显然，关于系统的CSCO的测量是投影测量的一个特例，即每个$\hat{P}_m$都形如$\dyad*{m}{m}$的情况。

在混合态中，容易验证，对密度算符$\hat{\rho}$做一次投影测量，得到结果为$m$的概率为
\begin{equation}
    P(m) = \trace(\hat{\rho} \hat{P}_m).
\end{equation}

\subsubsection{POVM测量及其实现}

在最狭义的标准测量中，我们得到系统的一组CSCO的测量值，并且确保测量后系统落在某个特定的态上；投影测量则让我们得知某个可能不能完全确定系统状态的物理量的测量值，同时确保测量之后系统落在某个特定的态上。
我们还可以进一步推广测量的概念：为什么一定要“测量一个物理量”？完全可以把系统状态分成几类，然后做一个测量，确定系统状态实际上属于哪一类，而不涉及任何“可观察量的测量值”。

考虑到投影算符是厄米的，且对投影算符$\hat{P}^2 = \hat{P}$，在投影测量中我们有
\[
    P(m) = \mel*{\psi}{\hat{P}_m^\dagger \hat{P}_m}{\psi},
\]
那么一个很自然的推广似乎是
\begin{equation}
    P(m) = \mel*{\psi}{\hat{M}_m^\dagger \hat{M}_m}{\psi},
    \label{eq:generalized-measurement}
\end{equation}
其中$\hat{M}_m$是任意的算符。
于是我们做出一个非常合理的猜测：存在一种测量过程，在其中我们有一系列可能的结局$\{m\}$，且和这些结局相对应的有一组\textbf{测量算符}$\{\hat{M}_m\}$，测量结果为$m$的概率为\eqref{eq:generalized-measurement}。
这种测量称为\textbf{POVM测量}，即正算符值测量，有这个名字是因为$\hat{M}^\dagger \hat{M}$一定是正算符（称它们为\textbf{POVM成员}）。
\eqref{eq:generalized-measurement}还意味着一个归一化条件：
\begin{equation}
    \sum_m \hat{M}^\dagger_m \hat{M} = 1.
\end{equation}

实际上，POVM测量可以非常容易地使用投影测量实现。具体过程如下。
首先加上一个辅助系统，设其初态为$\ket{0}$，并且其希尔伯特空间的维数和$\{m\}$的个数相同。
显然，可以找到幺正算符$\hat{U}$，使得
\begin{equation}
    \hat{U} (\ket{\psi} \otimes \ket{0}) = \sum_m \hat{M}_m \ket{\psi} \otimes \ket{m},
\end{equation}
其中$\ket{m}$为辅助系统的一组正交归一化基，这是因为
\[
    \begin{aligned}
        \mel*{\phi, 0}{\hat{U}^\dagger \hat{U}}{\psi, 0} &= \sum_{m, n} \mel*{\phi}{\hat{M}^\dagger_m \hat{M}_n}{\psi} \braket*{m}{n} \\
        &= \sum_n \mel*{\phi}{\hat{M}^\dagger_n \hat{M}_n}{\psi} \\
        &= \braket*{\phi}{\psi} = \braket*{\phi, 0}{\psi, 0}.
    \end{aligned}
\]
现在我们对辅助系统做一次投影测量，投影算符为$\{\dyad*{m}{m}\}$，立刻可以发现测量结果为$m$的概率正是\eqref{eq:generalized-measurement}，并且测量结束后$\ket{\psi}$转变为
\begin{equation}
    \ket{\psi_m} = \frac{\hat{M}_m \ket{\psi}}{\sqrt{P(m)}}.
\end{equation}
这样就实现了POVM测量。请注意测量算符并没有什么正交之类的要求，因此POVM测量大大推广了“测量”的概念。

POVM测量是投影测量的推广，并且又可以用投影测量实现，因此这两种测量实际上是等价的。

POVM测量的混合态版本可以使用和投影测量类似的方法得到，是
\begin{equation}
    P(m) = \trace(\hat{\rho} \hat{M}^\dagger_m \hat{M}_m).
\end{equation}
测量结束后，密度矩阵为
\begin{equation}
    \hat{\rho}' = \sum_m \hat{M}_m \hat{\rho} \hat{M}_m^\dagger.
\end{equation}
可以看到这和时间演化的形式非常相似，区别之处在于最外层有一个求和号，正是这导致了测量之后的熵增。
如果在不同的系统上做两次测量，它们的先后不会影响测量结果，因为对一个系统$A$的测量仅仅和$A$的约化密度算符有关，测量与$A$不交的某个别的系统$B$不会影响$A$的约化密度算符，虽然$A$和$B$之间可以有纠缠。
这就是所谓的\textbf{隐式测量原理}：凡是我们不会去测量的系统都可以认为已经经过了测量；另一方面它也禁止了通过测量纠缠系统来发送信息的可能性。
如果我们希望先执行一个时间演化操作$\hat{U}$再做测量得到的结果和

无论是POVM测量还是投影测量，都是可以做直积的。

\subsubsection{不确定性}

\begin{equation}
    H(A) + H(B) \geq \log c^{-1}, \quad 
\end{equation}

纠缠：最大纠缠、最小

\section{量子计算}

在量子计算中可逆性表现得更为明显，因为量子计算实际上就是特殊的幺正变换，而幺正变换当然是可逆的。
和我们在经典计算中的论证相似，量子计算中如果要出现不可逆性，那么一定需要有一个步骤抹去信息。
可以简单地通过和环境交互将无用的信息抹去，而容易看出实际上这就相当于进行了一次观测——可以是标准的，观测之后系统立即塌缩到一个本征态上的那种观测，也可以是某种“弱测量”。

\subsection{量子不可能性}

一些在经典情况下毫无问题的操作在量子纯态中实际上是不可能的。本节讨论这些不可能的操作。

首先我们有\textbf{量子不可复制定理}：不存在一个过程，能够将任意的态$\ket*{\phi}$复制。假定存在这样的过程$\hat{U}$，则对两个不一样的量子态$\ket{\phi_1}$和$\ket*{\phi_2}$，有
\[
    \hat{U} \ket*{\phi_1} \ket*{0} = \ket*{\phi_1} \ket*{\phi_1}, \quad \hat{U} \ket*{\phi_2} \ket*{0} = \ket*{\phi_2} \ket*{\phi_2} ,
\]
于是
\[
    \hat{U} (\ket*{\phi_1} + \ket*{\phi_2}) \ket*{0} = \ket*{\phi_1} \ket*{\phi_1} + \ket*{\phi_2} \ket*{\phi_2},
\]
但是另一方面，依照定义
\[
    \hat{U} (\ket*{\phi_1} + \ket*{\phi_2}) \ket*{0} = (\ket*{\phi_1} + \ket*{\phi_2}) (\ket*{\phi_1} + \ket*{\phi_2}),
\]
这就导致了一个矛盾。

量子不可复制定理意味着经典计算中的赋值是不可能的。



\end{document}