\documentclass[hyperref, UTF8, a4paper]{ctexart}

\usepackage{geometry}
\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{paralist}
\usepackage{footnote}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{physics}
\usepackage{tikz}
\usepackage[colorlinks, linkcolor=black, anchorcolor=black, citecolor=black]{hyperref}
\usepackage{prettyref}

\geometry{left=3.18cm,right=3.18cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm}
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{1pt}{10pt}[20pt]
\setlength{\droptitle}{-5em}
\preauthor{\vspace{-10pt}\begin{center}}
\postauthor{\par\end{center}}

\DeclareMathOperator{\timeorder}{T}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\res}{Res}
\DeclareMathOperator{\primevalue}{P}
\newcommand*{\ii}{\mathrm{i}}
\newcommand*{\ee}{\mathrm{e}}
\newcommand*{\const}{\mathrm{const}}
\newcommand*{\comment}{\paragraph{注记}}
\newcommand*{\fd}[1]{\mathcal{D}{#1}}

\newrefformat{sec}{第\ref{#1}节}
\newrefformat{note}{注\ref{#1}}
\renewcommand{\autoref}{\prettyref}

\newenvironment{bigcase}{\left\{\quad\begin{aligned}}{\end{aligned}\right.}

\title{统计物理}
\author{wujinq}

\begin{document}

\maketitle

以下涉及场论的地方，如无特殊说明均以$D$为空间维数。
% TODO:怎样预测一个过程是不是可逆的？例如，压强一样的同种气体混合应该是可逆的，压强不一样就会产生输运，这是怎么判断出来的呢

\section{量子统计理论}

我们将讨论量子系统的统计力学。本文中我们将采用标准的关于“测量”的理论而不分析其背后的原理。
使用$\{\ket{n}\}$表示系统态空间的一组完备正交基。
有物理意义的哈密顿量都有基态，因此我们可以通过移动能量零点的方法，让哈密顿量的各个本征值都大于零。

使用$\expval*{\hat{A}}$或者$\bar{A}$来表示可观察量$\hat{A}$的期望值。
使用$T$表示编时算符，$\Theta(t)$表示阶跃函数。

\subsection{混合态和密度算符}

\subsubsection{引入密度算符}\label{sec:introduction-of-density-operator}

很多量子系统——即使简单如一个单粒子——的态空间都可以分解成一些态空间的直积。
一些时候我们只是关心整个系统的一部分。因此，接下来称我们关心的这部分为\textbf{系统}，称我们不关心的部分为\textbf{环境}。
我们设环境完全被算符$\hat{B}$描述而$\hat{A}$是关于系统的一个算符，则系统-环境对的态可以写成这样：
\begin{equation}
    \ket{\text{sys-env}} = \sum_i c_i \ket{\psi_i} \ket{B_i}.
    \label{eq:sys-env-state}
\end{equation}
也就是说我们把系统-环境对的态中含有的所有项都整理成以上形式。
我们还假定系统的演化独立于环境，
这或者是因为环境对系统的作用并不强以至于可以忽略，或者是因为环境对系统的作用如此之强以至于其结果可以很容易地知道而不需要考虑环境的内部状态（例如，考虑原子核对电子的作用）。
然而，虽然系统和环境之间没有耦合，但在制备系统的时候\eqref{eq:sys-env-state}中的$\ket{\psi_i}$和$\ket{B_i}$之间有某种关系，
例如，如果通过裂变的方式制备具有某种自旋的粒子束，那么我们需要的粒子和我们丢弃的粒子放在一起的态就是%
\footnote{可以看到，产生纠缠态还是需要系统和环境发生相互作用。如果系统和环境在$t=-\infty$时就没有发生相互作用，并且它们的动力学彼此不相关，那么它们的态就永远不会有纠缠。但纠缠态产生之后，就算系统和环境不再发生相互作用，纠缠还是会一直存在。\label{note:entangled-states}}
\[
    \ket{\text{all}} = \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{\uparrow} \ket{\uparrow} + \frac{1}{\sqrt{2}} \ket{\downarrow} \ket{\downarrow},
\]
两个粒子一旦被制备就不再有相互作用，但是显然不可能使用$\ket{\uparrow}$和$\ket{\downarrow}$的叠加写出其中任何一个粒子的态——不能够写出
\[
    \ket{\text{all}} = \left( a_1 \ket{\uparrow} + b_1 \ket{\downarrow} \right) \otimes \left( a_2 \ket{\uparrow} + b_2 \ket{\downarrow} \right)
\]
这样的表达式。
把第一个粒子看成系统而第二个粒子看成环境的一部分我们就得到了\eqref{eq:sys-env-state}形式的态。这种“总系统的态不能够写成各个部分的态的直积”情况称为\textbf{量子纠缠}。
这意味着，系统的观察结果不可能完全由诸$\ket{\psi_i}$确定，而必须考虑环境；但是通常环境是什么样的我们并不知道。
因此不能够简单地通过“求解系统-环境对的运动方程”来计算我们关心的结果，而必须通过某种手段把环境“积掉”。
具体怎么做，接下来很快会看到。

可以制备大量的这种系统-环境对，这些系统-环境对之间并没有相互作用，它们的集合称为\textbf{系综}。
系综很自然地导致一个使用古典概型的\textbf{概率}。
通过系综计算出来的概率和真的动手做变量控制得足够好的实验时的概率是一致的：动手做实验时实验结果依赖于某些环境参数$\theta$，
只要环境是足够杂乱，以至于$\theta$的分布完全随机（环境通常足够大，因此总是这样），
那么重复做实验就是采集了大量$\theta$样本，每个$\theta$确定了一个系统，从而建立了一个系综。%
\footnote{当然，系综中系统-环境对的数目总是很大的，而真实的实验做不了那么多次。这里只是原理性地说明系综这一概念的合理性。}%
另一种会自然地要求我们讨论系综的情景是，系统的初态依赖某些参数，而我们并不知道这些参数是什么，于是不得不列出所有可能的参数然后平行地让这些可能的态往前演化，看看具有不同性质的态各占多少。
很容易看出这和“多次做实验”根本就是一回事。%
\footnote{可能出现的另一个问题是，为什么我们能够合理地将各种可能的系统放在一起构造一个系综；最直截了当的做法是假定有一个宇宙波函数，测量、实验等过程使得其结果和宇宙中其它部分的状态纠缠在一起，从而宇宙波函数可以写成一系列直积态的叠加，这些直积态单独拿出来就组成一个系综。}

现在我们从这个系综当中随机取出一个系统-环境对，然后对它做一次测量，会得到什么样的结果？
算符$\hat{A}$在系统的态空间和环境的态空间的直积上显然是简并的（无论$\hat{A}$在系统的态空间上是不是简并的）。
测量态\eqref{eq:sys-env-state}的$\hat{A}$值。设$\hat{A}$的本征值$A_i$对应着系统的本征态$\ket{A_i^{(j)}}$，$j=1, 2, \ldots$。
测量结果为$A_i$的概率是
\[
    \begin{aligned}
        P(A_i) &= \sum_{j,k} \abs{\bra{A_i^{(j)}} \bra{B_k} \ket{\text{sys-env}}}^2 \\
        &= \sum_{j, k} \abs{ \bra{A_i^{(j)}} \sum_l c_l \ket{\psi_l} \braket{B_k}{B_l} }^2 \\
        &= \sum_{j, k} \abs{c_k}^2 \abs{\braket{A_i^{(j)}}{{\psi_k}}}^2 \\
        &= \sum_j \ev{ \sum_k \abs{c_k}^2 \dyad{\psi_k} }{A_i^{(j)}}
    \end{aligned}
\]
从系综中随机抽取一个系统-环境对，用$\hat{A}$做测量，得到结果为$A_i$的概率是：
\[
    \begin{aligned}
        P(A_i) &= \sum_j P(\ket{\text{sys-env}_j}) P(\text{$\ket{\text{sys-env}_j}$ gives $A_i$}) \\
        &= \sum_l P(\ket{\text{sys-env}_l}) \sum_j \ev{ \sum_k \abs{c_{l, k}}^2 \dyad{\psi_{l, k}} }{A_i^{(j)}} \\
        &= \sum_j \ev{ \sum_{l, k} P(\ket{\text{sys-env}_l}) \abs{c_{l, k}}^2 \dyad{\psi_{l, k}} }{A_i^{(j)}},
    \end{aligned}
\]
其中下标$l, k$指的是系综中第$l$个系统的第$k$个$\ket{\psi}$（见\eqref{eq:sys-env-state}）。
我们定义\textbf{密度算符}
\begin{equation}
    \hat{\rho} = \sum_{l, k} P(\ket{\text{sys-env}_l}) \abs{c_{l, k}}^2 \dyad{\psi_{l, k}},
    \label{eq:density-operator-def}
\end{equation}
就有
\begin{equation}
    P(A_i) = \sum_j \ev{\hat{\rho}}{A_i^{(j)}}.
    \label{eq:prop-of-quantity}
\end{equation}
相应的，期望值为
\[
    \expval*{\hat{A}} = \sum_{i, j} A_i \ev{\hat{\rho}}{A_i^{(j)}}.
\]
注意到
\[
    \sum_{i, j} \ev{\hat{\rho} A_i }{A_i^{(j)}} = \sum_{i, j} \ev{\hat{\rho} \hat{A} }{A_i^{(j)}} = \trace \left(\hat{\rho} \hat{A}\right),
\]
我们得到
\begin{equation}
    \expval*{\hat{A}} = \sum_{i, j} A_i \ev{\hat{\rho}}{A_i^{(j)}} = \trace \left(\hat{\rho} \hat{A}\right).
    \label{eq:expectation}
\end{equation}

在\eqref{eq:density-operator-def}中$\abs{c_{l, k}}^2$相当于是$P(\ket{\psi_{l, k}}|\ket{\text{sys-env}_l})$（归一化性质是显然的），
于是\eqref{eq:density-operator-def}写成%
\footnote{由于量子态的平方才是概率，如果我们认为量子态本身是某种概率性理论中的对象，我们就必须要区分经典概率和量子概率：前者是从一个系综中取出一个系统，这个系统具有某些性质的可能性，后者则是这个系统的可观察量取不同值的概率。
但正如此处我们看到的那样，实际上两者可以以统一的方式处理，我们完全可以良定义一个$P(\ket{psi_i})$。
如果回顾测量的意义，我们会发现所谓测量无非就是系统与环境相互作用，导致系统和环境出现纠缠，而具体得到什么结果和我们未知——因此只能够使用一个概率分布来模拟的——环境变量有关，可见量子态本身和概率毫无关系，量子力学中的概率的概念完全是因为做测量时对环境的无知导致的，而使用概率分布来穷举所有可能的环境变量的方式和我们穷举所有可能出现的系统状态构造一个系综（从而引入所谓“经典概率”）的方式完全一样。
因此，根本就没有所谓经典概率和量子概率的区分：量子力学中的概率和构造统计系综时引入的概率具有同样的起源。}%
\begin{equation}
    \hat{\rho} = \sum_{i} P(\ket{\psi_i}) \dyad{\psi_i},
    \label{eq:density-operator}
\end{equation}
其中$P(\ket{\psi_i})$指的是从系综中随机取出一个态，经过测量发现它处于$\ket{\psi_i}$的概率。%
\footnote{更准确地说，这是“经过测量之后发现它在各个$\ket{\psi}$态之中处于$\ket{\psi_i}$”的概率。
测量永远是针对一个算符的而不是针对一个单独的态的，对系统做一次测量，观察它会落到诸$\ket{\psi}$中的哪一个的方法是，构造算符
\[
    \hat{A} = \sum_i A_i \dyad{\psi_i},
\]
其中不同的$i$对应不同的$A_i$，然后使用这个算符对系统做测量，若测量结果是某个$A_i$，那么系统就落在了态$\ket{\psi_i}$上。单独把态$\ket{\psi_i}$拿出来讨论“它出现的概率”是和量子力学的框架相矛盾的。不过，为了说明方便，在各个$\ket{\psi}$态给定的情况下，我们常用“系统取$\ket{\psi_i}$的概率这样的说法”。}%
需要注意的是，即使诸$\ket{\psi_i}$相互并不正交，\eqref{eq:density-operator}也是成立的。
\eqref{eq:density-operator}中的每一项的系数都是正的，因此$\hat{\rho}$是正定的。
而又由于\eqref{eq:density-operator}中每一项的系数都小于等于$1$，数学上可以证明，$\hat{\rho}$的本征值全部在$0$和$1$之间，可以取到$1$。
当然，如果\eqref{eq:density-operator}中的某一个$P(\ket{\psi_i})$真的取到了$1$，那么按照概率的性质，此时其余的$P(\ket{\psi_j})$都是零，从而
\[
    \hat{\rho} = \dyad{\psi_i},
\]
因此系统处于纯态。类似地也可以说明，$\hat{\rho}$的本征值取到$1$，当且仅当系统处于纯态；此时$\hat{\rho}$的本征态就是系统的态矢量。

如果可能的$\psi_i$只有一个，那么称此时的系综是\textbf{纯}的，或者说系统处于纯态，因为此时根本不需要引入系综的概念：直接对这个仅有的$\ket{\psi}$解运动方程就可以得到想要的一切信息。
否则，称此时的系综为\textbf{混合}的，或者说系统处于混合态。
需要注意的是即使是纯态也会引入随机性，因为测量所用的算符的本征态未必和$\ket{\psi_i}$一致。
但混合态引入了另一种随机性：我们甚至不知道系统（从系综中随便选取的某一个）具体处于什么态！
这种随机性是由于我们缺乏某些信息而产生的：我们或者不知道和我们关心的系统纠缠的态是什么样的，或者不知道我们关心的系统到底在什么态上面。

通常，对一个系综我们只关心特定的物理量取某些值的概率，以及物理量的期望，后者又可以从前者推出来。
从\eqref{eq:prop-of-quantity}和\eqref{eq:expectation}可以看出，密度算符给出了所有这些信息。
因此我们认为密度算符完整描述了系综。
除了这两项信息以外的信息则不能从密度算符中提取。例如，请注意从\eqref{eq:density-operator}中不能读取出$\ket{\psi_i}$分别都是什么，因为可以找到多组$\ket{\psi_i}$，使用不同的$P$，而得到同样的$\hat{\rho}$，也就是说不同构造的系综可以有同样的密度算符。
通常称诸$\ket{\psi_i}$，也就是有非零系数的态，为\textbf{参与态}。显然密度算符提供不了参与态具体是什么的信息，不过一般我们也不需要这些信息。
实际上，\eqref{eq:density-operator}本身就体现了这一点：我们并不关心混合态是因为系统和环境的纠缠还是因为别的什么引起的，因此使用统一的\eqref{eq:density-operator}处理两种情况。

一般来说，对实际的、通常规模很大的系统，我们不可能知道它的所有信息。或者我们不知道它的某些参数，或者我们不知道它是不是和环境纠缠在一起。无论哪种情况，描述系统都需要使用混合态。
因此接下来在不至于引起混淆时我们不严格区分“系统”和“系综”，因为我们根本就不知道“实际上的系统”是什么样子的，而只能讨论系综。于是称纯的系综处于\textbf{纯态}，混合系综处于\textbf{混合态}。
相应的，凡是不能够从密度算符中读取得到的信息，我们一概不讨论，因为这些信息不能从系综中读出来。

\subsubsection{时间演化}

下面我们分析密度算符的时间演化。我们将只讨论不显含时间的物理量。为了一般性，首先在相互作用绘景下分析问题。此时
\[
    \ii \hbar \dv{t} \ket{\psi^I} = \hat{H}_i^I \ket{\psi^I},
\]
由于系统和环境的演化可认为是彼此独立的，于是系统-环境的时间演化算符是系统的时间演化算符和环境的时间演化算符的直积，两者均为幺正算符，从而随着时间演化，$c_i$不会变化。
另一方面，如果两个态在某一个时刻不同，那么它们不会在某一个连续的时间区间内处处相同；
既然$P(\ket{\text{sys-env}_l})$是通过系综中相同的态的个数除以总个数算出来的，显然我们有
\[
    P_{t_1} (\ket{\text{sys-env}_l (t_1)}) = P_{t_2} (\ket{\text{sys-env}_l (t_2)}).
\]
于是以下我们略去$P$的时间下标以及其括号内的时间标记，因为这个参数对$P$而言没有意义。
因此$P(\ket{\psi_i})$恒定不变。
这样可以推导出
\begin{equation}
    \dv{\hat{\rho}^I}{t} = \frac{1}{\ii \hbar} \comm*{\hat{H}_i^I}{\hat{\rho}^I}.
\end{equation}
请注意这个方程的对易子和算符运动方程的对易子是反的。
由此，我们顺带得出了薛定谔绘景中的密度算符演化方程
\begin{equation}
    \dv{\hat{\rho}^S}{t} = \frac{1}{\ii \hbar} \comm*{\hat{H}^S}{\hat{\rho}^S},
\end{equation}
以及海森堡绘景中的密度算符演化方程
\begin{equation}
    \hat{\rho}^H = \const.
\end{equation}
请注意这些方程在$\hbar \to 0$时退化为经典统计力学中的刘维尔方程，因此称其为\textbf{量子刘维尔方程}。

为方便起见，我们将薛定谔绘景和相互作用绘景之间的关系罗列如下：
做哈密顿量的分解
\begin{equation}
    \hat{H}^S = \hat{H}_0 + \hat{H}_i^S,
\end{equation}
则
\begin{equation}
    \ket{\psi^I(t)} = \hat{U}_0^\dagger(t,t_0) \ket{\psi^S(t)},
\end{equation}
从而密度算符的切换关系为
\begin{equation}
    \hat{\rho}^I = \hat{U}_0^\dagger(t,t_0) \hat{\rho}^S \hat{U}_0(t,t_0),
\end{equation}
可观察量的切换关系为
\begin{equation}
    \hat{A}^I = \hat{U}_0^\dagger(t,t_0) \hat{A}^S \hat{U}_0(t,t_0),
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \hat{U}_0 = T \exp \left( - \frac{\ii}{\hbar} \int_{t_0}^t \dd{t} \hat{H}_0 \right),
\end{equation}
当$\hat{H}_0$不含时时就是简单的
\begin{equation}
    \hat{U}_0 = \ee^{-\frac{\ii}{\hbar} (t-t_0) \hat{H}_0}.
\end{equation}

系综达到平衡，也就是说，各个物理量出现的概率都不再发生任何变化的时候，意味着密度算符不变，这又等价于
\begin{equation}
    [\hat{\rho}, \hat{H}] = 0.
    \label{eq:equilibrium-case}
\end{equation}
这个方程的成立不依赖于绘景。如果$\hat{H}$不显含时间（系统能够达到平衡通常意味着这一点），那么平衡时的$\hat{\rho}$就和绘景选取无关。

迹运算和很多其它的运算不依赖于具体的基矢量，因此它们在绘景变换下不变。

\subsubsection{密度算符的性质}

现在来分析密度算符的性质。为方便起见以下记
\[
    P(\ket{\psi_i}) = p_i.
\]
首先，
\[
    \trace \hat{\rho} = \sum_n \mel{n}{\hat{\rho}}{n} = \sum_n \mel{n}{\sum_i p_i \dyad{\psi_i}}{n} = \sum_{n, i} p_i \braket{n}{\psi_i} \braket{\psi_i}{n},
\]
于是
\begin{equation}
    \trace \hat{\rho} = 1.
    \label{eq:trace-of-density-operator}
\end{equation}
容易看出导出\eqref{eq:trace-of-density-operator}的论证也可以反过来用。在已知\eqref{eq:trace-of-density-operator}的情况下，可以推知，若$\hat{\rho}$可以被展开为一系列归一化态的叠加
\[
    \hat{\rho} = \sum_i \rho_i \dyad{\psi_i},
\]
则
\[
    \sum_i \rho_i = 1,
\]
无论诸$\ket{\psi_i}$是否正交。通常称$\rho_i$为\textbf{分布函数}。

\eqref{eq:trace-of-density-operator}无论是对纯态还是混合态都是成立的。
然而，$\hat{\rho}^2$的迹却并非如此。对纯态而言
\[
    \hat{\rho}^2 = \dyad{\psi} \dyad{\psi} = \dyad{\psi} = \hat{\rho},
\]
而对混合态，
\[
    \hat{\rho}^2 = \sum_{i, j} p_i p_j \braket{\psi_i}{\psi_j} \dyad{\psi_i}{\psi_j},
\]
从而
\[
    \begin{aligned}
        \trace \hat{\rho}^2 &= \sum_n \mel{n}{\sum_{i, j} p_i p_j \braket{\psi_i}{\psi_j} \dyad{\psi_i}{\psi_j}}{n} \\
        &= \sum_{n, i, j} p_i p_j \braket{\psi_i}{\psi_j} \braket{\psi_j}{n} \braket{n}{\psi_i} \\
        &= \sum_{i, j} p_i p_j \braket{\psi_i}{\psi_j} \braket{\psi_j}{\psi_i} \\
        &=  \sum_{i, j} p_i p_j \abs{\braket{\psi_i}{\psi_j}}^2 \\
        &< \sum_{i, j} p_i p_j = 1 = \trace \hat{\rho}.
    \end{aligned}
\]
上式中我们取小于号而不是小于等于号是因为混合态中诸态不可能全部相互平行。
总之，$\hat{\rho}$幂等的充要条件是它描述了一个纯态，且
\begin{equation}
    \trace \hat{\rho}^2 \begin{cases}
        = 1, \quad & \text{for pure states}, \\
        < 1, \quad & \text{for mixed states}.
    \end{cases}
    \label{eq:inequality-of-mixed-state}
\end{equation}
也就是说密度算符能够提供“纯态还是混合态”的信息。于是可以定义一个密度算符的\textbf{纯度}为
\begin{equation}
    \varsigma = \trace \hat{\rho}^2,
\end{equation}
它越接近$1$说明系统越接近纯态。

此外很容易看出密度算符是厄米的。如果各个参与态相互正交，那么密度算符的本征值就是对应的本征态出现的概率。
当然，各个参与态完全可以不正交，但因为我们从密度算符中并不能判断出哪些是参与态，因此总是可以将密度算符使用它自身的本征态展开，不失一般性地假定各个参与态就是密度算符的本征态。
在各个参与态正交时，可以具体地写出任何一个物理量的期望的公式。我们有
\[
    \begin{aligned}
        \hat{\rho} &= \sum_n P(\ket{n}) \dyad{n}, \\
        \expval*{\hat{A}} &= \trace \hat{\rho} \hat{A} \\
        &= \sum_m \mel{m}{\left(\sum_n P(\ket{n}) \dyad{n} \hat{A} \right)}{m} \\
        &= \sum_{m, n} P(\ket{n}) \braket{m}{n} \mel{n}{\hat{A}}{m}, 
    \end{aligned}
\]
从而
\begin{equation}
    \expval*{\hat{A}} = \sum_n P(\ket{n}) \mel{n}{\hat{A}}{n}.
\end{equation}

如果密度算符能够被对角化，那么实际上可以使用经典概率的观点看待体系：体系出现某个态的概率为多少，出现另一个态的概率为多少。
密度算符的非对角元则对应着量子纠缠等非经典的结果。
% TODO：详细说明

\subsubsection{复合系统}\label{sec:combining-systems}

本节将讨论，如果我们已有一个总系统的密度算符，而实际上我们只想讨论其中的一部分的行为，那么要如何写出这个部分的密度算符。
将系统分成两部分，其中一部分称为系统1，另一部分称为系统2。
设$\hat{A}$是只和系统1有关的一个算符。记描述系统2的一组基态为$\ket{\chi_i}$；$\ket{\phi_i}$是系统1的一组态，但它们未必满足正交归一化条件。
则系统的任何一个态均形如
\[
    \ket{\psi} = \sum_{i, j} c_{ij} \ket{\phi_i} \ket{\chi_j},
\]
也就是说我们使用系统2的基矢量展开整个系统的态。
从而整个系统的密度算符形如
\[
    \hat{\rho} = \sum_k p_k \sum_{i,j} \abs{c_{k,ij}}^2 \ket{\phi_i} \ket{\chi_j} \bra{\phi_i} \bra{\chi_j}
\]
请注意所谓的“两个系统”并不一定意味着这是空间上隔离的两个系统——我们只不过是把两个态空间直积而成的态空间中关于两个态空间的信息分别称为系统1和系统2。

现在使用$\hat{A}$对系统1做一次测量，得到$A_i$的概率为
\[
    \begin{aligned}
        P(A_i) &= \sum_{j, k} \bra*{A^{(j)}_i} \bra{\chi_k} \hat{\rho} \ket*{A^{(j)}_i} \ket{\chi_k} \\
        &= \sum_{j, k, l, m, n} p_l \abs{c_{l, mn}}^2 \braket*{A_i^{(j)}}{\phi_m} \braket*{\phi_m}{A_i^{(j)}} \braket{\chi_k}{\chi_n} \braket{\chi_n}{\chi_k} \\
        &= \sum_j \mel*{A_i^{(j)}}{\sum_m \left(\sum_{l, n} p_l \abs{c_{l, mn}}^2 \right) \dyad{\phi_m}}{A_i^{(j)}} 
    \end{aligned}.
\]
记
\[
    \hat{\rho}_1 = \sum_m \left(\sum_{l, n} p_l \abs{c_{l, mn}}^2 \right) \dyad{\phi_m}.
\]
每一项的系数看起来有些复杂，不过请注意
\[
    \abs{c_{l, mn}}^2 = P(\ket{\phi_m} \ket{\chi_n} | \ket{\psi_l}),
\]
有
\[
    \sum_{l, n} p_l \abs{c_{l, mn}}^2 = \sum_{l, n} P(\ket{\psi_l}) P(\ket{\phi_m} \ket{\chi_n} | \ket{\psi_l}) = P(\ket{\phi_m}),
\]
也就是说这个系数就是“从系综中随便取一个态做测量结果发现系统1正好就在$\ket{\phi_m}$上”的概率。
从而我们导出
\[
    \hat{\rho}_1 = \sum_m P(\ket{\phi_m}) \dyad{\phi_m}.
\]
这个表达式的形式和\eqref{eq:density-operator}一模一样。
而系统1经过测量得到$A_i$的概率则是
\[
    P(A_i) = \sum_j \mel{A^{(j)}_i}{\hat{\rho}_1}{A^{(j)}_i},
\]
相应的$\hat{A}$的期望值就是
\[
    \begin{aligned}
        \sum_i A_i P(A_i) &= \sum_{i, j} \mel{A^{(j)}_i}{\hat{\rho}_1 A_i}{A^{(j)}_i} \\
        &= \sum_{i, j} \mel{A^{(j)}_i}{\hat{\rho}_1 \hat{A}}{A^{(j)}_i} = \trace_1 \left(\hat{\rho}\hat{A}\right),
    \end{aligned}
\]
其中$\trace$的下标1表示我们是在系统1的希尔伯特空间上做迹运算。
所有这些结果都和\eqref{eq:prop-of-quantity}和\eqref{eq:expectation}完全一致。
因此我们称$\hat{\rho}_1$为\textbf{约化密度算符}。
容易验证，它可以由
\begin{equation}
    \hat{\rho}_1 = \trace_2 \hat{\rho}
\end{equation}
得到。我们说这是把系统2从密度算符中\textbf{迹掉了}，因为上式仅仅对系统2求迹，而保留了关于系统1的信息。

很容易就可以看出，以上推导和\autoref{sec:introduction-of-density-operator}中从纠缠态导出（通常描述了混合态的）密度算符的方式完全一样。
这是当然的，因为系统1可以和系统2有纠缠，因此人为把系统1孤立出来必然导致\autoref{sec:introduction-of-density-operator}节中的操作。

我们将看到，将系统2迹掉会让密度算符变得更加远离纯态。设我们对系统1和系统2分别有正交归一化基$\{\ket{m^{(1)}}\}$和$\{\ket{n^{(2)}}\}$，将$\hat{\rho}$展开就得到
\[
    \hat{\rho} = \sum_{m,n} \rho_{mn} \ket{m^{(1)}} \ket{n^{(2)}},
\]
其中的$\rho_{mn}$都是实数，因为密度算符是厄米的。从而
\[
    \hat{\rho}^2 = \sum_{m,n} \rho_{mn} \ket{m^{(1)}} \ket{n^{(2)}},
\]
\[
    \trace \hat{\rho}^2 = \sum_{m,n} \rho_{mn}^2.
\]
另一方面我们有
\[
    \hat{\rho}_1 = \trace_2 \hat{\rho} = \sum_m \left(\sum_n \rho_{mn}\right) \ket{m^{(1)}},
\]
同样可以计算出
\[
    \trace \hat{\rho}_1^2 = \sum_m \left(\sum_n \rho_{mn}\right)^2,
\]
使用不等式
\[
    \left(\sum_n \rho_{mn}\right)^2 \leq \sum_n \rho_{mn}^2,
\]
我们发现$\hat{\rho}_1$的纯度小于等于$\hat{\rho}$的纯度。
不等式取到等号的条件是可以把$\rho_{mn}$分解成一个仅仅关于$m$的数和一个仅仅关于$n$的实数的乘积，也即，
\[
    \rho_{mn} = \rho^{(1)}_m \rho^{(2)}_n,
\]
从而容易看出
\[
    \hat{\rho} = \hat{\rho}_1 \otimes \hat{\rho}_2.
\]
这意味着什么，我们马上可以看到。

设我们有两个相互独立的系统，称为系统1和系统2。
所谓相互独立指的是对其中一个系统做某些操作（或者说，让其中一个系统和另一些东西产生相互作用）不影响另一个系统的状态。例如，对其中一个系统做测量不会影响另一个系统的状态。这等价于说两个系统没有量子纠缠。
设两个系统的密度算符分别为
\[
    \hat{\rho}_1 = \sum_i P(\ket*{\psi_i^{(1)}}) \dyad*{\psi_i^{(1)}}, \quad \hat{\rho}_2 = \sum_i P(\ket*{\psi_i^{(2)}}) \dyad*{\psi_i^{(2)}}.
\]
现在把系统1和系统2看成同一个系统。实际上，我们是把描述系统1的系综和描述系统2的系综拼成了一个大系综。这个大系综中的态可以写成$\ket*{\psi_i^{(1)}} \otimes \ket*{\psi_j^{(2)}}$的形式。
现在使用这一组态对总系统做一次测量，由于系统1和系统2无关，有
\[
    P(\ket*{\psi_i^{(1)}} \otimes \ket*{\psi_j^{(2)}}) = P(\ket*{\psi_i^{(1)}}) P(\ket*{\psi_j^{(2)}}),
\]
从而，总系统的密度算符就是
\begin{equation}
    \hat{\rho} = \hat{\rho}_1 \otimes \hat{\rho}_2.
    \label{eq:independent-systems-combinition}
\end{equation}
反之也容易验证，如果\eqref{eq:independent-systems-combinition}成立，那么设$\hat{H}_1$仅仅作用在系统1上，则
\[
    \begin{aligned}
        \dv{t} \hat{\rho}_1 \otimes \hat{\rho}_2 &= \frac{1}{\ii \hbar} \comm*{\hat{H}_1}{\hat{\rho}_1 \otimes \hat{\rho}_2} \\
        &= \frac{1}{\ii \hbar} \comm*{\hat{H}_1}{\hat{\rho}_1} \otimes \hat{\rho}_2,
    \end{aligned}
\]
因此对系统1做的操作不影响系统2，反之亦然。
因此，两个系统独立，当且仅当\eqref{eq:independent-systems-combinition}成立。
这又等价于，
\begin{equation}
    (\trace_2 \hat{\rho}) \otimes (\trace_1 \hat{\rho}) = \hat{\rho}.
\end{equation}

总之，将总系统的一部分单独抽取出来分析，抽取出来的这部分的密度算符不会比总系统的密度算符更纯；它们的纯度一致，当且仅当被抽取出来的这部分系统和剩余部分彼此独立。

以上讨论导致一个显然的推论。如果一个纯态系统的某些自由度与其它自由度从来不发生相互作用（从而也不可能让这些自由度与其它自由度纠缠起来——见\autoref{note:entangled-states}），那么将这些自由度从密度算符中迹掉之后得到的密度算符还是纯态。
从希尔伯特空间的角度也可以得到这个结论，因为如果一个纯态系统的某些自由度与其它自由度从来不发生相互作用，那么系统实际上采取的态矢量一定可以写成前面这些自由度确定的一个态矢量和其余自由度确定的一个态矢量的直积。因此两部分自由度可以被分开处理。

\subsubsection{未归一化的密度算符}\label{sec:relative-density-operator}

以上讨论的密度算符在定义时保证了其系数真的就是对应的态出现的概率。有时我们能够比较容易地计算出某个态出现的概率正比于某个值，即只知道
\begin{equation}
    P(\ket{\psi_i}) \propto f(\psi_i),
\end{equation}
而不容易将它归一化。此时可以定义未归一化的密度算符或者说相对密度算符为
\begin{equation}
    \hat{\rho} = \sum_i f(\psi_i) \dyad{\psi_i},
\end{equation}
定义\textbf{配分函数}
\begin{equation}
    Z = \sum_i f(\psi_i) = \trace \hat{\rho},
\end{equation}
则$\hat{\rho} / Z$就是归一化的密度算符。使用这个关系，我们得到期望值公式为
\begin{equation}
    \expval*{\hat{A}} = \frac{1}{Z} \trace \left(\hat{\rho} \hat{A}\right) = \frac{\trace \left(\hat{\rho} \hat{A}\right)}{\trace \hat{\rho}},
\end{equation}
在参与态为正交归一化基时这就是
\begin{equation}
    \expval*{\hat{A}} = \frac{1}{Z} \sum_n P(\ket{n}) \mel{n}{\hat{A}}{n}.
\end{equation}
纯度公式为
\begin{equation}
    \varsigma = \frac{\trace \hat{\rho}^2}{\trace \hat{\rho}},
\end{equation}
越接近1说明态越纯。

\subsection{熵}

宏观上能够观察的量可以分成两类。一类在微观层面具有良定义，其宏观形式就是它的统计平均。这一类量的例子有能量等，它们的计算已经在\eqref{eq:expectation}中给出了。
还有一类量在微观层面并无明确定义，它们是大量粒子的集体行为涌现出现的结果。这一类物理量也可以通过密度算符得到，但具体方法并没有一定之规。
本节将讨论一个典型的这种涌现出来的物理量。

设$\hat{\rho}$是归一化的密度算符。首先定义%
\footnote{关于下式中的$\ln \hat{\rho}$：设算符$\hat{A}$可被谱展开为
\[
    \hat{A} = \sum_i A_i \dyad{i},
\]
则可以验证，一个解析函数作用在$\hat{A}$上的结果为
\[
    f(\hat{A}) = \sum_i f(A_i) \dyad{i}.
\]
因此即使函数$f$的性质不那么好，我们也规定上式成立。显然如果$\hat{A}$是厄米的，且$f$是实函数，那么$f(\hat{A})$也是厄米的。
}%
\begin{equation}
    S = - \trace (\hat{\rho} \ln \hat{\rho}) = - \expval*{\ln \hat{\rho}}.
    \label{eq:von-neumann-entropy}
\end{equation}
为\textbf{熵}，或称为\textbf{冯诺依曼熵}来和我们将要看到的另一种熵区分。设密度算符被谱展开为
\[
    \hat{\rho} = \sum_n \rho_n \dyad{n},
\]
我们只取其中非零的项。那么熵就可以写成分布函数的函数：
\begin{equation}
    S = - \sum_n \rho_n \ln \rho_n.
\end{equation}
这意味着如果把诸$\ket{n}$一起相同的幺正变换，$S$不变。这就是说，$S$在密度算符做幺正变换时不变，也即
\begin{equation}
    S(\hat{\rho}) = S(\hat{U} \hat{\rho} \hat{U}^{-1}).
\end{equation}
如前所述，$0 < \rho_n \leq 1$，从而$S \geq 0$。

如果系统处于纯态，那么总是有一个态$\ket{\psi}$使密度算符可以写成
\[
    \hat{\rho} = \dyad{\psi},
\]
此时$\rho_n$只有一个，且它的值为$1$，从而$S=0$。反之，如果$S=0$，那么所有的$\rho_n$都是1，因此只有一个$\rho_n$且它是1，因此系统处于纯态。
这意味着熵为$0$是系统处于纯态的充要条件。因此熵可以看成系统偏离纯态的量度，或者说看成“我们对系统有多无知”的量度。

我们已经发现了熵取最小值意味着什么。顺带而来的问题：熵取极大值又意味着什么？我们会看到，这意味着系统达到了平衡态。

设有两个彼此独立的系统，它们各自的密度算符被谱展开为
\[
    \hat{\rho}_1 = \sum_i \rho_i^{(1)} \dyad*{i^{(1)}}, \quad \hat{\rho}_2 = \sum_j \rho_j^{(2)} \dyad*{j^{(2)}},
\]
从而
\[
    \hat{\rho} = \sum_{i,j} \rho_i^{(1)} \rho_j^{(2)} \dyad*{i^{(1)}, j^{(2)}}.
\]
组成的总系统的熵为
\[
    \begin{aligned}
        S(\hat{\rho}) &= - \sum_{i, j} \rho_i^{(1)} \rho_j^{(2)} \ln (\rho_i^{(1)} \rho_j^{(2)}) \\
        &= - \sum_{i, j} \rho_i^{(1)} \rho_j^{(2)} \ln \rho_i^{(1)} - \sum_{i, j} \rho_i^{(1)} \rho_j^{(2)} \ln \rho_j^{(2)} \\
        &= - \sum_i \rho_i^{(1)} \ln \rho_i^{(1)} - \sum_j \rho_j^{(2)} \ln \rho_j^{(2)} \\
        &= S(\hat{\rho}_1) + S(\hat{\rho}_2).
    \end{aligned}
\]
也就是说，彼此独立的系统组成的总系统的熵就是组成它的各个系统的熵之和。
我们只能够得到这个程度的结论：一个系统的熵未必是它的各个子系统的熵之和。
熵对任何系统的可加性只有在更加特定的情况下才能够成立。

需要注意的是随着各种物理过程的发生，冯诺依曼熵并非在所有情况下都会增长。

\subsection{退化到经典情况}\label{sec:back-to-classical}

在我们讨论的问题的尺度（能量变化、空间大小，等等）远大于$\hbar$时——或者等价地说，$\hbar\to 0$时——量子统计就退化为了经典统计。
此时所有可观察量都近似是对易的，从而系统的态可以使用正则坐标
\[
    (x_1, x_2, \ldots, x_n, p_1, p_2, \ldots, p_n)
\]
表示。

对纯态，在半经典情况下可以证明这样一个表达式：设$x,p$是一对共轭变量，则
\begin{equation}
    \frac{1}{2\pi} \oint p \dd{x} = \hbar \left(n + \frac{1}{2}\right), \quad n = 0, 1, 2, \ldots.
\end{equation}
这里$n$是量子态的标记，不同$n$对应不同量子态。在系统规模很大时$n$也很大，从而
\begin{equation}
    \oint p \dd{x} \sim 2 \pi \hbar n.
    \label{eq:phase-cell}
\end{equation}
由于等式左边是分析力学中的角变量，是相平面上的闭路积分，这个公式意味着在系统规模很大时，可以这样分析其动力学：使用经典哈密顿力学，但是计算类似于\eqref{eq:phase-cell}这样的积分时应该假定相平面被分成了许多大小为$2\pi \hbar$的格子（所谓\textbf{相格}）。
在系统有$s$个自由度时，单个相格大小为$(2\pi \hbar)^s$。
由于一个相格对应一个$n$，在$\Delta x \Delta p$的范围内共有
\begin{equation}
    \Omega = \frac{\Delta x \Delta p}{(2\pi \hbar)^s}
\end{equation}
个彼此独立的量子态。

相格以一种直观的方式展示了量子力学的不确定性原理：实际上我们并不能同时精确地讨论坐标和动量。

对混合态，可以将一个系综中的各个系统的纯态（称为\textbf{代表点}，因为它们代表了系统可能的状态；代表点可能有重复）单独地画在相空间当中，并记这些点的密度为$\rho(x, p, t)$，称为\textbf{密度函数}。
则由经典分析力学的刘维尔定理，有
\begin{equation}
    \pdv{\rho}{t} = [H, \rho].
\end{equation}
方程右边的方括号指的是经典的泊松括号而不是对易子，因为经典情况下哈密顿量是数。
可见，密度算符$\hat{\rho}$在量子统计力学中的地位就是经典统计力学中的密度函数。但要注意：$\hbar\to 0$时$\hat{\rho}$和$\rho$之间有线性关系，但是$\hat{\rho}$并不直接退化为$\rho$。
记$\Gamma$为相空间，则经典统计力学中的物理量期望值就是
\begin{equation}
    \expval{A} = \int \dd{\Gamma} \rho A(x, p).
\end{equation}

\section{热力学}

本节给出的所有假设都是平衡态统计力学的推论。然而，只使用这些假设就能够推导出所有热力学涉及的结论。
因此，热力学可以被构造为一个独立于任何具体的统计物理理论的公理系统。只要其公理在某个统计物理理论（未必是平衡态）下正确，整个热力学在这个公理系统下就是正确的。
虽然本节会频繁用到“功”、“热量”等看起来非常经典物理的概念，但这些概念在量子情况下也是有良好定义的。

在热力学中我们也还是讨论系统，系统可以是平衡态的也可以是非平衡态的。
从系统状态到实数的连续函数称为\textbf{状态函数}。由于热力学不分析系统的内部结构（这些要留给统计物理），实际上我们做的正好相反：我们使用状态函数来标记一个系统的\textbf{宏观状态}，这些被选出来的状态函数称为\textbf{热力学坐标}。%
\footnote{所谓“宏观状态”指的是“尺度足够大以至于可以使用经典力学描述的状态”，如体积、粒子数等。}%
对应的，称特定的密度算符为微观态，同一个宏观态对应着许多的微观态。
状态函数可以是某个良定义的可观察量的期望值及其函数，比如能量，也可以是某个涌现出来的量，比如说熵或者温度。
通常我们要求使用一个平衡态系统的全部热力学坐标足以确定该系统的密度算符。
显然可能的非平衡态系统远远多于可能的平衡态系统，因此一个非平衡态系统需要热力学坐标以外的一些参数来描述。

要注意在热力学的框架下我们不能严格定义“平衡”，因为这涉及系统内部的结构，因而需要使用某个统计理论来定义。
但可以确定的是，“平衡”意味着诸宏观量不发生变化，从而，系统的热力学坐标不发生变化。
平衡态的系统仍然可能出现微观层面的变化，正如我们在统计力学中看到的那样，它可以遍历所有被允许的态、出现在不同的能级上，等等。

系统可能会发生演化，从一个确定的状态演化到另一个确定的状态就是一个\textbf{热力学过程}。
一个过程中的每一时刻，系统可以是平衡的也可以是不平衡的，如果一个过程的每一时刻系统几乎都是平衡的，那么这个过程就是热力学坐标空间中的一条曲线。
否则，仅仅通过热力学坐标空间不足以描述该过程。

\subsection{温度、能量、功、热量}

\subsubsection{热力学第零定律与温度}

我们称两个系统热平衡，当且仅当，它们接触之后形成的总系统立即达到平衡，也就是说两个系统接触之后其状态函数不发生变化。
引入\textbf{热力学第零定律}：设有已经达到平衡的三个系统$A,B,C$，若系统$A$和系统$B$热平衡，系统$B$和系统$C$热平衡，那么系统$A$和系统$C$接触之后也能够立即达成平衡。
这个基本假设实际上意味着我们可以引入\textbf{热力学温度}。
由于平衡系统可以使用状态函数完全描写，两个系统是否热平衡完全取决于这两个系统的热力学坐标。
于是，记$A_1, A_2, \ldots$为系统$A$的热力学坐标，记$B_1, B_2, \ldots$为系统$B$的热力学坐标，记$C_1, C_2, \ldots$为系统$C$的热力学坐标，那么可以找到三个函数$f_{AB}, f_{BC}, f_{AC}$，使得$A$与$B$热平衡、$B$与$C$热平衡、$A$与$C$热平衡的充要条件分别是
\[
    f_{AB} (A_1, A_2, \ldots, B_1, B_2, \ldots) = 0,
\]
\[
    f_{BC} (B_1, B_2, \ldots, C_1, C_2, \ldots) = 0,
\]
以及
\[
    f_{AC} (A_1, A_2, \ldots, C_1, C_2, \ldots) = 0. 
\]
显然，$A$和$C$热平衡的充要条件又可以写成
\[
    C_1 = F_{AC} (A_1, A_2, \ldots, C_2, \ldots),
\]
$B$和$C$热平衡的充要条件也可以写成
\[
    C_1 = F_{BC} (B_1, B_2, \ldots, C_2, \ldots).
\]
这样一来，$A$和$C$热平衡且$B$和$C$热平衡的充要条件就是
\begin{equation}
    F_{AC} (A_1, A_2, \ldots, C_2, \ldots) = F_{BC} (B_1, B_2, \ldots, C_2, \ldots).
    \label{eq:ac-and-bc-equilibrium}
\end{equation}
这个方程的解集似乎可以含有$C_2, C_2, \ldots$。然而，请注意$A$和$C$热平衡且$B$和$C$热平衡意味着$A$和$B$热平衡，也就是
\begin{equation}
    f_{AB} (A_1, A_2, \ldots, B_1, B_2, \ldots) = 0,
    \label{eq:ab-equilibrium}
\end{equation}
这个方程的解集却不显含$C_2, C_3, \ldots$。\eqref{eq:ac-and-bc-equilibrium}能够推导出\eqref{eq:ab-equilibrium}，因此\eqref{eq:ac-and-bc-equilibrium}的解集只应该是\eqref{eq:ab-equilibrium}的解集的子集。
既然\eqref{eq:ab-equilibrium}的解集不显含任何关于系统$C$的信息，\eqref{eq:ac-and-bc-equilibrium}的解集当然也不应该显含任何关于系统$C$的信息。
因此实际上\eqref{eq:ac-and-bc-equilibrium}不显含$C_2, C_3, \ldots$。这样\eqref{eq:ac-and-bc-equilibrium}实际上就是
\[
    F_{AC} (A_1, A_2, \ldots) = F_{BC} (B_1, B_2, \ldots).
\]
既然$F_{AC}$和$F_{BC}$实际上和系统$C$无关，我们可以重命名它们，得到
\begin{equation}
    \Theta_A (A_1, A_2, \ldots) = \Theta_B (B_1, B_2, \ldots).
    \label{eq:thermodynamics-temperature}
\end{equation}
\eqref{eq:thermodynamics-temperature}等价于\eqref{eq:ac-and-bc-equilibrium}，它成立的充要条件是存在某个已平衡的系统$C$，使得$A$和$C$热平衡且$B$和$C$热平衡。
因此，\eqref{eq:thermodynamics-temperature}是“$A$和$B$热平衡”的充分条件，从而也是\eqref{eq:ab-equilibrium}的充分条件。
另一方面，\eqref{eq:thermodynamics-temperature}是一个仅含有$A$的状态函数和$B$的状态函数的单个方程，而\eqref{eq:ab-equilibrium}也是这样的单个方程，它们在热力学坐标空间中画出来的轨迹或者仅有可数个交点，或者完全重叠。
\eqref{eq:thermodynamics-temperature}是\eqref{eq:ab-equilibrium}的充分条件这件事意味着实际情况不可能是前者，因此我们得到最终的结论：
\eqref{eq:thermodynamics-temperature}是系统$A$和$B$热平衡的充要条件。

如果一个系统可以看成若干个子系统接触之后的产物，那么当这个系统平衡后，其子系统的温度就是这个系统的温度。
这是因为记该系统（称为系统$A$）温度为$\Theta$，现在使用另一个温度为$\Theta$的系统（称为系统$B$）与之接触，显然，系统$B$一定会和系统$A$的某个子系统接触，而既然系统$A$和系统$B$温度一致，如前所述，它们接触后立即达到热平衡，相应的，系统$B$和与之接触的$A$的子系统接触后立即达到热平衡，因此能够和$B$发生接触的所有$A$的子系统必定具有温度$\Theta$；$A$的子系统相互接触，因此它的所有子系统都有温度$\Theta$。
需注意以上论证建立在$A$的几个子系统确实相互接触的前提之上。例如，真空中被红外光反射镜隔开的两个物体可以具有不同的温度，而与此同时它们组成的总系统又确实达到了热平衡，因为这两个物体不能发生有效的相互作用。

\eqref{eq:thermodynamics-temperature}中的$\Theta$是系统的一些状态函数的函数，因此它也是一个状态函数。我们称其为\textbf{温度}。实际上，\eqref{eq:thermodynamics-temperature}对具体的计算毫无作用——有无数种满足它的状态函数$\Theta$。\eqref{eq:thermodynamics-temperature}——从而热力学第零定律——的作用是提供一个存在性。
我们称能够用于计算的温度定义为\textbf{温标}。

通常为了和日常生活中的“冷热”概念保持一致，我们对温度添加一个额外的要求：如果系统$A$和系统$B$接触之后能量从系统$A$流向系统$B$，那么就认为系统$A$的温度高于系统$B$。
这里我们使用了“流动”的概念，也即认为一个系统的能量变化$\Delta E$，则与之直接接触的系统的能量变化$-\Delta E$。实际上这用到了热力学第一定律。另一方面，既然温度是一个实数，以上要求实际上还假定了能量流动的方向具有传递性，因此它也涉及热力学第二定律。
的确，将温标完全确定下来只使用热力学第零定律是不够的。

\subsubsection{热力学第一定律}

% TODO:统计力学中认定平衡时能量不流动
% TODO：功转化为热量
现在我们讨论系统的能量流动。按照先前在平衡态统计物理当中的论述，能量流动意味着有相互作用，有相互作用就有相互作用能，但通常哈密顿量中的相互作用项可以略去，从而我们仍有能量可加性。

\textbf{热力学第一定律}指出：能量流动可以分成两部分。一部分称为\textbf{功}，它的大小可以写成若干个形如$X_i \dd{Y_i}$的项的和；另一部分称为\textbf{热量}，它没有特殊的表达式。两个量都是从一个系统到另外一个系统的流，也即，如果在一个过程中，某个系统得到了一个功$W$或者热量$Q$，那么与之接触的其它系统（也就是所谓的外界）必定失去了等量的功或者热量，或者等价地说，得到了$-W$或者$-Q$的功或者热量；并且，功和热量具有可加性。对单个系统，记$W$和$Q$分别是它得到的功和热量，则存在一个称为\textbf{内能}的状态函数，使得
\begin{equation}
    \dd{U} = \delta{Q} + \sum_i X_i \dd{Y_i} = \var{Q} + \var{W}.
    \label{eq:thermodynamics-first-law}
\end{equation}
对每个$i$，称$X_i$和$Y_i$组成一对\textbf{共轭变量}。
我们使用$\delta$表示热量和功的微元是因为一般来说热量微元不是一个恰当微分形式%
\footnote{一些物理量可以最终写成密度算符的函数，如总能量、熵等，它们完全由系统的状态确定，称为状态函数或状态量；另一些物理量是在一个过程中得到定义的，如功、冲量，其通式为
\[
    X(S_1 \longrightarrow S_2) = \int_{S_1}^{S_2} \sum_i Y_i \dd{Z_i},
\]
或者写成微分形式
\[
    \var{X} = \sum_i Y_i \dd{Z_i},
\]
其中$B_i$和$C_i$为状态量。有一些过程量实际上是状态量的变化，例如“能量的变化”
\[
    \Delta E (S_1 \longrightarrow S_2) = \int_{S_1}^{S_2} \dv{E}{t} \dd{t},
\]
但并非所有过程量都对应状态量的变化。一个过程量是某个状态量的变化量当且仅当该过程量的微元是一个恰当微分形式。}%
，从而一个过程中的热量通常并不是某个状态函数的变化量。

热力学第一定律区分了热量和做功两种传递能量的方式。这两种方式在改变内能这件事上是等价的。如果在一个过程中，体系初末内能一致，那么我们就有
\[
    \int \var{Q} + \int \var{W} = 0,
\]
也即，体系吸热等于体系对外做功（外界对体系做功的相反数）。我们称这是将热量转化为了功；类似的也可以说，功可以转化为热量。
然而，这样的转化并不是毫无限制的。我们马上会看到这样的转化过程受到什么样的限制。

\subsection{热力学第二定律和熵}

\subsubsection{热力学第二定律的两种表述}

本节讨论关于熵的话题。我们将首先引入一个看起来相当唯象的假设，然后证明它有多种等价形式，然后得到一个温标和热力学熵，从而导出使用熵表述的热力学第二定律。
最后，通过证明统计力学中的温度和熵实际上就是这个温标和热力学熵，我们就证明了热力学第二定律可以建立在统计力学之上。

我们有这样一个定律，称为\textbf{热力学第二定律的开尔文表述}：不可能有一个等温过程能够将单一热源的热量完全转化为功而不产生其它变化。

这个定律的另一个等价形式，称为\textbf{热力学第二定律的克劳修斯表述}，是：热量不能从低温系统流向高温系统而不产生其它影响。

我们来论证这两个说法的等价性。首先假设有这样一个过程，能够将单一热源的热量完全转化为功而不产生其它变化。我们知道有很多装置都可以把功完全转化成热，比如说摩擦生热。
把这两个过程连起来，也就是：
\begin{enumerate}
    \item 首先从某个温度为$\Theta_1$的热源吸取热量$Q$；
    \item 然后将这部分热量变成功$W=Q$；
    \item 然后把这部分功通过摩擦生热之类的的方式完全变成热量而传递给一个温度为$\Theta_2$的系统。
\end{enumerate}
我们这样就获得了一个装置，可以随意地将一部分热量从任意一个系统转移到另一个系统，而且没有产生其它变化。因此我们可以随意地将热量从低温系统转移到高温系统而不产生其它变化。
因此如果开尔文表述不成立，那么克劳修斯表述也不成立。

再考虑另一种情况。假定克劳修斯表述不成立，也就是我们能够找到一个过程，让热量从一个低温系统流向高温系统。那么，我们可以把这个过程和一个普通的\textbf{热机}——也就是吸收一定热量、对外做功，然后再释放一定热量，如此不断循环的设备——连接起来，形成这样的一个过程：
\begin{enumerate}
    \item 低温热源将热量$Q$传递给高温热源；
    \item 热机从高温热源吸收热量$Q$（总是可以做到，只需要让热机的温度低于高温热源温度即可）；
    \item 热机对外做功$W$；
    \item 热机向低温热源排放热量$Q-W$（是这个数值是因为热力学第一定律；能够排放热量是因为可以让热机的温度介于高温热源和低温热源之间）。
\end{enumerate}
在这样的过程中，高温热源总的来说没有吸收也没有释放热量；低温热源损失了$Q-(Q-W)=W$的热量；对外做功为$W$。
这个过程从单一热源，也就是低温热源，吸收了热量$W$，使之全部变成了对外做的功，因此违背了开尔文表述。
因此如果克劳修斯表述不成立，那么开尔文表述也不成立。

总之，克劳修斯表述和开尔文表述是同一条定律——也就是\textbf{热力学第二定律}——的不同说法，这条定律禁止某些“太神奇了而不大可能是真的”的物理过程，比如说让海水温度略微下降从而产生足够全人类用上一段时间的功。

\subsubsection{热机效率、过程可逆性和热力学温度}

我们还将看到，热力学第二定律对热机的效率产生了一个很自然的限制。

我们设一台热机在它的循环往复的运作过程中从一些与之接触的系统吸收了热量$Q_1$，又向一些与之接触的系统释放了热量$Q_2$（称为\textbf{废热}，因为这一部分热量没有转化为功）。由热力学第一定律，我们有
\begin{equation}
    W = Q_1 - Q_2,
\end{equation}
$W$是热机对外做的功。定义热机的效率为
\begin{equation}
    \eta = \frac{W}{Q_1} = 1 - \frac{Q_2}{Q_1}.
    \label{eq:heat-efficienty}
\end{equation}
$Q_2$不可能是零，否则在热机的一个循环中，若我们将热机从中吸热的系统看成一个总系统，那么热机就从一个单一系统中吸收热量$Q_1$，然后把它全部转化为了功。
这表明$Q_2>0$，于是任何一个热机的效率都不可能达到1。
现在的问题是，热机的效率是否有一个上限？

我们首先考虑一类特殊的热机，称为\textbf{可逆热机}，也就是循环过程是可逆过程的热机。
所谓可逆过程，指的是一种颠倒过来也完全可以发生的过程。
实际上，一个过程是可逆的，当且仅当，该过程中的每一段从初态运行到末态之后，都有另一个过程可以将此末态转移到初态而抵消这一段过程对外界的所有影响。
这两个说法的等价性论证如下：如果一个过程颠倒过来可以发生，那其中的任何一段也可以颠倒过来发生，于是该过程中的任何一段从初态运行到末态之后只需要执行这一段过程颠倒后所得的过程，就从末态转移到了初态，而两个彼此颠倒的过程对外界的影响相互抵消了；
反之，如果一个过程中的每一段从初态运行到末态之后，都有另一个过程可以将此末态转移到初态而抵消这一段过程对外界的所有影响，那么我们取一个过程微元，能够找到另一个过程微元，使得先作用前者再作用后者之后系统状态恢复而环境状态也恢复；但由微元的性质，后者和前者相差的是一个高阶小量，从而后者实际上就是前者颠倒过来的结果，因此该过程中的每一个微元都是可以颠倒的，从而整个过程也是可以颠倒的。

直觉上，可逆过程一般意味着比较少的能量转化为了不得不排放到外界的废热$Q_2$。例如，废热的一个重要产生途径为摩擦生热，而摩擦不是一个可逆的过程（摩擦将功转化为了热，而由热力学第二定律热不能转化为功而不对外界产生影响）。因此不慎严格地说，可逆过程意味着摩擦等非理想因素被完全排除。
但我们现在在讨论热力学，我们并不细致地去分析什么样的过程会导致不可逆性；同样我们也将使用完全基于热力学而不基于任何具体的物理理论的论证来表明可逆热机的特殊性质。

我们有结论：同样条件下（例如，同样温度的热源、同样的输入热量），没有一台热机能够具有比一台可逆热机更好的效率。
这是热力学第二定律的推论。设可逆热机$A$从热源1吸收热量$Q$之后可以做功$W$，然后向热源2排放热量$Q-W$。%
\footnote{热源1和热源2可能分别是由几个温度不等的小热源组成的，而未必是完全均匀的。}%
假设有一台效率比$A$还要好的热机$B$，则它从热源1吸收热量$Q$之后可以做功$W'$，$W'>W$。由于$A$是可逆的，它也可以从另一个热源吸收热量$W-Q$，接受外界做功$W$，然后向热源1排放热量$Q$。
那么我们可以构造下面的过程：
\begin{enumerate}
    \item 热机$B$从热源1吸热$Q$，向热源2排热$Q-W'$，同时做功$W'$；
    \item 功$W'$中，$W'-W$的部分被用于向外做功，$W$被输入热机A；
    \item 热机$A$接受$B$做的功$W$，从热源2吸热$W-Q$，向热源1排热$Q$。
\end{enumerate}
整个过程向外做功$W'-W$，热源1无净热量得失，热源2损失热量$W'-W$。也即，这个过程从单一热源吸热而将其全部转化为了功，因而违背了热力学第二定律。
因此不存在这样的热机$B$，也就是说没有效率比$A$还要高的热机。

现在有两台可逆热机$A$和$B$。同样条件下$A$的效率不可能高于$B$，$B$的效率也不可能高于$A$，因此两者的效率是一样的。也即，所有可逆热机在同样的条件下都具有同样的效率。
于是我们得出结论：任何可逆热机在同样的条件下都具有同样的效率，且这个效率是该条件下一切热机能够达到的最大效率。

这个结论其实让人感到惊奇，因为我们没有用到任何关于热机的具体原理的知识。例如，我们从来不需要讨论什么是摩擦、什么是不可逆过程，我们只需要使用抽象的“可逆”概念就可以了。

以上结论实际上还可以进一步加强：热机是可逆的是热机效率最大化的充要条件（而不仅仅是充分条件）。理由也很简单。设有一台不可逆热机也能够达到可逆热机的效率，那么可以构造这样的过程：
\begin{enumerate}
    \item 不可逆热机吸热$Q$，做功$W$，放热$Q'$；
    \item 功$W$用于驱动可逆热机反向工作，即可逆热机受不可逆热机做功$W$，吸热$Q'$，放热$Q$。
\end{enumerate}
这个过程意味着我们找到了一个过程，可以将一个不可逆过程对外界的影响完全抵消，这和不可逆性的定义矛盾。

虽然我们在做以上推导时，都是对可逆热机和不可逆热机输入了同样的热量，比较它们做的功，但实际上可逆热机的效率和输入热量是无关的。要看出为什么，设一台可逆热机从某热源吸热$Q$而做功$W$。如果效率和输入热量有关，就有
\[
    W = \eta(Q) Q.
\]
我们也可以使用两台一样的这种可逆热机，进行下面的操作：
\begin{enumerate}
    \item 从热源吸热$Q$；
    \item 将热量$Q$分成两份$Q_1$和$Q_2$；
    \item 将$Q_1$提供给其中一台可逆热机，由它对外做功$W_1$；
    \item 将$Q_2$提供给另一台可逆热机，由它对外做功$W_2$。
\end{enumerate}
这样一来，对外做的总功为
\[
    W' = \eta(Q_1) Q_1 + \eta(Q_2) Q_2, \quad Q_1 + Q_2 = Q.
\]
由于将热量分成两束、将两台可逆热机的功合并在一起都是可逆的，以上过程也是可逆的。由于任何可逆热机在相同条件下都应该具有一样的效率，我们有
\[
    W = W'.
\]
从而，对任意满足$Q_1 + Q_2 = Q$的$Q_1, Q_2$，都有
\[
    \eta(Q) Q = \eta(Q_1) Q_1 + \eta(Q_2) Q_2.
\]
唯一的可能就是，$\eta$实际上并不显含$Q$。因此可逆热机的效率和输入热量无关。从而，可逆热机输出的功、排出的废热和输入热量成正比关系。

现在我们考虑只涉及两个温度确定的热源的可逆热机，称为\textbf{卡诺热机}。通过考虑这种类型的热机，我们实际上可以获得一个温标，同时获得热力学第二定律的一个显式表达式。
卡诺热机的效率和热机具体的构造无关（正如我们刚刚证明的那样），因此其效率只和两个热源的温度$\Theta_1$和$\Theta_2$有关。因此，在热源温度已知的情况下，只需要知道可逆热机吸收了多少热量，我们就知道它会对外做多少功、会对外排放多少热量。
现在考虑一个固定的温度$\Theta_s$，设可逆热机的两个热源分别为$\Theta_s$和$\Theta$，热机从温度为$\Theta_s$的热源吸热$Q_s$，则会向温度为$\Theta$的热源放热$Q$。%
\footnote{由于热机可逆，$\Theta_s$小于$\Theta$是没有关系的，此时只需要外界对热机做功就可以完成整个过程——这实际上就是制冷机。}%
我们已经证明过，$Q$和$Q_s$有正比关系，因此有
\begin{equation}
    Q = Q_s f(\Theta).
    \label{eq:q-s-and-theta}
\end{equation}
$f$实际上是递增的。设$\Theta_1<\Theta_2$，且对温度为$\Theta_1$和$\Theta_2$的热源热机分别放热$Q_1$和$Q_2$，由于热机的可逆性，我们可以构造如下过程：
\begin{enumerate}
    \item 从温度为$\Theta_1$的热源吸热$Q_1$，向温度为$\Theta_s$的热源放热$Q_s$；
    \item 从温度为$\Theta_s$的热源吸热$Q_s$，向温度为$\Theta_2$的热源放热$Q_2$。
\end{enumerate}
这是一个可逆过程，因此由可逆热机效率的唯一性，任何一台卡诺热机从温度为$\Theta_1$的热源吸热$Q_1$必然伴随着向温度为$\Theta_2$的热源放热$Q_2$。
这是一个热量从低温系统流向高温系统的过程，则外界必定对热机做功，因为如果外界不对热机做功，那这就违背了热力学第二定律；而如果热机对外界做功，我们显然可以把这部分功通过摩擦生热等方式转化为热量传递给温度为$\Theta_2$的热源，导致一个热量从低温系统流向高温系统而不产生其它影响的过程，同样违反热力学第二定律。
因此
\[
    Q_2 = Q_1 + \text{work done to the machine},
\]
从而
\[
    Q_2 > Q_1,
\]
也即
\[
    Q_2(\Theta_2) > Q_1(\Theta_1), \quad \text{for } \Theta_2 > \Theta_1.
\]
由于没有指定特定的温标，我们只能获得\eqref{eq:q-s-and-theta}，而不能获得更进一步的结论。
但由于温标的任意性，我们完全可以要求
\[
    f(T) \propto \Theta,
\]
从而
\[
    Q \propto Q_s \Theta,
\]
我们称满足这个条件的温标为\textbf{热力学温标}。显然，所有可能的热力学温标相互之间差一个常数因子。在热力学温标下，
这等价于
\begin{equation}
    \frac{Q_1}{T_1} = \frac{Q_2}{T_2}.
\end{equation}
一旦得到了这个关系式，我们就得到了可逆热机的效率，因为如前所述，任何一台卡诺热机从温度为$\Theta_1$的热源吸热$Q_1$必然伴随着向温度为$\Theta_2$的热源放热$Q_2$。
设$T_1>T_2$，从而$Q_1>Q_2$，可逆热机对外做功。考虑\eqref{eq:heat-efficienty}，对卡诺热机有
\begin{equation}
    \eta = 1 - \frac{T_2}{T_1}.
\end{equation}
因此对任何二热源热机，均有
\begin{equation}
    \eta \leq 1 - \frac{T_2}{T_1},
    \label{eq:efficiency-inequality}
\end{equation}
如果热机可逆则取等号。热机不可逆时是否能够取等号？结论是不行，因为如果一部不可逆的二热源热机（称为$A$）的效率和可逆热机（称为$B$）完全一致，那么可以构造这样的过程：
\begin{enumerate}
    \item $A$从高温热源吸热$Q$，向低温热源排放热量$Q'$，对$B$做功$W$；
    \item $B$倒过来运转（此时它实际上是制冷机），接受$A$做的总量为$W$的功，从低温热源吸热$Q'$，向高温热源排热$Q$。
\end{enumerate}
这样我们就让$A$在运转了一段时间之后回到了原来的状况，且高温热源和低温热源无净热量流动，$A$和$B$组成的大系统也没有对外界做功。
这和$A$是不可逆热机矛盾。因此\eqref{eq:efficiency-inequality}中的等号在且仅在热机可逆时取得。

现在我们可以讨论一个一般的热机了。设这个热机的一个循环中经历了一系列过程，每个过程中热机从温度为$T$的热源吸热$\dd{Q}$（若热机在这个步骤实际上向热源放热，则$\dd{Q}$取负值），对外做功$\dd{W}$（若反而是外界向热机做功则取负值）。
我们记这台热机为热机$A$。
现在想象我们有一个温度为$T_0$的很大的热源，这意味着其温度对有限的过程而言保持恒定，然后构造一个多步骤的循环过程，其中每一步为：
\begin{enumerate}
    \item 让一部卡诺热机从温度为$T_0$的热源吸热$\dd{Q}_0$，这部分热量正好导致卡诺热机输出热量$\dd{Q}$（若卡诺热机向$T_0$热源放热也是可以的，只需要让$\dd{Q}_0$取负值即可）；
    \item 卡诺热机输出的能量被全部传递给了热机$A$；
    \item 热机$A$输入热量$\dd{Q}$，对外做功$\dd{W}$。
\end{enumerate}
如此进行一个循环。整个循环中，每一步的$\dd{Q}$，$\dd{W}$和$T$是给定的，$\dd{Q}_0$则是根据\eqref{eq:heat-efficienty}计算出来的。
显然这个循环在任何条件下都是可以进行的，于是我们可以将$T_0$取得比较低（从而需要外界对卡诺热机做比较多的功来保持其运转，不过我们并不需要考虑这一点）。
一个循环过后必定有
\[
    \oint \var{Q}_0 \leq 0,
\]
否则能量自发地从低温热源流向高温热源，违反热力学第二定律。考虑到\eqref{eq:heat-efficienty}，我们有
\[
    \frac{\var{Q}_0}{T_0} = \frac{\var{Q}}{T},
\]
考虑到$T_0$恒定不变，我们有
\begin{equation}
    \oint \frac{\var{Q}}{T} \leq 0.
    \label{eq:clausius-inequality}
\end{equation}
虽然\eqref{eq:clausius-inequality}的导出建立在“与热机$A$接触的热源由一部卡诺热机的废热供热”的假设上，但由于热机$A$的行为完全由每一步的$\dd{Q}$和$T$决定，热机“不知道”自己是不是由一部卡诺热机供热。
那么，既然\eqref{eq:clausius-inequality}对由卡诺热机供热的热机成立，它对任何一个热机循环过程都是成立的。不等式\eqref{eq:clausius-inequality}称为\textbf{克劳修斯不等式}。

在热机可逆时，我们可以把热机的运转完全颠倒过来，做变换
\[
    \var{Q} \longrightarrow -\var{Q},
\]
而不违反任何物理定律。这就意味着
\[
    \oint \frac{-\var{Q}}{T} \leq 0,
\]
从而
\[
    \oint \frac{\var{Q}}{T} = 0.
\]
因此对可逆热机，克劳修斯不等式\eqref{eq:clausius-inequality}取等号。
不可逆热机\eqref{eq:clausius-inequality}不能取等号，否则可以使用这个不可逆热机对外做的功驱动一部可逆制冷机，从而一个循环后不可逆热机对环境的影响完全被消除而一切都恢复到了初始状态，和不可逆性矛盾。

% TODO：证明可逆过程一定是准静态的；大致的思路是，只有准静态过程才能让$\int A \dd{B}$完全扫过状态方程$A=f(B)$曲线之下的面积；
% 但仍有一些事情要做：需要论证状态方程的存在性，以及只需要使用热力学第一定律中的$A,B$等量就足以描述平衡态系统。热力学坐标到底是什么？？

最后，由于任何一个系统的循环过程实际上都是在吸热、放热、做功，任何一个在发生循环过程的系统实际上都是一台热机。于是克劳修斯不等式对任何一个循环过程都成立；取等条件为循环过程可逆。

我们使用热力学第二定律导出了克劳修斯不等式。如果热力学第二定律不成立，那么可以构造这样一个循环过程，它从低温热源$T_1$吸热$Q$而向高温热源放热$Q$，且没有接受外界做功也没有对外界做功，此时
\[
    \oint \frac{\var{Q}}{T} = \frac{Q}{T_1} - \frac{Q}{T_2} > 0,
\]
于是克劳修斯不等式就不成立了。
因此克劳修斯不等式实际上等价于热力学第二定律，或者说它是热力学第二定律的一种不等式表述。

\subsubsection{热力学熵}

既然对可逆热机，克劳修斯不等式\eqref{eq:clausius-inequality}取等号，而可逆过程一定是准静态的，从而涉及的$\var{Q}$和$T$可以写成诸热力学坐标的函数，在热力学坐标空间中我们有%
\footnote{即使对不可逆系统照样有该式成立。克劳修斯不等时中的积分是关于实际的过程的，也即
\[
    \int_\text{circle process} \frac{\var{Q}(t)}{T(t)} = \int_\text{circle process} \frac{1}{T} \frac{\var{Q}(t)}{\dd{t}} \dd{t} < 0,
\]
这和
\[
    \oint_\text{state space} \frac{\dd{U}-\var{W}}{T} = 0
\]
并无矛盾。}
\begin{equation}
    \oint \frac{\dd{U}-\var{W}}{T} = 0.
\end{equation}
因此我们可以定义一个新的状态函数$S$，称为\textbf{热力学熵}，它满足
\begin{equation}
    \dd{S} = \frac{\dd{U}-\var{W}}{T}.
    \label{eq:entropy-dd}
\end{equation}
光靠\eqref{eq:entropy-dd}是确定不下来熵的具体值的；满足这个表达式的$S$彼此差一个常数。
这样，对可逆系统而言就有
\begin{equation}
    \dd{U} = \var{S} + \var{W} = T\dd{S} + \var{W}.
\end{equation}
可逆系统和不可逆系统的热力学第一定律表达式唯一的差别就是$\var{Q}$的形式，于是系统可逆等价于
\begin{equation}
    \left(\pdv{U}{S}\right)_{Y} = T, \quad \left(\pdv{S}{U}\right)_Y = \frac{1}{T}.
    \label{eq:pdv-of-u-and-s}
\end{equation}
这里使用标准的记号，以偏导数的下标表示被认为是不变的量。

在引入热力学熵的概念之后，就可以从\eqref{eq:clausius-inequality}导出熵增原理。设有一个过程$P$，初态为$A$，末态为$B$，我们可以构造一个从$B$到$A$的可逆过程，从而形成一个循环。对这个循环应用\eqref{eq:clausius-inequality}，就得到
\[
    \int_P \frac{\var{Q}}{T} + \int_{B}^A \frac{\var{Q}}{T} \leq 0,
\]
也即
\[
    \int_P \frac{\var{Q}}{T} \leq - \int_{B}^A \frac{\var{Q}}{T} = \int_A^B \frac{\var{Q}}{T},
\]
于是就得到
\begin{equation}
    S_B - S_A \geq \int_P \frac{\var{Q}}{T}.
    \label{eq:increasing-entropy}
\end{equation}
或者等价的
\begin{equation}
    \dd{S} \geq \frac{\var{Q}}{T}.
\end{equation}
从以上推导可以看出\eqref{eq:increasing-entropy}的取等条件就是\eqref{eq:clausius-inequality}的取等条件，也就是过程$P$连同从$B$到$A$的过程可逆，也即过程$P$可逆。
因此\eqref{eq:increasing-entropy}在过程$P$可逆时取等号。
我们使用克劳修斯不等式推导出了\eqref{eq:increasing-entropy}，而容易看出\eqref{eq:increasing-entropy}也能够反过来推导出克劳修斯不等式，这只需要让过程$P$是一个循环过程就可以，此时$S_A$和$S_B$相等，自然得到\eqref{eq:clausius-inequality}。
这里有一个微妙的细节：在导出\eqref{eq:increasing-entropy}时我们用到了\textbf{热力学熵}，而热力学熵是良定义的状态函数这件事是使用\eqref{eq:clausius-inequality}推导出来的。
因此更加准确地说，与\eqref{eq:clausius-inequality}等价的是“存在某个状态函数$S$使得不等式\eqref{eq:increasing-entropy}成立，且取等条件为过程可逆”。

在过程中无热量交换，也即，发生过程的系统与外界绝热的情况下，\eqref{eq:increasing-entropy}就是
\begin{equation}
    \Delta S \geq 0,
\end{equation}
取等条件为过程可逆。这就是所谓的\textbf{熵增原理}：绝热系统的熵永远不会减小。
实际上，虽然我们使用\eqref{eq:increasing-entropy}推导出了熵增原理，但熵增原理结合熵和热量的性质也可以推导出\eqref{eq:increasing-entropy}。设有过程$P$，初态为$A$末态为$B$，我们将它的热量交换端和一台可逆热机连接，组成一个绝热的总系统，对这个总系统应用熵增原理，有
\[
    S_\text{system, $B$} + S_\text{reversible, $B$} \geq S_\text{system, $A$} + S_\text{reversible, $A$}.
\]
对可逆过程有
\[
    \frac{\var{Q}_\text{reversible}}{T} = \dd{S},
\]
于是
\[
    \begin{aligned}
        S_\text{system, $B$} - S_\text{system, $A$} &\geq S_\text{reversible, $A$} - S_\text{reversible, $B$} \\
        &= - \int_A^B \frac{\var{Q}_\text{reversible}}{T} \\
        &= \int_A^B \frac{\var{Q}_\text{system}}{T}.
    \end{aligned}
\]
取等条件为总系统发生的过程可逆，也即过程$P$可逆。这正是\eqref{eq:increasing-entropy}。
因为发生过程$P$的系统并不知道它在和什么东西做热交换，如果以上不等式对和一台可逆热机连接的系统上发生的过程成立，那它就对一切过程均成立。

总之，以下三个结论彼此等价，且它们都是热力学第二定律的表述：
\begin{itemize}
    \item 有一个称为熵，记作$S$的状态函数，绝热系统的熵总是增加的，且对可逆过程有$\var{Q}=T\dd{S}$，或等价的\eqref{eq:pdv-of-u-and-s}；
    \item 有一个称为熵，记作$S$的状态函数，它让\eqref{eq:increasing-entropy}恒成立；
    \item 克劳修斯不等式\eqref{eq:clausius-inequality}。
\end{itemize}

一个自然的推论是，
\[
    \var{W} \geq \dd{U} - T \dd{S},
\]
由于体系对外界做的功满足% TODO:为什么？
\[
    \var{W}_\text{output} \leq - \var{W},
\]
就有% TODO
\begin{equation}
    \var{W}_\text{output} \leq \text{something},
\end{equation}
因此一个初末态确定的过程能够做的功有一个上限。以上不等式取等号的充要条件是过程可逆，或者说这是准静态过程，因此我们得出结论：同样的初末条件，准静态过程做功最多。

\subsection{热力学第三定律和熵的零点}

\section{平衡态统计物理}\label{sec:equilibrium-system}

本节讨论由大量粒子组成的平衡态系统的密度算符以及各种性质。大部分物理系统的平衡态几乎都可以使用这一套框架来描述，因为量子场论自然地导致多粒子态（可以使用单粒子量子力学描述的系统实际上就是使用薛定谔场描述的系统%
\footnote{在两种意义上，单粒子量子力学是量子场论的退化情况。就动力学方程而言，单粒子量子力学是0+1维场论；另一方面单粒子量子力学对应一个无粒子间相互作用的场论。
第一种对应下，单粒子量子力学中的“粒子”是指其能级；第二种对应下，单粒子量子力学中的“粒子”和它对应的无粒子间相互作用的场论中的“粒子”是同样的东西（见\autoref{note:second-quantization}）。}
）。
我们假定哈密顿量不显含时间，从而保证平衡态的存在性，而将含时演化留到后面讨论。

\subsection{孤立系统}

\subsubsection{微正则系综与等概率原理}

\textbf{孤立系统}是指很大（从而它不是可积的），并且和外界有小但确实有的相互作用（从而它的演化轨迹会时不时从一条偏移到另外一条上，但每条轨迹又不会有很大偏离）的系统。
称它为孤立系统是因为宏观上看它和外界没有物质能量交换。
平衡态的孤立系统具有\textbf{各态遍历性}：在一段时间内，系统会经过所有可能的态。%
\footnote{这些条件都是必要的：如果系统很简单，比如说，就是理想的二体问题，那么就算系统和环境有纠缠或者持续的小的相互作用也不会各态遍历——可积系统不会热化。总之，任何一个在统计物理上有意义的系统必然在某种意义上是开放的。所谓“孤立”仅仅表示它和外界的相互作用并不大。}%
所谓可能指的是和系统已知的各个参数一致，例如如果系统和外界无能量交换，那么所有可能的态就是指能量和初始能量相等的态。%
\footnote{类似于“系统有硬边界”这样的条件，如“系统装在一个盒子里”，可以看成是系统受到一个外加势的作用，这个外加势在盒子内部为零，在盒子外部为无穷大，从而由系统能量有限可以知道，系统中的粒子绝对不会跑到盒子外部去。}%
系统遍历所有可能的态的时间，也就是\textbf{遍历时间}，通常远远小于我们观察的时间尺度。
显然，这就意味着在我们观察的时间尺度上均匀取样地对系统做观察，得到的结果是随机的，因此需要引入一个系综来处理这个问题。%
\footnote{这是又一个虽然没有实际上的随机性，但信息的缺乏意味着我们必须引入概率测度来分析问题的例子。}%
许多系统如果和外界毫无接触，那么并不会有遍历性；但是几乎我们关心的所有系统都或多或少地和外界有小的相互作用。
这种系统达到平衡，且和外界虽有小的相互作用但相互作用对系统能量影响不大，以至于系统总能量可以看成是给定的的情况称为\textbf{微正则系综}。相应的，系统和外界的小的相互作用以及它带来的能量变化称为\textbf{热涨落}。%
\footnote{物理量涨落的大小定义为其标准差。}%

系统取各个态的概率是多少呢？数学上可以证明，设系统的所有可能的态组成希尔伯特空间，且给定该希尔伯特空间的一组基，则系统取这组基中的任何一个的概率都是一样的。
从而，系统具有某个宏观性质的概率就正比于满足这个性质的正交态的数目。这就是\textbf{等概率原理}，有时也称为\textbf{统计物理基本假设}。
关于“可能的态”需要特殊说明。有些态的不可能性是哈密顿量告诉我们的。例如，如果系统被放置在一个无限深、无限厚的势陷当中，那么系统中的粒子不可能到达势陷外面。还有一些态的不可能性是来自系统的初态。系统的哈密顿量不含时，因此如果系统的初态是一个能量本征态，能量为$E$，那么它无论如何不会演化到一个具有$2E$能量的态上面；同样，如果系统的动力学保证粒子数守恒，那么系统的粒子数也不会发生变化。

守恒量通常都是关于整个系统的，因此通常很大，从而可以和各种尺度的外界扰动（热涨落）有耦合，因此，系统几乎总是处在其所有守恒量的本征态上，于是我们可以毫无顾虑地讨论“系统的守恒量的值”而不用担心叠加态。
我们看到，系统具有的所有守恒量实际上将系统的态空间分成了一个个轨道，每个轨道上的态具有相同的守恒量的值。热涨落让系统可以取同一个轨道上的不同的态，却不能让系统从一个轨道跳跃到另一个轨道。（当然实际上，热涨落还是可以让守恒量发生小的变化的，如可以让能量在一定范围内涨落，也即，轨道是有宽度的，但由于涨落按照定义很小而且相互抵消，因此可以忽略这一点。）
设系统具有的守恒量为$\hat{Q}_1, \hat{Q}_2, \ldots$，记对应轨道上有$\Omega(Q_1, Q_2, \ldots)$个彼此独立的量子态。

当然，这些守恒量当中肯定有一个量，就是系统能量。系统哈密顿量的本征态形如$\ket{E^{(i)}, j}$，其中$\{E^{(i)}\}$指的是一组不同的能量，$j$代表简并。
为方便起见，我们记这些本征态为$\{\ket{n}\}$，并设$E_n$为$\ket{n}$对应的本征态的能量。
请注意$E_n$和$E^{(n)}$是不一样的：后者在$n$不同时没有重复，而前者由于能量简并可以有重复。

在以上讨论的基础上可以直接写出微正则系综的密度算符为
\begin{equation}
    \hat{\rho} = \frac{1}{\Omega(E)} \sum_{E_n = E} \dyad{n},
    \label{eq:microcanonical-ensemble-density-operator}
\end{equation}
其中$\{\ket{n}\}$为系统哈密顿算符的各正交本征态，$\Omega(E)$给出了能量为$E$的哈密顿量的彼此独立的本征态的数目。
我们把具有同一个能量的所有态称为一个\textbf{能级}，那么$\Omega(E)$就是能级$E$的简并度。

\subsubsection{相互接触的系统}\label{sec:contacting-systems}

考虑两个系统，分别称为系统1和系统2。首先记系统1有$\Omega_1 (E)$个彼此独立的能量为$E$的态，系统2有$\Omega_2 (E)$个彼此独立的能量为$E$的态。
如果将两个系统组建成一个总系统，在系统1和系统2无相互作用时，总系统的哈密顿量就是
\[
    \hat{H}_T = \hat{H}_1 + \hat{H}_2,
\]
由于$\hat{H}_1$和$\hat{H}_2$对易，$\hat{H}_T$的本征值就是两者的本征值之和。设总系统有$\Omega_T(E)$个彼此独立的总系统的能量为$E$的态，那么
\[
    \Omega_T (E_T) = \sum_{E_T=E_1^{(m)}+E_2^{(n)}} \Omega_1 (E_1^{(m)}) \Omega_2 (E_2^{(n)}),
\]
或者
\begin{equation}
    \Omega_T (E) = \sum_{n} \Omega_1 (E_1^{(n)}) \Omega_2 (E - E_1^{(n)}),
    \label{eq:total-system-state-number}
\end{equation}
其中$E$为$\hat{H}_T$的某个本征值。
% 由于守恒荷没有交换，可以直接认为守恒荷只提供能量简并；守恒量完备集

现在让两个系统“接触”，也就是让它们产生一个相对于它们各自的哈密顿量来说比较小的相互作用。此时\eqref{eq:total-system-state-number}就不再适用了，因为总系统的哈密顿量还要加上一个相互作用项，由于系统1和系统2的哈密顿量都可能是离散谱，设$E_1^{(n)}$是系统1哈密顿量的本征值，$E-E_1^{(n)}$却未必是系统2的哈密顿量的本征值！
但由于我们考虑的系统的粒子数都非常大，系统2的能谱近似是连续的，也即，$E-E_1^{(n)}$总是非常接近系统2的一个能级。因此我们接受\eqref{eq:total-system-state-number}。

关于\eqref{eq:total-system-state-number}还有一个值得注意的地方。由于系统1和系统2的能级可以是连续的或者几乎是连续的，$\Omega$应该怎么定义实际上需要进一步澄清。
对能谱连续的情况，设$d(E)$为态密度，然后做以下替换：
\[
    \sum_n \longrightarrow \int , \quad \Omega \longrightarrow d(E) \dd{E},
\]
就得到了正确的结果，也就是
\[
    d_T(E) \dd{E} = \int d_1 (E_1) \dd{E_1} d_2 (E - E_1) (\dd{E} - \dd{E_1}),
\]
即
\begin{equation}
    d_T(E) = \int \dd{E_1} d_1 (E_1) d_2 (E - E_1).
    \label{eq:canonical-state-continue}
\end{equation}
因此我们只需要讨论离散谱的情况，就可以推广到连续谱。
实际上我们完全可以反过来，首先讨论连续谱然后再推广到离散谱。在离散谱情况下，定义
\[
    d(E) = \sum_n \Omega(E^{(n)}) \delta(E - E^{(n)}),
\]
这样得到的$d(E)$是一个一个尖峰。我们取$\epsilon$为能量差的分辨率的尺度，定义
\[
    \Omega_\epsilon (E) = \int_{E-\epsilon/2}^{E+\epsilon/2} \dd{E} d(E),
\]
就恢复到了\eqref{eq:total-system-state-number}。需要注意的是并非所有的$\epsilon$都能够让$\Omega_\epsilon$恢复到$\Omega$。
然而，由于$\Omega(E)$、$d(E)$和$\Omega_\epsilon(E)$之间的换算关系是完全均匀的，当离散谱各能级的间距很小时，可以把等概率原理应用到它们任何一个上面，只要它们服从微正则系综。
因此很多时候并不需要让$\Omega_\epsilon(E)$为实际的处在能级$E$上的量子态个数——实际上，实际计算时也不可能真的算出来实际的处在能级$E$上的量子态个数。

\subsubsection{熵和温度}\label{sec:entropy-and-temperature}

微正则系综下冯诺依曼熵的计算特别容易。由于\eqref{eq:microcanonical-ensemble-density-operator}的形式非常简单，可以直接得到
\[
    S = - \sum_\text{eigenstate $\ket{n}$} \frac{1}{\Omega(E)} \ln \frac{1}{\Omega(E)},
\]
由于求和号内的表达式并不显含$n$，而求和一共进行了$\Omega(E)$次，我们就得到
\begin{equation}
    S(E) = \ln \Omega(E).
    \label{eq:entropy-and-state-number}
\end{equation}
我们把微正则系综中的冯诺依曼熵写成关于能量的函数，因为系统的哈密顿量只是描写了系统的结构，或者说可能有多少能量，却并没有说明系统实际上有多少能量。当然一般情况下，系统的态可以不是能量本征态，所以也说不上有什么确定的能量，但由于本节仅讨论微正则系综，不会出现这种情况。

关于$\Omega$需要特殊说明：如果系统是多粒子系统（任何系统都可以写成多粒子系统），那么交换两个粒子之后得到的状态应该看成同一种，因为无论粒子是费米子还是玻色子，粒子交换都只会让态矢量差一个系数，而不会产生和原来的态矢量线性无关的新态矢量。
换而言之，$\Omega$中因为粒子编号、交换等导致的“多个态”应该被看成是同一个。

实际上，微正则系综的冯诺依曼熵\eqref{eq:entropy-and-state-number}是孤立体系的冯诺依曼熵中最大的。
使用拉格朗日乘子法可以导出这一点。考虑最大化问题
\[
    S = - \trace (\hat{\rho} \ln \hat{\rho}) \quad \text{s.t.} \quad \begin{bigcase}
        \hat{\rho} &= \sum_{E_n=E} \rho_n \dyad{n}, \\
        \trace \hat{\rho} &= 1,
    \end{bigcase}
\]
系统的孤立性意味着系统只能出现在能级$E$上，这也就是上式中我们认为密度算符的所有参与态的能量本征值都是$E$的原因。
$\trace \hat{\rho} = 1$等价于
\[
    \sum_{E_n=E} \rho_n = 1,
\]
且我们有
\[
    S = - \sum_{E_n=E} \rho_n \ln \rho_n,
\]
于是取目标函数为
\[
    u = - \sum_{E_n=E} \rho_n \ln \rho_n + \lambda \left(1 - \sum_{E_n=E} \rho_n\right),
\]
对任意一个$\rho_m$优化，得到
\[
    0 = - \ln \rho_m - 1 - \lambda,
\]
可见所有$\{\rho_n\}$都是相等的，从而
\[
    \hat{\rho} \propto \sum_{E_n=E} \dyad{n},
\]
归一化就得到\eqref{eq:entropy-and-state-number}。因此我们得到\textbf{最大熵原理}：孤立系统达到平衡，当且仅当其冯诺依曼熵达到最大。
只要孤立系统的冯诺依曼熵达到了最大值，它就一定已经平衡，并且服从微正则系综。

实际上，\eqref{eq:entropy-and-state-number}可以作为另一种熵的定义，称为\textbf{玻尔兹曼熵}。
玻尔兹曼熵对彼此独立（或者相互作用非常弱）的系统也具有可加性%
\footnote{无论是冯诺依曼熵还是玻尔兹曼熵，都只在两个系统几乎独立的时候才具有可加性。这是它们的定义决定的，在物理上也是合理的。例如，两个具有强烈相互作用的气体系统可能发生化学反应，它们组成的总系统不能够良好地拆分成“子系统”，从而，正如我们预期的那样，总系统的熵并非子系统的熵之和。}%
，因为两个彼此无关的系统组成的总系统的状态数为%
\footnote{实际上如果我们只使用状态数来定义熵，并要求独立系统的熵可加，那么仅有的可能就是玻尔兹曼熵或者玻尔兹曼熵乘以一个常数因子。}%
\begin{equation}
    \Omega_T = \Omega_1 \Omega_2.
\end{equation}
不过，由于\eqref{eq:entropy-and-state-number}的成立是有条件的，玻尔兹曼熵和冯诺依曼熵是不同的。
两者只有在平衡态孤立体系上才是一样的，此时我们统称它们为\textbf{熵}。

相互接触的系统自然地导出了温度的概念。两个系统在孤立时，它们达到平衡时的状况可以各自使用微正则系综描述，从而
\[
    S_1(E) = \ln \Omega_1 (E), \quad S_2 (E) = \ln \Omega_2 (E).
\]
当两个系统发生接触之后，它们就不再是系统1和系统2的冯诺依曼熵了，而是这两个系统的玻尔兹曼熵
设两个系统分别在能级$E_1$和$E_2$上。现在让它们接触。平衡时它们接触而成的总系统的熵为
\[
    S_T(E_T) = \ln \Omega_T (E_T) = \ln \sum_{n} \Omega_1 (E_1^{(n)}) \Omega_2 (E_T - E_1^{(n)}),
\]
其中
\[
    E_T = E_1 + E_2.
\]
当然，由于两个系统之间的相互作用，它们接触之后会发生能量交换，并产生纠缠，因此平衡后的系统的熵并不是$S_1$和$S_2$的简单相加。
但我们总是可以使用$S_1$和$S_2$写出$\Omega_1$和$\Omega_2$的表达式，得到
\begin{equation}
    S_T(E_T) = \ln \sum_{n} \exp \left(S_1(E_1^{(n)})+S_2(E_T-E_1^{(n)})\right).
    \label{eq:combined-system-entropy}
\end{equation}
请注意被求和的函数随着自变量的增长而增长得非常快。对比很大的系统，我们有
\[
    \Omega \sim 2^N,
\]
其中$N$表示系统的粒子数（具体底数是多少不重要，因为$N$很大时底数不改变数量级），从而
\[
    S \sim N.
\]
因此随着系统规模的增长，$S$可以不受限制地增长，这样，对比很大的系统，\eqref{eq:combined-system-entropy}的值几乎完全由它右边的求和式中最大的一项决定，也就是%
\footnote{实际上这就是计算积分近似值时常用的鞍点法。}
\[
    \begin{aligned}
        S_T &= \ln \max_{E_1^{(n)}} \left( \exp \left(S_1(E_1^{(n)})+S_2(E_T-E_1^{(n)})\right) \right) \\
        &= \max_{E_1^{(n)}} \left(S_1(E_1^{(n)})+S_2(E_T-E_1^{(n)})\right),
    \end{aligned}
\]
由于系统规模很大，能谱几乎是连续的，可以认为$E_1^{(n)}$近似为连续变量，从而可以对它求导，通过计算
\[
    \pdv{E_\star} \left( S_1(E_\star) + S_2(E_T-E_\star) \right) = 0
\]
我们得到
\begin{equation}
    \eval{\pdv{S_1(E)}{E}}_{E=E_\star} = \eval{\pdv{S_2(E)}{E}}_{E=E_T-E_\star}.
    \label{eq:equilibrium-condition-original}
\end{equation}
从而，两系统接触之后形成的总系统平衡时的熵就是
\begin{equation}
    S_T = S_1(E_\star) + S_2(E_T-E_\star),
\end{equation}
其中$E_\star$是\eqref{eq:equilibrium-condition-original}的解。
这也是两系统组成的总系统能够达到的最大熵。

我们注意到一个惊人的事实：如果在两系统接触之前，系统1平衡于能级$E_\star$上，系统2平衡于能级$E_T-E_\star$上，那么系统1和系统2接触之后立刻就达到了平衡，形成了一个能量为$E_T$的总系统。
这是因为两系统接触之前，它们组成的总系统的熵按照熵的叠加性为
\[
    S_1(E_\star) + S_2(E_T-E_\star),
\]
恰好就是两系统接触之后的熵。由于$S_T$是两系统组成的总系统能够达到的最大熵，两系统接触前后的密度算符是完全一样的。
于是对任意一个达到平衡的系统——它未必是孤立的——我们定义物理量\textbf{温度}$T$为
\begin{equation}
    \frac{1}{T} = \pdv{S}{E} = \pdv{\ln \Omega}{E},
\end{equation}
其中的$S$指的是这个系统的玻尔兹曼熵，也就是这个系统孤立平衡时它的冯诺依曼熵。
如果两个系统孤立时具有相同的温度，那么它们接触之后立刻达到平衡。
由于两系统接触前后密度算符没有发生变化，两系统接触之后各自的温度毫无变化。%
\footnote{需要注意的是系统接触后密度算符没有变化只有在两个系统的粒子数都比很大时才成立。正如我们在关于正则系综的论述中会看到的那样，一个与外界接触的系统有一定的可能出现在远离其平均能量的能级上，因此显然，两系统接触后密度算符实际上会有一定的变化。然而，当粒子数很大时，这种变化是可以略去的。}%
实际上，两系统接触之后形成的总系统的温度也和两系统的温度一样。这是因为\eqref{eq:equilibrium-condition-original}实际上给出了$E_T$和$E_\star$的函数关系，从而
\[
    \begin{aligned}
        \pdv{S_T}{E_T} &= \pdv{E_T} \left(S_1(E_\star(E_T)) + S_2(E_T-E_\star(E_T))\right) \\
        &= \eval{\pdv{S_1}{E}}_{E=E_\star} \dv{E_\star}{E_T} + \eval{\pdv{S_2}{E}}_{E=E_T-E_\star} \left( 1 - \dv{E_\star}{E_T} \right) \\
        &= \left( \eval{\pdv{S_1}{E}}_{E=E_\star} - \eval{\pdv{S_2}{E}}_{E=E_T-E_\star} \right) \dv{E_\star}{E_T} + \eval{\pdv{S_2}{E}}_{E=E_T-E_\star} \\
        &= \frac{1}{T}.
    \end{aligned}
\]
总之，温度一致的任意两个系统接触之后立刻达到平衡，且接触之后两个系统的温度没有变化，接触之后形成的总系统的温度就是两个系统的温度。
另一方面，设一个孤立系统是两个子系统接触而形成的，当它达到平衡时，我们会发现其子系统的温度就是这个孤立系统的温度。
% TODO：整理一下这里的论证。实际上可以把这里的论证放到热力学那一节里面
综上我们得出结论：温度相同的平衡态系统

\subsection{开放系统}

\subsubsection{正则系综}

接下来我们讨论系统和环境有较多能量交换，但除此以外不交换任何其它守恒荷的情况。设系统和环境中的一部分之间有能量传递，且这一部分远大于系统，称其为\textbf{热库}。%
\footnote{由于环境远大于系统，如果热库不远大于系统，总是可以将环境中的另外一些部分加入热库使之远大于系统。}%
我们分别用1来标记系统，用2来标记热库。较小的系统和热库组成了一个总系统，这个总系统宏观上是封闭的，微观上则可以受到环境中其它部分的微小作用，因此它满足各态遍历假设。我们关心的小系统却未必能够满足这个假设。
我们假定系统和热库的相交部分非常小（通常情况是，系统和热库接触的部分只是一个表面），这样两者的相互作用哈密顿量并不大，从而没有必要考虑相互作用能，系统和热库的总能量为
\begin{equation}
    E_T = E_s + E_r,
    \label{eq:total-energy}
\end{equation}
其中$E_s$指系统能量，$E_r$指热库能量。此外，我们还假定除了能量以外，系统和外界的守恒荷不存在耦合。%
\footnote{设系统和外界的动力学由于对称性，有守恒荷$\hat{N}$。设系统具有守恒荷$\hat{N}_1$，外界具有守恒荷$\hat{N}_2$，那么
\[
    \hat{N} = \hat{N}_1 + \hat{N}_2.
\]
守恒性意味着
\[
    0 = \comm*{\hat{H}}{\hat{N}} = \comm*{\hat{H}_1 + \hat{H}_2 + \hat{H}_\text{int}}{\hat{N}_1 + \hat{N}_2},
\]
由于对称性，$\comm*{\hat{H}_1}{\hat{N}_1}$和$\comm*{\hat{H}_2}{\hat{N}_2}$都是零，而又由于系统的哈密顿量不可能指挥关于外界的物理量的演化，外界的哈密顿量也不可能指挥系统的哈密顿量的演化，$\comm*{\hat{H}_1}{\hat{N}_2}$和$\comm*{\hat{H}_2}{\hat{N}_1}$也都是零。那么就需要且只需要
\[
    \comm*{\hat{N}_1}{\hat{H}_\text{int}} + \comm*{\hat{N}_2}{\hat{H}_\text{int}} = 0.
\]
这个方程要成立意味着，或者$\hat{N}_2$恒定，从而$\hat{N}_1$恒定，或者$\hat{H}_\text{int}$起到了一个泵的作用，让系统和外界能够交换守恒荷。

$\hat{H}_3$能否驱动守恒荷的交换对体系的性质会有质的改变，因为它们会导致总系统的状态数取不同的形式，从而分别导出正则系综和巨正则系综。
\label{note:without-other-decoupling}}%
描述这样的系统的系综就是\textbf{正则系综}。

接下来我们需要根据等概率原理计算出系统出现在不同的能级的概率。
由于等概率原理是针对系统和热库组成的总系统而言的，我们需要讨论总系统的状态和系统的状态之间的关系。可以取系统的态矢量的一组基矢量为哈密顿量的本征态，标记它们为
\[
    \ket{E, k},
\]
其中$E$表示能量，$k$表示导致能量简并的一些因素，比如说如果自旋不影响能量，那么$k$就可以是自旋。

记总系统的能量为$E_T$。这个能量会有热涨落，但是大体上可以看成恒定。
在其中系统具有能量$E_1$的总系统状态一共有$\Omega_1 (E_1) \Omega_2 (E_T - E_1)$个，因此
\begin{equation}
    P(E_1) = \frac{\Omega_1(E_1) \Omega_2(E_T-E_1)}{\Omega_T(E_T)},
\end{equation}
具有能量$E_1$的彼此独立的态正好就有$\Omega_1(E_1)$个，其中每一个态出现的概率都是$P(E_1) / \Omega_1 (E_1)$，这样系统的归一化的密度算符就是%
\footnote{这隐含了一个条件：密度算符是对角化的，否则不能够直接用各个态出现的经典概率写出密度算符。
但由于已经达到了稳态，$\hat{\rho}$和$\hat{H}$对易，因此两者可以同时对角化，因此在能量表象$\{\ket{n}\}$下密度算符确实是对角化的。}
\[
    \begin{aligned}
        \hat{\rho} &= \sum_{\text{all states of the system}} \dyad{\text{a state with energy $E_1$}} \frac{P(E_1)}{\Omega_1 (E_1)} \\
        &= \sum_n \dyad{n} \frac{\Omega_2 (E_T - E_{1n})}{\Omega_T(E_T)} \\
        &= \frac{1}{\Omega_T(E_T)} \sum_{n} \dyad{n} \Omega_2 (E_T - E_{1n}).
    \end{aligned}
\]
我们并不知道热库的具体结构，因此也无从分析$\Omega_2(E_T-E_{1n})$的表达式。
然而，注意到热库通常来说都是很大的，因此$E_{1n}$相对$E_T$来说总是很小，因此我们能够通过泰勒展开取第一项来分析问题。
由于$\Omega_2$随着热库规模的增大指数增长，实际上我们不能够直接对$\Omega_2 (E_T - E_{1n})$做展开。要看出为什么，注意到
\[
    \Omega_2 (E_T - E_{1n}) \sim (E_T - E_{1n})^M,
\]
其中$M$与热库规模——例如其粒子数——同阶。这样就有
\[
    \Omega_2 (E_T - E_{1n}) \sim E_T^M \left( 1 - M \frac{E_{1n}}{E_T} + \frac{1}{2} M (M-1) \left(\frac{E_{1n}}{E_T}\right)^2 + \cdots \right),
\]
$M$的巨大数量级意味着取一阶展开有可能并不能达到足够的精度。
为此我们使用一个技巧：展开
\[
    \exp(\ln \Omega_2(E_T-E_{1n})) \sim \exp \left( M \ln (E_T - E_{1n}) \right),
\]
由于$M$不再出现在展开式当中，从$E_{1n}$相比总能量$E_T$很小这个事实就可以直接取一阶展开式了。于是
\[
    \begin{aligned}
        \hat{\rho} &= \frac{1}{\Omega_T(E_T)} \sum_{n} \dyad{n} \Omega_2 (E_T - E_{1n}) \\
        &= \frac{1}{\Omega_T(E_T)} \sum_{n} \dyad{n} \ee^{\ln \Omega_2 (E_T - E_{1n})} \\
        &= \frac{1}{\Omega_T(E_T)} \sum_{n} \dyad{n} \exp \left( \ln \Omega_2 (E_T) - \eval{\pdv{\ln \Omega_2 (E)}{E}}_{E=E_T} E_{1n} + \cdots \right),
    \end{aligned}
\]
仅保留到一阶项，并重新定义常数，就得到
\begin{equation}
    \hat{\rho} = \frac{1}{Z} \sum_n \dyad{n} \ee^{-\beta E_n} = \frac{1}{Z} \sum_{n, i} \ee^{-\beta E^{(n)}} \Omega(E^{(n)}) \dyad{E^{(n)}, i}.
    \label{eq:canonical-ensemble-density-operator}
\end{equation}
这里我们已经为了书写简便将$E_{1n}$简写为了$E_n$，因为一旦得到了\eqref{eq:canonical-ensemble-density-operator}，我们就完全只使用系统以及一些常数得到了系统的状态，而不再有必要考虑热库的结构了。
但热库并非对系统的状态毫无影响。可以看到
\[
    \beta = \eval{\pdv{\ln \Omega_2 (E)}{E}}_{E=E_T},
\]
由于热库远大于系统，$E_T$近似就是热库的能量$E_2$，于是
\begin{equation}
    \beta = \eval{\pdv{\ln \Omega_2 (E)}{E}}_{E=E_2} = \frac{1}{T}.
\end{equation}
这里$T$指的是热库的温度，由于系统和热库共同达到了平衡，这就是系统的温度。
容易看出归一化因子$Z$就是\autoref{sec:relative-density-operator}中提到的配分函数，于是
\begin{equation}
    Z = \trace \ee^{-\beta \hat{H}} = \sum_n \ee^{-\beta E_n} = \sum_{E^{(n)}} \Omega(E^{(n)}) \ee^{-\beta E^{(n)}}.
    \label{eq:partition-function-canonical-ensemble}
\end{equation}
这里将$\Omega_1(E)$简写为$\Omega(E)$，因为有了\eqref{eq:canonical-ensemble-density-operator}之后就不再需要考虑热库了。
注意到$\Omega(E)$的“分辨率”，或者说能量相差多小的量子态被看作是在同一能级上，完全不影响\eqref{eq:canonical-ensemble-density-operator}。

因为各$\ket{n}$彼此正交，\eqref{eq:canonical-ensemble-density-operator}意味着，能量$E^{(n)}$出现的概率为
\begin{equation}
    P(E^{(n)}) = \frac{\Omega(E^{(n)})}{Z} \ee^{-\beta E^{(n)}}.
    \label{eq:boltzmann-distribution}
\end{equation}
这种较高的能量出现的概率指数下降的分布为\textbf{玻尔兹曼分布}。
与微正则系综不同，正则系综中由于热库的存在，系统可以出现在不同能量的能级上。
这也就是微正则系综在名称上似乎比正则系综“小”的原因：微正则系综中系统可能出现的状态少于正则系综。
玻尔兹曼分布的表达式中，随着能量上升，$\exp (-\beta E)$快速下降，而另一方面$\Omega(E)$却在上升——这是组合学的必然结论，因为
\[
    \hat{H} = \sum_{\text{single particle}} \hat{H}_i + \text{interaction},
\]
系统在较低的能级上时，所有粒子都应该具有较低的能量（否则，如果一些粒子的能量很高，另一些粒子的能量就变成了负数，矛盾），而系统在较高的能级上时，可以所有粒子都具有较高的能量，也可以有一些粒子能量很低而另一些粒子能量很高。
因此最后的$P(E)$与$E$的关系会是一个峰：$E$较低时指数因子$\exp (-\beta E)$不是特别小，随着$E$增长，$\Omega(E)$快速增长；而当$E$很大时，指数因子完全盖过了$\Omega(E)$带来的增长。

需要指出的是，\eqref{eq:canonical-ensemble-density-operator}和\eqref{eq:partition-function-canonical-ensemble}在任何绘景下都是成立的。
可以从两方面看出这一点：首先，我们导出这些公式时没有用到任何和时间演化相关的知识；其次，平衡态的密度算符和绘景选取无关。

为方便起见，常定义
\begin{equation}
    \rho_n = \mel{n}{\hat{\rho}}{n} = \frac{1}{Z} \ee^{-\beta E_n},
\end{equation}
并设函数$\rho(E)$为一个满足
\begin{equation}
    \rho(E_n) = \rho_n
\end{equation}
的且足够平滑的函数，称为\textbf{分布函数}。这样一来，
\begin{equation}
    P(\text{energy is $E$}) = \Omega(E) \rho(E).
\end{equation}
在能谱几乎是连续的情况下，这就是
\[
    \dd{P} = \dd{\Omega} \rho(E),
\]
从而
\begin{equation}
    \rho(E) = \dv{P}{\Omega}.
\end{equation}
相应的，概率相对能量的密度为
\begin{equation}
    W(E) = \dv{P}{E} = \dv{P}{\Omega} \dv{\Omega}{E} = \rho(E) \dv{\Omega}{E}.
    \label{eq:canonical-ensemble-probablity-density}
\end{equation}

\subsubsection{熵和温度}

首先指出一个事实：玻尔兹曼分布\eqref{eq:canonical-ensemble-density-operator}是让熵取极大值的分布。可以使用拉格朗日乘子法导出这一点。记$\hat{\rho}$为归一化的密度算符，则%
\footnote{这只是一个条件，但我们只需要说明“所有可能的熵极大值都对应吉布斯平衡态”即可，如果只使用这个条件就能够推出这个结论，那就没有问题。}
\[
    \trace \hat{\rho} = 1.
\]
平衡态时系统的能量的期望恒定，于是
\[
    \trace (\hat{\rho} \hat{H}) = E = \const.
\]
从而，只需要最大化
\[
    S = - \trace (\hat{\rho} \ln \hat{\rho}) \quad \text{s.t.} \; \begin{bigcase}
        \trace \hat{\rho} &= 1, \\
        \trace (\hat{\rho} \hat{H}) &= E
    \end{bigcase}
\]
即可。取目标函数为
\[
    u = - \trace (\hat{\rho} \ln \hat{\rho}) + \gamma (E - \trace (\hat{\rho} \hat{H})) + \gamma' (1 - \trace \hat{\rho}),
\]
对$\hat{\rho}$优化得到
\[
    \ln \hat{\rho} + 1 + \gamma \hat{H} + \gamma' = 0,
\]
从而得到
\[
    \hat{\rho} = \exp (-(1+\gamma')) \exp(- \gamma \hat{H}).
\]
重新定义常数，得到
\[
    \hat{\rho} = \frac{1}{Z} \ee^{-\beta \hat{H}}.
\]
由于$\hat{\rho}$的迹为1，自然的就有
\[
    Z = \sum_\text{eigenstate $\ket{n}$} \ee^{-\beta E_n}.
\]
这正是玻尔兹曼分布。这表明，任何系统到达平衡态时熵都取极大值。

熵在平衡态的表达式还可以使用分布函数写出。首先我们有
\[
    S = - \expval*{\ln \hat{\rho}} = - \expval*{\ln \rho_n},
\]
而$\rho_n$的对数和能量之间有线性关系：
\[
    \ln \rho_n = - \beta E_n - \ln Z,
\]
于是
\[
    \expval*{\ln \rho_n} = \ln \rho(\bar{E}),
\]
我们就得到
\begin{equation}
    S = - \ln \rho(\bar{E}).
\end{equation}
在体系能级离散（但又分布得足够密，以至于总是可以找到一个能级，其能量几乎就是$\bar{E}$）时，我们有
\[
    \rho(\bar{E}) \Omega(\bar{E}) = P(\bar{E}) \approx 1,
\]
于是
\begin{equation}
    S = \ln \Omega(\bar{E}).
\end{equation}
我们于是就一个和微正则系综非常类似的熵表达式。当然，能写出这种表达式的原因是系综等价性：大系统使用什么系综描述都是一样的。

在系统粒子数足够多以至于能谱基本上是连续的时不再有分立的$\Omega(\bar{E})$，或者说由于我们并不需要完全精确的能谱，$\Omega(\bar{E})$“弥散”到附近的能量上。
系统出现在能级$E$上的概率和$E$之间的关系是一个先上升后下降的曲线，因此通过
\begin{equation}
    W(\bar{E}) \Delta E = 1
\end{equation}
定义的$\Delta E$量度了峰的宽度。
回顾\eqref{eq:canonical-ensemble-probablity-density}，我们有
\[
    \rho(\bar{E}) \eval{\dv{\Omega}{E}}_{E=\bar{E}} \Delta E = 1.
\]
马上可以注意到，
\begin{equation}
    \Delta \Omega = \eval{\dv{\Omega}{E}}_{E=\bar{E}} \Delta E
\end{equation}
给出了峰附近的态的数目（只具有数量级的意义，因为准确的值需要通过积分算出来），于是
\[
    \rho(\bar{E}) = \frac{1}{\Delta \Omega},
\]
从而
\begin{equation}
    S = \ln \Delta \Omega.
    \label{eq:canonical-entropy-and-number-of-states}
\end{equation}
关于\eqref{eq:canonical-entropy-and-number-of-states}的导出有几个应当说明的地方。首先，它的导出一定依赖于能谱几乎连续这一事实，否则$\bar{E}$不一定会落在任何一个能级上，则类似于$W(\bar{E})$（既然能谱离散，它实际上是$\Omega(E)$乘上一个$\delta$函数）这样的表达式全部为零，因此不可能导出\eqref{eq:canonical-entropy-and-number-of-states}。
然而，一旦能谱连续，出现在\eqref{eq:canonical-entropy-and-number-of-states}中的对数函数中的$\Delta\Omega$就不可能是真正的“某个能级上的独立状态数”，因为既然$\Omega$关于$E$连续分布，一个完全确定的$E$对应的独立状态数实际上是零。
因此我们通过计算“峰附近的独立状态数”引入了一个$\Delta\Omega$，这才让\eqref{eq:canonical-entropy-and-number-of-states}成立。
$\Delta\Omega$可以不是任何一个实际的能级上的独立状态数。
最后，我们能够得到\eqref{eq:canonical-entropy-and-number-of-states}是可以预期的，因为在热力学极限下，正则系综实际上就是微正则系综，因此只有峰附近的状态才是重要的，于是做替换$\Omega\longrightarrow \Delta\Omega$就可以。

\subsubsection{巨正则系综}\label{sec:grand-canonical-ensemble}

现在我们考虑系统不仅和外界交换能量，而且还交换除此以外的守恒荷的情况，这样得到的系综称为\textbf{巨正则系综}。

设系统内有$s$种不同的守恒荷，它们记作$\hat{N}_1, \hat{N}_2, $等等，则系统的哈密顿量和这些守恒荷算符对易。
然而，系统中的守恒荷却未必守恒，因为系统可以和外界交换这些守恒荷，例如整个宇宙中的电荷守恒，但是具体一个绝缘体上的静电却可以不守恒，因为我们可以给它电荷或者从它上面导出电荷。（在量子力学中怎么处理这种情况见\autoref{note:without-other-decoupling}）
我们将会和系统交换守恒荷的那部分环境称为\textbf{粒子库}，因为守恒荷通常都是粒子携带的。
系统中的守恒荷加上粒子库中的守恒荷的和是守恒的，因为总系统中的守恒荷算符和总系统的哈密顿量对易，而总系统中的一切都按照总系统的哈密顿量（系统的哈密顿量只是它的一部分）发生时间演化。

由于系统的哈密顿量和各个守恒荷算符彼此对易，系统的哈密顿量的本征态可以被标记为
\[
    \ket{E^{(i)}, N_1^{(j_1)}, N_2^{(j_2)}, \ldots, k},
\]
我们使用和\autoref{sec:contacting-systems}中一样的记号，使用右上角标标记各可观察量的不同本征值。$k$指的是可能出现的额外的自由度，因为仅仅使用守恒荷可能不足以完全区分$\hat{H}$的简并本征态。

仿照\eqref{eq:total-system-state-number}，我们有
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \Omega_T (E, N_1, \ldots, N_s) = \sum_{m, n_1, \ldots, n_s} &\Omega_1 (E_1^{(m)}, N_{1,1}^{(n_1)}, \ldots, N_{1,s}^{(n_s)}) \\
        &\times \Omega_2(E-E_1^{(m)}, N_1 - N_{1,1}^{(n_1)}, \ldots, N_s - N_{1,s}^{(n_s)}).
    \end{aligned}
\end{equation}
同样，$E-E^{(m)}_1$虽然可能并不是热库的哈密顿量的本征值，但由于热库很大，它总是几乎是热库的哈密顿量的本征值。
按照\autoref{sec:contacting-systems}中的方式也可以得到连续能谱情况下的表达式。由于连续能谱意味着守恒荷很大，我们也可以把诸$N_i$看成连续的，从而做替换
\[
    \sum \longrightarrow \int, \quad \Omega \longrightarrow d(E, N_1, \ldots, N_s) \dd{E} \dd{N_1} \cdots \dd{N_s},
\]
最终得到
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        d_T(E, N_1, \ldots, N_s) = \int \dd{E_1} \dd{N_{1,1}} \cdots \dd{N_{1,s}} &d_1(E_1, N_{1,1}, \ldots, N_{1,s}) \\
        &\times d_2(E-E_1, N_1-N_{1,1}, \ldots, N_s-N_{1,s}).
    \end{aligned}
    \label{eq:grand-canonical-ensemble-states}
\end{equation}

推导密度算符的方法和正则系综是完全一样的。将系统、热库和粒子库放在一起组成总系统，由于总系统适用微正则系综，我们有
\[
    P(E_{1,1}, N_{1,1}, \ldots, N_{1,s}) = \frac{\Omega_1(E_{1,1}, N_{1,1}, \ldots, N_{1,s})\Omega_2(E_T-E_{1,1}, N_{T,1}-N_{1,1}, \ldots, N_{T,s}-N_{1,s})}{\Omega(E_T, N_{T,1}, \ldots, N_{T,s})},
\]
在数学上$E,N_1,\ldots$的地位完全是相同的，因此我们可以照搬正则系综的推导，得到
\[
    \hat{\rho} = \const \cdot \sum_n \dyad{n} \exp\left(-\beta E_n - \sum_i \alpha_i N_{i,n}\right),
\]
或者通过重新定义常数，有
\begin{equation}
    \hat{\rho} = \frac{1}{\Xi} \sum_n \dyad{n} \exp \left(-\beta \left(E_n - \sum_i \mu_i N_{i,n}\right)\right) = \frac{1}{\Xi} \ee^{- \beta \left( \hat{H} - \sum_i \mu_i \hat{N}_i \right) }.
    \label{eq:grand-canonical-ensemble-density-operator}
\end{equation}
同样我们使用$E,N_1,\ldots$特指系统的能量、第一种守恒荷、第二种守恒荷，等等。
其中$\Xi$称为\textbf{巨配分函数}，为
\begin{equation}
    \Xi =  \sum_n \exp \left(-\beta \left(E_n - \sum_i \mu_i N_{i,n}\right)\right) = \trace \ee^{- \beta \left( \hat{H} - \sum_i \mu_i \hat{N}_i \right) }.
\end{equation}

在守恒荷是由$U(1)$对称性提供的情况下，它实际上就是粒子数：$U(1)$对称性要求哈密顿量中的每一项含有同样数目的产生算符和湮灭算符，这样给产生算符乘上一个单位复数因子$\ee^{\ii \alpha}$时湮灭算符被乘上了$\ee^{ - \ii \alpha}$，于是哈密顿量整体不变；哈密顿量中的每一项含有同样数目的产生算符和湮灭算符又意味着，不会有粒子数的变化。
很多教科书会选择直接讨论以粒子数为守恒荷的巨正则系综，不过巨正则系综不仅仅适用于这种情况。

\subsubsection{三种系综之间的等价性}

我们使用微正则系综导出了正则系综，然后又把正则系综推广到了巨正则系综。
而实际上，在粒子数很大时微正则系综、正则系综和巨正则系综实际上是彼此等价的。

先考虑正则系综和微正则系综之间的关系。
我们知道$P(E)$和$E$之间的关系\eqref{eq:boltzmann-distribution}是一条有一个峰的曲线，由于
\[
    \Omega \sim 2^N, \quad E \sim N,
\]
当粒子数很大时\eqref{eq:boltzmann-distribution}中的两个因子一个快速上升一个快速下降，因此当粒子数很大时\eqref{eq:boltzmann-distribution}实际上是一个非常尖锐的峰。
大粒子数意味着我们可以把能谱看成连续的，从而峰的位置$E_\text{peak}$可以通过求解
\[
    \eval{\pdv{E} (\Omega(E) \ee^{-\beta E})}_{E=E_\text{peak}} = 0
\]
或者等价的
\[
    \beta = \eval{\pdv{\ln \Omega}{E}}_{E=E_\text{peak}}
\]
得到，其中$\Omega$指的是系统的简并数。既然\eqref{eq:boltzmann-distribution}仅在$E_\text{peak}$附近非零，\eqref{eq:canonical-ensemble-density-operator}就成为
\[
    \hat{\rho} = \frac{1}{Z} \sum_i \Omega(E_\text{peak}) \ee^{-\beta E_\text{peak}} \dyad{E_\text{peak}, i},
\]
从而
\[
    Z = \Omega(E_\text{peak}) \ee^{-\beta E_\text{peak}},
\]
代入\eqref{eq:canonical-expectation-of-energy}，得到
\[
    \bar{E} = E_\text{peak},
\]
结合以上各式，在粒子数很大时（称为\textbf{热力学极限}），我们有
\begin{equation}
    \hat{\rho} = \frac{1}{\Omega(\bar{E})} \sum_{E_n=\bar{E}} \dyad{n}. 
\end{equation}
因此在热力学极限下，正则系综实际上就是一个以$\bar{E}$为能量的微正则系综。
从以上推导过程也可以看出，微正则系综实际上只是追踪了$P(E)-E$曲线峰值附近的那一部分系统，而正则系综考虑了整条曲线，但在热力学极限下，两者并无区别，因为远离峰的状态几乎不可能出现。

表面上看，巨正则系综似乎应该也是一种正则系综，因为在已知$d(E, N_1, \ldots, N_s)$时，仅仅考虑量子态在能量上的分布，就得到
\[
    d(E) = \int \dd{N_1} \dd{N_2} \cdots \dd{N_s} d(E, N_1, \ldots, N_s),
\]
在\eqref{eq:grand-canonical-ensemble-states}中应用此式，积掉所有守恒荷变量就得到
\[
    d_T(E) = \int \dd{E_1} d_1(E_1) d_2(E-E_1),
\]
这正是正则系综的状态数公式\eqref{eq:canonical-state-continue}。从这个公式结合等概率原理就能够推导出正则系综。
但如果真的这样计算，得到的密度算符中将不会出现$\mu \hat{N}$项，从而产生矛盾。差错出现在什么地方？
其原因在于，由于系统和粒子库可以发生守恒荷的交换，系统具有不同守恒荷的态出现的概率并不相等。

这又产生了一个新的问题。如果系统和外界虽然能够交换某种守恒荷，但是交换速度很慢，那又会怎么样？显然，系统从一个任意的态出发，会很快收敛到一个正则系综；但随后，由于系统和外界终究还是会交换守恒荷，系统将会经历一个时间尺度更长的过程，从（近似的）正则系综过渡到巨正则系综。
这种情况下，是将系统看成正则系综还是巨正则系综完全取决于要讨论的问题的时间尺度是不是足够看到系统和外界交换较多的守恒荷。

% TODO：所以实际上完全可以这样导出各种系综：把微正则系综的密度算符迹掉热库，得到正则系综；迹掉一个热库和粒子库，得到巨正则系综，等等。

虽然如此，巨正则系综和正则系综并非没有联系。有两种方法可以将一个巨正则系综的问题转化为一个正则系综的问题。\eqref{eq:grand-canonical-ensemble-density-operator}由于$\hat{H}$和诸守恒荷算符对易，可以写成
\[
    \hat{\rho} = \frac{1}{\Xi} \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\beta \sum_i \mu_i \hat{N}_i},
\]
于是可以把守恒荷算符部分迹掉%
\footnote{回顾\autoref{sec:combining-systems}节中关于约化密度算符的论述，我们把系统哈密顿量以及额外的自由度$k$提供的信息看成一个系统，把系统守恒荷算符提供的信息看成另一个系统，将密度算符中守恒荷部分求迹，就能够得到一个约化密度算符。}，得到
\begin{equation}
    \trace_{\hat{N}} \hat{\rho} = \frac{1}{\Xi} \trace \left( \ee^{\beta \sum_i \mu_i \hat{N}_i} \right) \ee^{-\beta \hat{H}}.
    \label{eq:trace-out-particle-number}
\end{equation}
因此凡是只通过$\hat{H}$和$\Xi$就能够得到的信息也可以通过密度算符$\trace_{\hat{N}} \hat{\rho}$连同一个按照\eqref{eq:partition-function-with-disturbance}做过扰动的配分函数$Z(\beta, \lambda)$计算得到，因为巨配分函数$\Xi$正好具有\eqref{eq:partition-function-with-disturbance}的形式，因此它正是正则系综受到守恒荷算符扰动之后得到的配分函数。从而，从今以后没有必要特别明确地区分巨配分函数和正则系综的配分函数——两者实际上是一回事。
但解析求解时，守恒荷算符的出现实际上可以简化计算，因此巨正则系综仍然是非常有用的。

第二种将巨正则系综和正则系综联系起来的方式是，注意到我们可以通过一些宏观的论证来比较容易地计算出化学势（见\autoref{sec:from-statistical-to-thermo}），那么诸化学势实际上是已知的，所以我们可以重新定义哈密顿量为
\[
    \hat{H}_\text{eff} = \hat{H} - \sum_i \mu_i \hat{N}_i,
\]
则以$\hat{H}_\text{eff}$为哈密顿量的正则系综正是以$\hat{H}$为哈密顿量的巨正则系综。%
\footnote{需注意要使用以$\hat{H}_\text{eff}$为哈密顿量的正则配分函数，而不是巨正则配分函数，也就是需要对所有可能的守恒荷求和而把化学势这个自由度求和掉。}%
当然，$\hat{H}_\text{eff}$与其说是哈密顿量，不如说是等效能量，因为它并不能够指导物理量做时间演化，而且只在平衡态下有良好定义。

最后，我们总是可以让所有化学势都取零，此时巨正则系综就回退到了正则系综。因此，形式上我们可以将巨正则系综当成平衡态系统的密度算符的一般形式。

在热力学极限下，微正则系综等价于正则系综，而巨正则系综通过哈密顿量的代换可以转化为一个正则系综，也即，三种系综在热力学极限下是等价的，因此在推导热力学极限下的一般性结论时通常在数学性质较良好而又相对简单的正则系综下工作。
在做具体计算时，巨正则系综有时候能够提供更多的便利。
需要注意的是正则系综和巨正则系综之间的等价性并不意味着化学势不是独立的坐标——即使用正则系综描述系统，不同的$\mu$值也会导致不同的等效哈密顿量$\hat{H}-\sum_i \mu_i \hat{N}_i$。

\subsection{基于配分函数的计算}

% TODO：把前面求期望值什么的拿到这里来;配分函数差一个常数因子没有关系，除了计算熵以外！也就是说配分函数的正确数值只和熵有关，这也是吉布斯佯谬的原因

\subsubsection{从正则配分函数计算各物理量}\label{sec:calculation-from-canonical-partition}

既然对充分大的系统正则系综、巨正则系综、微正则系综彼此等价，只需要讨论清楚正则系综中各种物理量的计算就可以了。
实际上，要做到这一点只需要正则系综的配分函数即可。

下面计算各可观察量的期望值。能量的期望可以直接从配分函数中读出来。注意到
\[
    \bar{E} = \expval*{\hat{H}} = \sum_i E^{(i)} P(E^{(i)}) = \frac{1}{Z} \sum_i E^{(i)} \Omega(E^{(i)}) \ee^{- \beta E^{(i)}} = \frac{1}{Z} \sum_\text{eigenstate $\ket{n}$} E_n \ee^{-\beta E_n} ,
\]
可以得到
\begin{equation}
    \bar{E} = \expval*{\hat{H}} = - \frac{1}{Z} \pdv{Z}{\beta} = - \pdv{\ln Z}{\beta}.
    \label{eq:canonical-expectation-of-energy}
\end{equation}
其余物理量的计算略微麻烦一些。为方便起见，先考虑一个受到外部扰动的哈密顿量
\begin{equation}
    \hat{H}' = \hat{H} + \lambda \hat{A},
\end{equation}
记它的配分函数为
\begin{equation}
    Z(\beta, \lambda) = \trace \ee^{-\beta (\hat{H} + \lambda \hat{A})}
    \label{eq:partition-function-with-disturbance}
\end{equation}
显然，取$\lambda = 0$我们就回退到了没有扰动的系统的配分函数。
我们尝试写出\eqref{eq:partition-function-with-disturbance}在$\lambda$很小时的表达式。
在$\lambda$很小时，$\hat{H} + \lambda \hat{A}$的各个本征态仍然满足正交归一化条件（实际上不管$\lambda$多大都是如此），且相对诸$\ket{n}$只有微小的偏移，由微扰论我们知道，略微偏离态$\ket{n}$的$\hat{H} + \lambda \hat{A}$的本征值约为
\[
    E'_n = E_n + \lambda \mel{n}{\hat{A}}{n},
\]
从而我们有
\[
    \begin{aligned}
        Z(\beta, \lambda) &= \sum_{\text{eigenstate $\ket{n'}$}} \ee^{- \beta E'_n} \\
        &= \sum_{\text{eigenstate $\ket{n}$}} \ee^{- \beta (E_n + \lambda \mel{n}{\hat{A}}{n})}.
    \end{aligned}
\]
第二个等号要求$\lambda$充分小。
因此在$\lambda$很小时，
\[
    \begin{aligned}
        \pdv{Z(\beta, \lambda)}{\lambda} &= \sum_{\text{eigenstate $\ket{n}$}} (-\beta \mel{n}{\hat{A}}{n}) \ee^{-\beta (E_n + \lambda \mel{n}{\hat{A}}{n})} \\
        &= - \beta \sum_{\text{eigenstate $\ket{n}$}} \mel{n}{\hat{A}}{n} \ee^{- \beta E_n} \quad \text{as $\lambda \to 0$},
    \end{aligned}
\]
而
\[
    \expval*{\hat{A}} = \frac{1}{Z} \sum_\text{eigenstate $\ket{n}$} \mel{n}{\hat{A}}{n} \ee^{- \beta E_n},
\]
因此
\begin{equation}
    \expval*{\hat{A}} = - \frac{1}{\beta Z} \eval{\pdv{Z(\beta, \lambda)}{\lambda}}_{\lambda = 0} = - \frac{1}{\beta} \eval{\pdv{\ln Z(\beta, \lambda)}{\lambda}}_{\lambda=0}.
\end{equation}
于是我们从配分函数得到了所有可观察量的期望。

为了避免反复书写$\beta$这个数，我们做代换
\[
    - \beta \lambda = J,
\]
此时就有
\begin{equation}
    Z(\beta, J) = \trace \ee^{-\beta \hat{H} + J \hat{A}},
\end{equation}
在我们有一系列$\{\hat{A}_i\}_i$时，可以定义
\begin{equation}
    Z(\beta, J) = \trace \ee^{-\beta \hat{H} + \sum_i J_i \hat{A}_i },
\end{equation}
使用这个形式的配分函数（此时称为\textbf{生成函数}），就有
\begin{equation}
    \expval*{\hat{A}_{k_1} \hat{A}_{k_2} \cdots \hat{A}_{k_n}} = \frac{1}{Z(\beta,0)} \eval{\frac{\partial^n Z}{\partial J_{k_1} \partial J_{k_2} \cdots \partial J_{k_n}}}_{J=0}.
    \label{eq:correlation-function-from-partition-function}
\end{equation}
而能量的期望还是\eqref{eq:canonical-expectation-of-energy}。注意在使用$Z(\beta, \lambda)$形式的生成函数时这个式子不成立，因为指数上有$\lambda$和$\beta$的乘积。
任何在统计物理上有意义的物理量——无论是宏观统计量还是微观量——都可以写成一些可观察量的某个函数的期望，因此\eqref{eq:correlation-function-from-partition-function}意味着，只需要计算出配分函数实际上就得到了一个系统的所有统计物理性质。

配分函数也可以用于计算可观察量的涨落，即它偏离平均值的大小。定义涨落为其标准差，即
\begin{equation}
    (\Delta A)^2 = \expval*{(\hat{A} - \expval*{A})}^2 = \expval*{\hat{A}^2} - \expval*{A}^2,
\end{equation}
即可使用\eqref{eq:correlation-function-from-partition-function}计算出涨落。对非能量的物理量，用上式可以得到
\begin{equation}
    (\Delta A)^2 = \pdv[2]{\ln Z}{J}.
\end{equation}
对能量，涨落的表达式特别简单，就是
\begin{equation}
    (\Delta E)^2 = \pdv[2]{\ln Z}{\beta}.
\end{equation}
数学上可以证明，当系统非常大且$A$涉及很大一部分系统时（此时称$A$为\textbf{热力学量}）涨落相对期望值是非常小的，这是中心极限定理的推论。
这表明任何一个物理量——不单单是能量——的测量值的概率分布实际上是一个非常窄的峰，峰的位置就是期望值，也即，一个物理量的平均值就是其极大概然值。%
\footnote{表面上看可以很快举出反例：理想气体的麦克斯韦速度分布律中，速度平均值就不是极大概然值。但实际上，单个分子的速度并不涉及很大的系统——它仅仅涉及单个分子——因此的确不适用这里的结论。
}%

在连续极限下，$\hat{A}_i$变成了量子场$\hat{A}(\vb*{x})$，我们这就得到了所谓的\textbf{平衡态统计场论}，这只需要将偏导数换成偏泛函导数$\fdv{\phi}$即可。此时的配分函数为
\begin{equation}
    Z[J] = \int \fd{\phi} \ee^{-\beta \int \dd[D]{\vb*{r}} (\mathcal{H}[\phi(\vb*{r})] + J(\vb*{r}) \phi(\vb*{r}))}.
    \label{eq:path-integral-equilibrium}
\end{equation}

与量子场论中的路径积分相比较，$\hbar$的地位和$T=1/\beta$的地位类似。不同的$T$对应着不同的行为，正如不同的$\hbar$（实际上$\hbar$固定不变，场值在变，但也可以等效地认为场值不变而$\hbar$在变）对应不同的行为。
不过，实际计算时很多时候并不会把$\beta$替换为$1$（因为大部分系统的温度都会发生变化），而是把它当成对一个时间维的积分。

也可以通过配分函数计算熵。直接使用冯诺依曼熵的定义，可以计算得到
\begin{equation}
    S = \ln Z - \beta \pdv{\ln Z}{\beta}.
    \label{eq:entropy-from-partition-function}
\end{equation}
无论使用的是不带外部扰动的配分函数$Z(\beta)$还是带外部扰动的$Z(\beta, J)$，上式均成立。使用$Z(\beta, \lambda)$时上式不成立，因为这个表达式中有$\beta$和$\lambda$相乘的部分。

使用配分函数计算物理量期望值时，可以在$Z$上乘上一个常数因子，对最后得到的结果毫无影响；使用配分函数计算熵时，在$Z$上乘上一个因子会导致熵变化一个常数。
现在设想有两个彼此无关的系统，则容易证明它们组成的总系统的配分函数是
\begin{equation}
    Z = Z_1 Z_2,
\end{equation}
其中$Z_1$和$Z_2$分别是两个系统的配分函数。使用\eqref{eq:entropy-from-partition-function}，可以发现熵是可加的，正如我们使用密度算符证明的那样。
如果配分函数前面被乘上了不恰当的因子，熵的可加性就可能被破坏。（这是理所当然的，因为不恰当的因子意味着熵被加上了一个常数，即它的零点选取得不好）在从量子到经典的过渡中会出现这种情况。
% TODO：和热力学第三定律的联系

\subsubsection{从巨配分函数计算物理量}

实际上，从巨配分函数计算一些量有时还方便一些。因此我们也讨论怎样从巨配分函数计算各种物理量。为了书写方便，我们定义
\begin{equation}
    \alpha_i = - \beta \mu_i,
\end{equation}
这样就有
\begin{equation}
    \Xi(\beta, \alpha) = \sum_n \ee^{-\beta E_n - \sum_i \alpha_i N_{i,n}},
\end{equation}
守恒荷前面的系数在使用$\beta$和$\alpha$（而不是化学势）表示时就和$\beta$无关了；这个$\alpha$当然和以守恒荷算符为扰动的\eqref{eq:partition-function-with-disturbance}中的$\beta\lambda$具有一样的作用。
通过和正则系综类似的方法，可以计算出
\begin{equation}
    \expval*{\hat{N}_k} = - \pdv{\ln \Xi}{\alpha_k} = \frac{1}{\beta} \pdv{\ln \Xi}{\mu_i}.
    \label{eq:expectation-of-charge-grand}
\end{equation}
若使用$\beta$和$\mu$为变量，有
\begin{equation}
    \expval*{\hat{H}} = - \pdv{\ln \Xi}{\beta} + \sum_i \frac{\mu_i}{\beta} \pdv{\ln \Xi}{\mu_i},
\end{equation}
若使用$\beta$和$\alpha$为变量，则有
\begin{equation}
    \expval*{\hat{H}} = - \pdv{\ln \Xi}{\beta}.
    \label{eq:expactation-of-energy-grand}
\end{equation}
熵的表达式使用$\beta$和$\mu$为变量，是
\begin{equation}
    S = \ln \Xi - \beta \pdv{\ln \Xi}{\beta} - \sum_j \mu_j \pdv{\ln \Xi}{\mu_j},
    \label{eq:entropy-mu-beta}
\end{equation}
使用$\beta$和$\alpha$为变量则是
\begin{equation}
    S = \ln \Xi - \beta \pdv{\ln \Xi}{\beta} - \sum_j \alpha_j \pdv{\ln \Xi}{\alpha_j}
\end{equation}

\subsubsection{粗粒化}

回顾配分函数的表达式
\[
    Z = \sum_n \ee^{- \beta E_n},
\]
对比较复杂的系统，通常难以写出所有能量本征态。为简化问题，引入相对较粗糙的某个量$\hat{m}$来标记具有类似性质的一系列$\ket{n}$之和，我们有
\[
    Z = \sum_m \sum_{n|m} \ee^{- \beta E_n},
\]
定义\textbf{有效自由能}$F(m)$%
\footnote{回顾\eqref{eq:free-energy-and-partition-function}，$F(m)$就是$\hat{m}$的取值固定为$m$，其余不变的系统的自由能。}%
使得近似有
\[
    \ee^{- \beta F(m)} = \sum_{n|m} \ee^{- \beta E_n},
\]
我们就得到了粗粒化之后的配分函数
\[
    Z' = \sum_m \ee^{- \beta F(m)}.
\]
换而言之，我们“积掉”了$\ket{n}$提供的那部分不需要的自由度（或者说把它们对$n|m$平均掉了），而只留下泛泛而谈的$m$。这就是\textbf{粗粒化}。

具体积掉什么自由度要按照不同的需求考虑。如果只需要讨论一小片区域内的问题，就应该使用坐标表象，积掉区域以外的自由度；如果只需要讨论较低能量的问题，就应该使用动量表象，积掉快场或者说“紫外场”（见下节）。

有几种办法可以计算出有效的$F(m)$。一种是真的动手去算那个平均值，还有一种是通过对称性分析和类似的论证。
例如如果$\hat{H}$是局域的，那么$F(m)$一定也是局域的，又比如$F(m)$一定具有$\hat{H}$具有的对称性，而且可能还会多出来一些对称性（例如，$\hat{H}$可能会导致空间上局部的起伏，但是在大尺度上这些起伏可以被略去，于是我们得到空间平移不变性）。
通过这样的分析可以写出$F(m)$关于$m$的形式，这个表达式通常会带有一些常数，这些常数是$\hat{H}$中的常数在大尺度上涌现出来的结果，可以通过数值分析计算但不太方便解析求解。

在所分析的体系需要使用连续的场$\hat{m}(\vb*{x})$（例如，它可以是一小块区域内粒子的某个性质的平均）标记时，$F$将是场$m(\vb*{x})$的泛函，此时我们记之为$F[m(\vb*{x})]$，有
\[
    F[m(\vb*{x})] = \int \dd[D]{\vb*{r}} \mathcal{F}(m(\vb*{r}), \grad{m}, \ldots). 
\]

需要注意的是，下文提到的重整化实际上也是一种粗粒化手段，但它与本节的粗粒化有着一些不同之处：本节提到的粗粒化并不要求$m$和原本体系的CSCO是同样的对象，例如，考虑一个格点系统，它的每个格点都有或者向上或者向下的自旋，我们可以取$m$为平均磁化率，显然它和自旋不是同样类型的对象。
然而，重整化仅仅改变理论中的常数，它本身并不会导致“离散的量被连续的场代替”等情况。
我们可以认为本节提到的粗粒化是做了一个变量代换——如，将格点上的物理量使用一个仅在格点上有非零值的场来代替——然后再做重整化，即将高动量的部分积掉，从而让场变得平缓。

\subsubsection{量纲、尺度变换和重整化群}

% TODO：重整化之后什么时候哈密顿量会多出来项？多出来的项的阶数是不是会大于原有哈密顿量中各项的阶数？
% TODO：粗粒化是有可能出现原本不存在的高阶项的？
% 做对称性分析时是不是哈密顿量的每一项都需要满足有关的对称性？？不需要，但有一些对称性如$U(1)$确实需要
% 费曼图可以用于重整化。重整化之后的哈密顿量中多出来的项导致的费曼图外腿一定是重整化前的费曼图的外腿；换而言之，重整化只是把费曼图中的复杂图形用一个顶点代替了，外腿的结构（“用户界面”）是不变的

考虑理论
\[
    Z = \int \fd{\phi} \ee^{- F[\phi]},
\]
我们特意使用了基于场的理论，这是为了不失一般性：如果系统并不需要用场来描述，只需要把$\phi$用离散的量代替就可以了。
我们已经将对温度的依赖整合进了有效自由能当中，因为可以巧妙地重新定义场和各常数来把温度这个因子吸收掉。
下面的论述将使用坐标或动量来标记不同位置的场值，不过这并没有失去一般性，因为我们没有用到任何关于空间或者动量的特殊性质，因此原则上可以使用任何连续或者离散的量来代替坐标或动量。

在理论必须满足的对称性条件确定时，$F[\phi]$的形式也就确定了，不确定的仅仅是其中各项的系数，也即理论中的参数。这些参数标记了不同的理论，它们组成一个\textbf{理论空间}。

在动量空间中写出我们的理论：
\begin{equation}
    Z = \int \prod_{\abs{\vb*{k}} < \Lambda} \dd{\phi(\vb*{k})} \ee^{ - F[\phi(\vb*{k})]},
    \label{eq:theory-in-momentum-space}
\end{equation}
其中$\Lambda$是一个截断。会有这个截断是因为我们考虑的系统涉及的过程不会具有任意高的动量，并且当动量高到一定程度时我们的理论可能失效。例如，高动量对应着较低的特征长度，而$F[\phi]$可能是经过粗粒化的，那么当动量对应的特征尺度接近粗粒化的特征尺度时，理论就失效了。

如果我们关注的过程涉及的动量甚至远小于$\Lambda$，就需要考虑另一个截断
\[
    \Lambda' = \frac{\Lambda}{\zeta}, \quad \zeta > 1,
\]
由于低动量过程和高动量过程可能有耦合，不能够直接以
\[
    Z = \int \prod_{\abs{\vb*{k}} < \Lambda' } \dd{\phi(\vb*{k})} \ee^{ - F[\phi(\vb*{k})]},
\]
作为新的配分函数。
我们定义
\[
    \phi(\vb*{k}) = \phi^-(\vb*{k}) + \phi^+(\vb*{k}),
\]
$\phi^-(\vb*{k})$在$\abs{\vb*{k}} > \Lambda'$时为零，$\phi^+(\vb*{k})$在$\abs{\vb*{k}} < \Lambda'$时为零，两者在$\vb*{k} > \Lambda$时都为零。
我们写出低动量过程和高动量过程（分别称为\textbf{红外端}和\textbf{紫外端}，对应的场称为红外场和紫外场，或者说慢场和快场）的耦合：
\[
    F[\phi(\vb*{k})] = F_0 [\phi^-(\vb*{k})] + F_0 [\phi^+(\vb*{k})] + F_I [\phi^-(\vb*{k}) , \phi^+ (\vb*{k})],
\]
则
\[
    \begin{aligned}
        Z &= \int \prod_{\abs{\vb*{k}} < \Lambda'} \dd{\phi^{-}(\vb*{k})} \prod_{\Lambda' < \abs{\vb*{k}} < \Lambda} \dd{\phi^+ (\vb*{k})} \ee^{- (F_0 [\phi^-(\vb*{k})] + F_0 [\phi^+(\vb*{k})] + F_I [\phi^-(\vb*{k}) , \phi^+ (\vb*{k})])} \\
        &= \int \prod_{\abs{\vb*{k}} < \Lambda'} \ee^{- F_0 [\phi^-(\vb*{k})]} \prod_{\Lambda' < \abs{\vb*{k}} < \Lambda} \ee^{- (F_0 [\phi^+(\vb*{k})] + F_I [\phi^-(\vb*{k}) , \phi^+ (\vb*{k})])},
    \end{aligned}
\]
定义
\[
    \ee^{-F'[\phi^-(\vb*{k})]} = \ee^{- F_0 [\phi^-(\vb*{k})]} \prod_{\Lambda' < \abs{\vb*{k}} < \Lambda} \ee^{- (F_0 [\phi^+(\vb*{k})] + F_I [\phi^-(\vb*{k}) , \phi^+ (\vb*{k})])},
\]
就有
\begin{equation}
    Z = \int \fd{\phi^-} \ee^{-F'[\phi^-]}.
    \label{eq:low-energy-effective-theory}
\end{equation}
现在我们的理论中没有紫外场$\phi^+$了。我们知道对配分函数中的场求导可以获得系统的各种信息，\eqref{eq:theory-in-momentum-space}中的场跑遍所有小于$\Lambda$的动量，而\eqref{eq:low-energy-effective-theory}中的场，在原来的动量尺度（也就是$\vb*{k}$而不是$\vb*{k}'$）下只跑遍小于$\Lambda'$的动量，因此\eqref{eq:low-energy-effective-theory}只能够提供关于在原来的动量尺度下只跑遍小于$\Lambda'$的动量的那部分场的信息，紫外端的信息全部丢失了，仅仅保留了红外部分的物理。

注意到在做积分\eqref{eq:theory-in-momentum-space}时，动量的值实际上是不重要的，因为我们总是可以通过调整自由能表达式中的参数，并重新定义场的方法，把对动量的尺度变换吸收掉。
因此对理论$F'[\phi^-]$，我们做一个动量的尺度变换以及与之相关的坐标的尺度变换，
\[
    \vb*{k}' = \zeta \vb*{k}, \quad \vb*{r}' = \frac{1}{\zeta} \vb*{r},
\]
这样它的动量截断和$F[\phi]$的动量截断一样，同时调整各参数、重新定义场，以保持配分函数不变，在完成了这一系列手续之后我们的理论就变成了
\[
    Z = \int \prod_{\vb*{k'} < \Lambda} \dd{\phi'(\vb*{k}')} \ee^{-F_\zeta [\phi'(\vb*{k}')]},
\]
显然$F_\zeta[\phi']$仍然在原理论空间中，但是它的参数发生了变化，且这些变化可以通过$\zeta$确定。这种积掉紫外自由度之后参数发生的变化称为\textbf{参数跑动}。

这种选取紫外场，积掉紫外场，然后重新定义场、参数以获得一个低能有效理论的操作称为\textbf{重整化群}。重整化群只是一个半群，因为它不可逆——紫外端的信息在重整化之后全部丢失了。

如前所述的对$\vb*{k}$和$\vb*{r}$的尺度变换实际上自然地导出了量纲的概念。
我们要求尺度变换前后的理论是等价的，这就意味着尺度变换前后的配分函数只应该差一个常数因子。
换而言之，应该有
\[
    \int \fd{\phi'} \ee^{- F'[\phi']} = \const \cdot \int \fd{\phi} \ee^{ - F[\phi]},
\]
由于$\phi$在变换前后的确只相差一个因子，上式等价于
\[
    F[\phi] = F'[\phi'],
\]
即
\[
    \int \dd[D]{\vb*{r}} \mathcal{F}[\phi(\vb*{r})] = \int \frac{\dd[D]{\vb*{r}}}{\zeta^D} \mathcal{F}' [\phi'(\vb*{r}')],
\]
也即
\[
    \mathcal{F}[\phi(\vb*{r})] = \frac{1}{\zeta^D} \mathcal{F}' [\phi'(\vb*{r}')].
\]
$\mathcal{F}$是$\phi$本身和它的各阶导数的多项式，即
\[
    \mathcal{F}[\phi] \sim \sum g \phi^{n_0} (\grad{\phi})^{n_1} \cdots,
\]
$g$是理论中含有的参数之一。因此，理论的尺度变换不变性等价于可以找到参数$\lambda_\phi$和$\lambda_g$，使得对每一项都有
\[
    g \phi^{n_0} (\grad{\phi})^{n_1} \cdots = \frac{1}{\zeta^D} \zeta^{\lambda_g} g (\zeta^{\lambda_\phi} \phi)^{n_0} (\zeta \grad{\zeta^{\lambda_\phi} \phi})^{n_1} \cdots, 
\]
从而
\[
    1 = \frac{1}{\zeta^D} \zeta^{\lambda_g} (\zeta^\lambda_\phi)^{n_0} (\zeta \zeta^{\lambda_\phi})^{n_1} \cdots,
\]
可以看出，$\lambda_\phi$和$\lambda_g$实际上正是取长度量纲为$-1$时对应量的量纲。自由能的量纲，据此计算，就是零，这是合理的因为自由能直接出现在$\ee$指数中，所以应该是无量纲量。

重整化群可以有不动点，通常是鞍点。
在不动点的不同方向做扰动（在某个方向上做扰动，就是让自由能表达式中这个方向对应的项前面的系数发生小的变化，如在$(\grad{\phi})^2$方向上做扰动，就是让自由能加上$\epsilon (\grad{\phi})^2$），可能是稳定的，也可能是不稳定的，也可能是临界的（即此时一系列不动点排成一条连续的线，则沿着这个线的方向做扰动只会从一个不动点变动到另一个不动点）。
如果一个方向上的扰动是不稳定的，这个方向对应的自由能表达式中的项就是\textbf{相关的（relevant）}，因为这意味着这一项会显著改变一个理论在重整化群作用下会趋于的不动点；反之，如果一个方向上的扰动是稳定的，这个方向对应的自由能表达式中的项就是\textbf{无关的（irrelevant）}，因为它对不动点并无显著影响。
显然，理论在不动点处的行为主要由相关的项确定。

可以通过简单的量纲分析来判断一个项是相关的还是无关的，又或者是临界的。重整化群的作用总是伴随着大于1的$\zeta$，因此如果某一项的系数的量纲大于$0$，那在重整化过程中它一定会增大，因此它是相关的；如果某一项的系数的量纲小于$0$，则在重整化过程中它会衰减，因此是无关的。如果量纲正好是$0$，那就是临界的。
将每一项除了系数以外的部分记作$\mathcal{O}$，即
\[
    \mathcal{F} \sim \sum g \mathcal{O},
\]
则
\[
    [g] + [\mathcal{O}] - d = 0,
\]
于是
\begin{itemize}
    \item $g \mathcal{O}$是相关的，当且仅当$d > [\mathcal{O}]$，
    \item $g \mathcal{O}$是无关的，当且仅当$d < [\mathcal{O}]$，
    \item $g \mathcal{O}$是临界的，当且仅当$d = [\mathcal{O}]$。
\end{itemize}

显然，在理论空间中诸多可能的项中，只有一小部分项是相关的，也即，形式各异的一族理论可以在重整化群作用下流向同一个不动点。
因此不动点自然地将理论做了分类，称为\textbf{普适类}，不动点的性质称为\textbf{普适性}。

\subsubsection{自发对称性破缺和相变}

如果系统具有某个对称性——也即，$F[\phi]$在某个变换下不变——这并不能够保证具体的$\phi$的取值一定是对称的。
考虑经典的墨西哥草帽的例子：基态不是唯一的，因此在某个基态附近的低能有效理论%
\footnote{这样的说法对量子系统其实并无意义：可以在基态场构型$\phi_1$附近做一个低能有效理论，或者在另一个基态场构型$\phi_2$附近做一个低能有效理论，
但是$\frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{\phi_1} + \ket{\phi_2})$是基态（本征值最低的能量本征态），却不是场算符的本征态，那又怎么能在它附近做展开而得到低能有效理论呢？
我们称这种情况为“量子涨落保持了系统的对称性”。下文讲到热涨落可以恢复系统的对称性，实际上，就算没有热涨落，也即，将系统温度设为零，量子涨落也可以恢复系统的对称性。
通常不考虑$\frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{\phi_1} + \ket{\phi_2})$这样的态是因为系统充分大时这样的态几乎不会出现。
换而言之，对称性自发破缺的理论实际上仅仅适用于非常大的系统。
}%
也不具有旋转对称性，虽然对一个基态以及它附近的低能有效理论做旋转能够得到另一个基态和对应的低能有效理论，并且原则上只要等待足够长的时间，热涨落可以让其中一个态变成另一个，因此系统服从的物理规律实际上仍然是对称的。
换而言之，对称的系统在能量较低时可以产生不对称的态，以及对应的不对称的低能有效理论。这就是\textbf{对称性自发破缺}。
例如，如果一个被破缺的对称性是连续对称性，那么它一定对应着一个无质量粒子，这就是著名的\textbf{Goldstone定理}。

\textbf{相变}指的是随着某些能标——在统计理论中通常就是温度——的变动，某些量出现不光滑的变化的现象，所有量均光滑变动的参数空间称为一个\textbf{相}，相变点位于不同相的交界面上，也称为\textbf{临界点}。
相变对应着系统非解析的特征。显然，由于配分函数及有关的量都是足够光滑的，非解析性只可能出现在系统趋于无限大时，此时配分函数带虚部的奇点可能会出现在实轴上，从而产生非解析性。
从相变的特征可以看出，对称性自发破缺是一种重要的导致相变的因素：自由能关于系统构型的表达式$F[\phi]$随着温度的变化会发生“变形”，可能出现局部极小值点，从而导致对称性自发破缺，而产生相变。
对称性自发破缺会让系统变得更加有序（因为此时对系统做对应的操作之后系统会发生改变，即系统的构型能够传递更多信息），称更无序的相中恒为零、在更有序的相中有非零取值的量为\textbf{序参量}。
序参量一定是存在的，因为更有序的相既然发生了对称性破缺，应当需要更多的参数来标记。（还是以墨西哥草帽为例，需要一个额外的参量来表示系统位于帽子下陷位置的哪一点）

原则上，所有的相变点都可以通过重整化群加以分析。
在一次重整化之后，理论中的任何一个特征长度都会发生
\[
    \xi' = \frac{\xi}{\zeta}
\]
的变化。也即，在不动点处或是特征长度为零，或是特征长度为无穷大。
这意味着重整化群的不动点处没有有限而非零的特征长度，因此重整化群的不动点处的理论在单纯的尺度变换之下不应该有任何变化。
特别的，在不动点处系统的关联长度（即两点关联函数衰减的特征长度）或是为零或是无穷大，而其它地方，有物理意义的系统的关联长度应该是非零有限值。
另一方面，相变应该是系统的集体行为，因此正在发生相变的系统的关联长度应该是无限大。
因此一个系统的所有相变点都可以通过其重整化群不动点找到。

相变点具有尺度不变性还意味着在相变点附近，物理量的变化应遵循幂律，因为只有幂律才能够确保没有特征尺度。

\subsection{统计物理和热力学}\label{sec:from-statistical-to-thermo}

现在我们开始考虑具体的系统的结构，而不只是凭借对“系统”、“热”等概念的直觉行事。
本节将考虑\autoref{sec:equilibrium-system}中提到的系统。为了保持一般性，我们将讨论可以和外界交换守恒荷的系统，也即，平衡时需要使用巨正则系综描述的系统。
我们总是这样选择系统的范围，让系统和外界的相互作用哈密顿量相对于系统自己的哈密顿量来说并不大。

本节需要解决两个问题。首先需要确定热力学是不是对本节所述的平衡态系统成立，其次，如果成立，需要找到一组合适的热力学坐标来描述它。换而言之，我们需要从统计物理推导出可以做具体计算的热力学。
实际上由于统计物理更善于计算具体的物理量，我们可以把这个过程倒转过来：先找到一组看起来像是热力学坐标的量，然后再表明它们确实是一个热力学理论中的热力学坐标。

\subsubsection{温度}

% TODO:表明统计力学中定义的温度是合适的热力学温度

\subsubsection{内能、功、热量的微观解释}

现在考虑热力学第一定律。在热力学中我们没有给出区分热量和功的方法，而只是笼统地讨论了“热量需要满足如何如何的性质，功要满足如何如何的性质”。实际上我们也没有定义内能。
因此我们需要指出，热力学量——也即，功、热量、内能的概念——在统计物理中确实有明确的意义。

首先认定：内能$U$就是系统的平均能量$\bar{E}$或者说$\expval*{H}$。它是不是好的内能定义取决于是不是可以写出一个关于它的热力学第一定律表达式。
\eqref{eq:thermodynamics-first-law}中提到，功可以看成某个广义力乘上某个热力学坐标的变化量。所谓热力学坐标必须不多不少正好能够确定一个平衡态系统的密度算符。要确定系统的密度算符需要的量无非属于下面三类：
\begin{itemize}
    \item $\hat{H}$。其形式通常是给定的，但是它可以带有一些参数，例如，盒中气体的哈密顿量就带有一个参数，即盒子的体积；
    \item 所有的$\mu_i$；
    \item 温度$T$，或者其倒数$\beta$。
\end{itemize}
给定了这些，通过\eqref{eq:grand-canonical-ensemble-density-operator}就能够计算出密度算符。
记$\hat{H}$中的参数为$\{q_i\}$，则$(\{q_i\}, \{\mu_i\}, T)$就是系统的一组热力学坐标，它们标记了系统的宏观态。

实际上，化学势通常是难以直接测定的，所以我们尝试寻找另一些量取代它们。
对\eqref{eq:entropy-mu-beta}取微分，并保证诸$\{q_i\}$不变，这样就没有不是守恒荷变化导致的做功，于是有
\[
    \begin{aligned}
        \dd{S} &= \dd{\left(\ln \Xi - \beta \pdv{\ln \Xi}{\beta} - \sum_j \mu_j \pdv{\ln \Xi}{\mu_j}\right)} \\
        &= - \beta \dd{\pdv{\ln \Xi}{\beta}} - \sum_i \mu_i \dd{\pdv{\ln \Xi}{\mu_i}},
    \end{aligned}
\]
从而
\[
    \begin{aligned}
        T \dd{S} &= - \dd{\pdv{\ln \Xi}{\beta}} - \sum_i \frac{\mu_i}{\beta} \dd{\pdv{\ln \Xi}{\mu_i}} \\
        &= \dd{U} - \sum_i \mu \expval*{\hat{N}_i}.
    \end{aligned}
\]
最后考虑$q_i$的变化，就写出
\begin{equation}
    \dd{U} = T \dd{S} + \sum_i F_i \dd{q_i} + \sum_i \mu_i \dd{N_i}.
    \label{eq:equilibrium-first-law}
\end{equation}
其中已经使用符号$N_i$代替了平均值$\expval*{\hat{N}_i}$，这是为了表明守恒荷平均值是一个热力学坐标。
在推导巨正则系综时我们把化学势当成了一个外加的参数，但\eqref{eq:equilibrium-first-law}说明化学势可以从一组不含化学势的热力学坐标计算出来。

\eqref{eq:equilibrium-first-law}说明了两件事：首先，它表明诸$\mu_i$和诸$N_i$是共轭的变量，并且可以使用$U$而不是$S$为独立变量，因此知道了元组$(U, \{q_i\}, \{N_i\})$同样可以把一个平衡态系统的密度算符确定下来，换而言之，平衡态系统的宏观状态就是元组$(U, \{q_i\}, \{N_i\})$，它们是非常自然的热力学坐标。（非平衡状态需要使用比这更多的参数才能够确定，涉及非平衡状态的过程也不是$(U, \{q_i\}, \{N_i\})$空间中的曲线能够完整描述的）
其次，\eqref{eq:equilibrium-first-law}的推导假定了系统始终处于平衡态，而它的右边出现了$T\dd{S}$项，我们目前还没有证明通过密度算符定义的熵$S$是热力学熵，但是无论如何\eqref{eq:equilibrium-first-law}看起来这很像可逆过程的热力学第一定律，因此$\bar{E}$可能确实是良好的内能的定义。

现在对一个一般的过程——也即，可以涉及非平衡态系统的过程——总是有
\[
    \dd{U} = \underbrace{\sum_i \expval{\pdv{\hat{H}}{q_i}} \dd{q_i} + \sum_i \expval{\pdv{\hat{H}}{N_i}} \dd{N_i}}_{\var{W}} + \underbrace{\text{others}}_{\var{Q}}.
\]
因此我们这就定义了内能、功和热量。这样定义的功和热量是不是系统之间的流动？
答案是肯定的。首先我们来说明这样定义的功确实是系统和外界之间的流动。由于系统和外界组成的总系统的哈密顿量自身是守恒量，我们有
\[
    \expval*{\hat{H}+\hat{H}_\text{out}+\hat{H}_\text{int}} = 0.
\]
如前所述，相互作用哈密顿量相对于系统自身的哈密顿量来说并不大（但必须要有，否则系统和外界不能交换能量），所以
\[
    \expval*{\hat{H}+\hat{H}_\text{out}} = 0.
\]
这样就有
\[
    \expval{\pdv{\hat{H}}{q_i}} = - \expval{\pdv{\hat{H}_\text{out}}{q_i}}.
\]
同样
\[
    \expval{\pdv{\hat{H}}{N_i}} = - \expval{\pdv{\hat{H}_\text{out}}{N_i}}.
\]
总之，各个参数$\{q_i\}$和$\{N_i\}$是功传递的渠道。如果系统通过某个参数的改变获得了一定功，那么外界通过这个参数的改变就会得到正负号相反的功。这表明功确实在系统和外界之间流动。

按照内能的定义，我们还有
\[
    \dd{U}+\dd{U}_\text{out} = 0,
\]
我们有
\[
    \dd{U} = \var{W} + \var{Q}, \quad \dd{U}_\text{out} = \var{W}_\text{out} + \var{Q}_\text{out},
\]
如前所述，有（这里的$\var{W}_\text{out}$指的是由于外界和系统相互作用而得到的功，即系统向外界做的功）
\[
    \var{W} = - \var{W}_\text{out},
\]
从而
\[
    \var{Q}_\text{out} = - \var{Q},
\]
从而热量也在系统和外界之间流动。%TODO：可加性？？而且这没有考虑类似于“焦耳热”这样，功转化为热量的情况

总之，按照以上方法定义的内能、功、热量完全符合热力学第一定律的要求。

\subsubsection{热力学第二定律的微观解释}

现在的问题是，按照以上方法定义的热量是否也符合热力学第二定律的要求？
首先考虑一个演化过程始终是平衡态的过程。我们有
\[
    \var{Q} = \dd{U} - \var{W},
\]
使用$\beta$和$\alpha$为变量，我们有
\[
    \var{Q} = \dd{\left( - \pdv{\ln\Xi}{\beta} \right)} - 
\]
% 平衡态好做

% TODO，尤其是热力学第二定律。为什么熵增？可能的解释是，平衡态的数目比非平衡态要多，而非平衡态以一种分形的方式均匀地分布在态空间中，因此一个非平衡态周围几乎全部都是平衡态或者接近平衡的态。实际上我们有涨落定理：熵增加$S$的概率和熵减少同样值的概率之比正比于$\ee^{At}$
% 复杂系统如果从一个比较纯的密度算符开始演化，其状态会逐渐弥散到整个态空间中，所以出现高熵态的可能性随着时间演化越来越大。这就是表面上的不可逆性的来源：如果要求初态是基本上确定的，那么必然在接下来的演化中熵很可能增大，而如果想要观察到熵的自发减小，就需要构造一个“弥散到整个态空间中”的初态，然后做反演的时间演化，而这是很难的，因为我们能够明确写出的态基本上都是纯态或者不是非常复杂的混合态。

\subsubsection{热力学第三定律}

$T\to 0$——即$\beta \to \infty$——时，密度算符趋于系统的全部基态等几率混合而成的混合态。

\subsubsection{配分函数与热力学坐标}

回顾\eqref{eq:increasing-entropy}，对任何一个过程，都有
\[
    \var{Q} \leq T \dd{S},
\]
于是我们得到
\begin{equation}
    \dd{U} - \sum_i F_i \dd{q_i} - \sum_i \mu_i \dd{N_i} - T \dd{S} \leq 0.
\end{equation}
代入特定的状态方程（举例：$N$不变，或者$F$和$q$有某种关系，等等），通过勒让德变换就能够得到形如
\[
    \dd{(\text{something})} \leq 0
\]
的不等式。微分号内的部分称为这种条件下的\textbf{热力学势}。
% TODO:存在性，以及为什么自由能是能够用来做功的能量

定义
\begin{equation}
    F = U - TS, 
\end{equation}
则对准静态过程有
\begin{equation}
    \dd{F} = \var{W} - S \dd{T},
    \label{eq:free-energy-first-law}
\end{equation}
在等温条件下就有
\[
    \dd{F} = \var{W}.
\]
可见$\Delta F$给出了一个等温过程如果是准静态过程会做的功。既然准静态过程做功最多，$F$的变化量给出了系统在等温条件（在过程非平衡时这里的温度应为系统和外界接触点的温度）下能够做的最大功。
% TODO：以下是正则系综
考虑到\eqref{eq:entropy-from-partition-function}和\eqref{eq:canonical-expectation-of-energy}，我们有
\begin{equation}
    F = - \frac{1}{\beta} \ln Z = - T \ln Z.
    \label{eq:free-energy-and-partition-function}
\end{equation}

\eqref{eq:free-energy-first-law}和\eqref{eq:free-energy-and-partition-function}放在一起，给出了从平衡态统计物理迁移到平衡态热力学最自然的变换方式。

设热力学坐标$X$是算符$\hat{X}$的期望，$Y$是它的共轭变量。由于在等温条件下$F$的变动就是功的微元，则有
\begin{equation}
    X = \pdv{F}{Y} = -\frac{1}{\beta} \pdv{\ln Z}{Y}.
\end{equation}
上式当然是热力学的结论，但注意到它也可以通过统计物理的方式推导出来。令其它条件不动，$Y$发生小的变动，如果$Y$是像化学势那样
% TODO：
\begin{equation}
    S = - \left( \pdv{F}{T} \right)_{\var{W}=0}.
\end{equation}
\begin{equation}
    (\Delta X)^2 = 
\end{equation}

实际上，当系统的哈密顿量比较简单，可以解析地写出状态数时，则可以使用微正则系综，即认为熵就是\eqref{eq:entropy-and-state-number}，并配合热力学方程。
这种方法相当于最大化$\Omega$，因此又称为\textbf{极大概然法}，因为相当于是将可观察量的极大概然值当成了其期望值。这样做是合理的，因为涉及大系统的可观察量的涨落相对较小，即其概率分布非常尖锐。
这样，原则上可以只使用\eqref{eq:entropy-and-state-number}这一个统计力学的公式，加上热力学方程就能够完全计算出体系的全部性质。但实际上，在相互作用比较明显时，难以写出能量本征态，自然也很难数出$\Omega$；此外，$\Omega$通常很大，其结果是$\ln \Omega$难以精确计算，通常只能够使用斯特林公式获得近似结果。因此，基于配分函数的计算仍然是最好用的方案。

\subsection{从量子统计退化到经典统计}

\subsubsection{代表点密度和经典配分函数}

在经典统计力学中我们使用代表点密度而不是密度算符来处理问题。这两者之间有一个线性关系，从而
\[
    \rho(x, p) \propto \mel{n}{\hat{\rho}}{n} \propto \ee^{- \beta H_n},
\]
由于经典情况下坐标和动量几乎是对易的，$x, p$是$\ket{n}$的诸广义坐标和广义动量，因此上式可以写成
\[
    \rho \propto \ee^{-\beta H(x, p)},
\]
于是对正则系综，有
\begin{equation}
    \rho = \frac{1}{Z} \ee^{- \beta H(x, p)},
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    Z = \int \dd{\Gamma} \ee^{- \beta H(x, p)},
\end{equation}
巨正则系综可以有类似的处理。需注意这里的配分函数和量子统计力学的配分函数未必有特别简单的关系。

\subsubsection{经典统计力学的特殊性质}

经典统计力学可以使用微积分处理位置和动量，性质更加良好，因此可以证明一些量子统计力学中并不一般成立的结果。例如我们有\textbf{能量均分定理}。以正则系综为例，我们有
\[
    \begin{aligned}
        Z &= \int \dd{\Gamma} \pdv{x_k}{x_k} \ee^{- \beta H(x, p)} \\
        &= \int \dd{\Gamma} \pdv{x_k} \left(x_k \ee^{- \beta H(x, p)}\right) - \int \dd{\Gamma} x_k \pdv{\ee^{- \beta H(x, p)}}{x_k} \\
        &= \int \dd{\Gamma_k} \eval{x_k \ee^{- \beta H(x, p)}}_\text{boundary} - \int \dd{\Gamma} x_k ( - \beta) \pdv{H}{x_k} \ee^{- \beta H(x, p)},
    \end{aligned}
\]
其中$\dd{\Gamma_k}=\dd{\Gamma}/\dd{x_k}$，即不对$x_k$积分。
有物理意义的系统，相空间边缘处的能量应该是无穷大（否则这就不是真正的边界：怎样保证系统不会越过相空间的边缘呢？），从而第一项为零，于是
\[
    Z = \beta \int \dd{\Gamma} x_k \pdv{H}{x_k} \ee^{-\beta H(x, p)},
\] 
将$Z$移动到右边，我们会发现方程右边正是一个系综平均，于是
\begin{equation}
    \expval{x_k \pdv{H}{x_k}} = \frac{1}{\beta}.
\end{equation}
这就是能量均分定理。由系综等价性，上式对平衡态系统普遍成立。
这个定理叫做能量均分定理是因为，如果$H$是二次型，且不同自由度之间无耦合，那么就有
\[
    x_k \pdv{H}{x_k} = 2 E_k,
\]
其中$E_k$是哈密顿量中分配在自由度$x_k$上的能量（这是良定义的，既然不同自由度无耦合，所以没有相互作用能），从而
\begin{equation}
    \expval{E_k} = \frac{1}{2\beta}.
\end{equation}
关于“无耦合”要说一句：如果不同自由度真的一点耦合也没有，那么系统根本不能够达到热平衡，因为没有能量交换。但实际上，微正则系综会受到小的外界扰动，正则系综和巨正则系综中的不同自由度和热库都有耦合，因此即使系统自己的哈密顿量中不同自由度之间没有耦合，系统和外界的接触也会让系统能够达到热平衡，从而让能量均分定理适用。

\subsubsection{熵}

由于代表点密度和密度算符之间的线性关系并不明确，经典配分函数和量子统计的配分函数之间会差一个常数因子。这个因子肯定不是1，因为两者的量纲都不一致。
如\autoref{sec:calculation-from-canonical-partition}所述，配分函数前的因子不适当将会导致熵的表达式不适当，从而让熵失去可加性。
% TODO：实际上这里的问题是，从配分函数导出熵的公式本身就是基于量子统计的，因此原则上完全可以
实际上，在经典统计中问题还要严重。由于经典统计力学中不可能良定义一个状态数（在本文展示的量子统计力学首先考虑分散的能级，然后推广到连续谱，而经典统计力学中任何东西都是连续的），朴素地写下
\[
    S = \ln \Omega
\]
将会得到一个无穷大的结果，因为$\Omega$是无穷大的。因此我们只能对相空间做一个粗粒化，来获得有限的结果。
不同的粗粒化方案之间相差一个常数，因此相当奇怪的，通过经典统计力学竟然不能得到确定的熵的表达式！
可以确定的是，如果朴素地将经典配分函数当成量子配分函数做计算，对粒子数守恒的全同粒子系统
%
\footnote{全同粒子指的是使用同一套产生湮灭建立的粒子。例如，一群电子，无论其动量如何分布，都是全同的，因为它们都是QED中的同一个旋量场创生的；电子和光子就不是全同的，即使它们的动量一样，因为它们是不同的场创生的。}%
，得到的熵是不正确的。这称为\textbf{吉布斯佯谬}，即理应满足熵可加性的系统并无预期的熵可加性。
从物理图像上看，这是因为计算经典配分函数时积分测度是
\[
    \int \dd{\Gamma} = \int \prod_i \dd{x_i} \dd{p_i} = \int \prod_n \prod_{s|n} \dd{x_{n,s}} \dd{p_{n,s}},
\]
其中$i$跑遍所有的自由度，$n$跑遍所有的粒子，$s$跑遍单个粒子的所有自由度，这个积分测度暗含着将基本粒子用从$1$跑到$N$（总粒子数）的编号$n$标记了，但实际上对全同粒子不可能良定义这样的一个粒子标签来区分全同粒子；此外，该积分测度还假定了粒子的坐标和动量%
\footnote{未必就是实际的坐标和动量，任何在哈密顿动力学中构成共轭对的变量都可以。}%
是可以完全确定下来的，在量子力学中这当然是不正确的，因此我们需要把相空间做粗粒化，把同一个相格中的不同$x$和$p$当成相同的。

% TODO:自旋之类没有共轭动量的坐标
下面我们分析，对粒子数守恒的系统如何计算经典配分函数以获得正确的熵。（粒子数不守恒的系统通常没有必要使用经典统计物理分析）
设系统中共有$k$种全同粒子，它们的数量分别恒定为$N_1, N_2, \ldots, N_k$，总粒子数为$N$，每个粒子具有$D$个自由度，则系统总共有$ND$个自由度。
\autoref{sec:back-to-classical}告诉我们，相空间应被看成一系列大小为$(2\pi \hbar)^{ND}$的相格，由于经典尺度下$\dd{x}$和$\dd{p}$都是宏观小微观大的微元，在$\dd{\Gamma}$中包含了
\[
    \frac{\dd{\Gamma}}{(2\pi \hbar)^{ND}}
\]
个相格，也即，包含了这么多的可以分辨的坐标-动量对。如果两个坐标-动量对彼此是两个全同粒子互换的结果，那么它们对应了同一个量子态，考虑到这一点，$\dd{\Gamma}$体积的相空间对应了
\[
    \frac{1}{N_1! N_2! \cdots N_k!} \frac{\dd{\Gamma}}{(2\pi \hbar)^{ND}}
\]
个独立的态矢量。
量子配分函数是
\[
    Z = \sum_n \ee^{-\beta H_n},
\]
它对密度算符中所有的参与态求和，这个求和在经典近似下正是
\[
    \int \frac{1}{N_1! N_2! \cdots N_k!} \frac{\dd{\Gamma}}{(2\pi \hbar)^{ND}},
\]
由于是经典极限，可以认为能量本征值就是
\[
    H_n = H(x, p),
\]
于是
\begin{equation}
    Z = \frac{1}{N_1! N_2! \cdots N_k!} \frac{\dd{\Gamma}}{(2\pi \hbar)^{ND}} \int \dd{\Gamma} \ee^{-\beta H(x, p)}.
\end{equation}
类似的论证表明玻尔兹曼熵在经典情况下的表达式为
\begin{equation}
    S = \ln \frac{\Gamma}{N_1! N_2! \cdots N_k! (2\pi\hbar)^{ND}}.
\end{equation}
由于经典理论不能区分一群粒子是不是全同粒子（经典理论没有产生湮灭算符的概念，因此无从讨论全同性），常常以
\begin{equation}
    \Omega_\text{BM} = \frac{\Gamma}{(2\pi\hbar)^{ND}}
\end{equation}
为状态数，但这样得到的熵没有可加性，正确的公式是
\[
    S = \ln \Omega_\text{BM} - \ln N_1! - \ln N_2! - \cdots - \ln N_k!.
\]

\subsection{近独立系统}

最后我们分析一个具体的例子。考虑一个系统，其二次量子化哈密顿量保证粒子数守恒，这就意味着哈密顿量是二次型，从而总是可以找到适当的表象，使得哈密顿量为
\begin{equation}
    \hat{H} = \sum_i \epsilon_i \hat{a}_i^\dagger \hat{a}_i,
\end{equation}
即在这个表象之下粒子之间没有相互作用，没有相互作用能，系统的总能量就是各个粒子能量之和。这样的系统称为\textbf{近独立系统}，说“近”独立是因为为了确保达到热平衡，粒子之间不可能真的毫无相互作用。
此时，哈密顿量和诸能量的粒子的粒子数算符是全部守恒荷，它们的共同本征态就是“能量为$\epsilon_i$的粒子正好有$n_i$个”这种状态，即
\[
    \ket{n_1, n_2, \ldots},
\]

近独立系统的重要性在于很多看似复杂的系统实际上可以通过一些方式转化为近独立系统，就算不行，也可以通过微扰展开的方式，以近独立系统为零阶近似，定义费曼图，做各种计算。
我们知道微扰展开通常以一个自由理论为起点，而一个自由理论的算符运动方程应该是线性的，从而其哈密顿量是二次型的，那么对哈密顿量中涉及的算符做一个傅里叶变换，可以把哈密顿量中的导数项全部消除掉。
由于做了傅里叶变换之后的哈密顿量还是厄米的，它总是可以被对角化为近独立系统哈密顿量的形式（可能差一个常数，但这可以通过重新定义能量零点消除掉），其中诸$\epsilon_i$为实数——通常是正实数，因为哈密顿量应保持正定。
换而言之，任何一个自由系统实际上都是近独立系统。

\subsubsection{粒子的能级分布}

为了方便接下来的计算，我们做一些记号上的修改，记$i$仅仅标记能量这个量子数，$n_i$为能级$\epsilon_i$上的粒子数。
这样，在能级$\epsilon_1$上粒子数为$n_1$，在能级$\epsilon_2$上粒子数为$n_2$，等等的状态就不止一个。
每个粒子可以使用一系列好量子数标记，记确定具有能量$\epsilon_i$的粒子的其它量子数的可能组合方式的数目为$g_i$。（例如，如果粒子可以使用能量和自旋标记，而能级$\epsilon_i$上同时存在两种自旋的粒子，那么$g_i=2$）

在巨正则系综下讨论问题。巨配分函数为
\[
    \Xi = \sum_{\{n_i\}} \Omega(\{n_i\}) \ee^{- \sum_i (\alpha + \beta \epsilon_i) n_i},
\]
即我们对所有可能的组合$\{n_i\}$（称为\textbf{布居数}，即不同能级上出现的粒子的数目）求和。
记$W_i$为能级$\epsilon_i$上放上$n_i$个粒子的独立排列方式数目（说“独立”是因为态满足叠加原理，所以总有无数种态可以让能级$\epsilon_i$上放上$n_i$个粒子），由于系统的态矢量就是不同能级的态的直积，有
\[
    \Omega(\{n_i\}) = \prod_i W_i(n_i),
\]
于是
\[
    \Xi = \sum_{\{n_i\}} \prod_i W_i(n_i) \ee^{- \sum_i (\alpha + \beta \epsilon_i) n_i} = \prod_i \sum_{\{n_i\}} W_i(n_i) \ee^{-  (\alpha + \beta \epsilon_i) n_i},
\]
设
\[
    \Xi_i = \sum_{\{n_i\}} W_i(n_i) \ee^{-  (\alpha + \beta \epsilon_i) n_i},
\]
则
\[
    \Xi = \prod_i \Xi_i.
\]
具体$W_i$是多少取决于我们分析的系统由费米子组成还是由玻色子组成。
对费米子体系，由于不可能有两个粒子具有一模一样的好量子数，显然有$n_i \leq g_i$，且$W_i$是将$n_i$个物品放进$g_i$个位置且不能重复的排列数目，即
\[
    W_i = \begin{cases}
        \frac{g_i !}{n_i ! (g_i - n_i) !}, &\quad n_i \leq g_i, \\
        0, &\quad \text{otherwise}.
    \end{cases}
\]
对玻色子体系没有这个限制，$W_i$是将$n_i$个不可分辨的物品可以重复地放进$g_i$个位置的数目，则
\[
    W_i = \frac{(g_i + n_i - 1) !}{n_i ! (g_i - 1)!}.
\]
这样，对费米子体系，使用二项式定理有
\[
    \Xi_i = \sum_{n_i=0}^{g_i} \frac{g_i !}{n_i ! (g_i - n_i) !} \ee^{- (\alpha + \beta \epsilon_i) n_i} = \left( 1 + \ee^{- (\alpha + \beta \epsilon_i) } \right)^{g_i}.
\]
对玻色子体系，利用$(1-x)^{-m}$的级数展开，可以得到
\[
    \Xi_i = \sum_{n_i=0}^\infty \frac{(g_i + n_i - 1) !}{n_i ! (g_i - 1)!} \ee^{- (\alpha + \beta \epsilon_i) n_i} = (1 - \ee^{- (\alpha + \beta \epsilon_i)})^{g_i}.
\]
因此近独立体系的巨配分函数就是
\begin{equation}
    \Xi = \prod_i (1 - \eta \ee^{- (\alpha + \beta \epsilon_i)})^{g_i},
\end{equation}
对费米子$\eta=-1$，对玻色子$\eta=1$。
% TODO:将$\alpha$改成$\alpha_i$
很容易计算出
\begin{equation}
    \expval*{\hat{n}_k} = \frac{g_k}{\ee^{\alpha + \beta \epsilon_k} - \eta} = \frac{g_k}{\ee^{\beta (\epsilon_k - \mu)} - \eta}.
\end{equation}
$\eta=1$的情况称为\textbf{玻色-爱因斯坦分布}，$\eta=-1$的情况称为\textbf{费米-狄拉克分布}。

上式给出的是所有能量为$\epsilon_k$的粒子总数的期望值。实际上，通过引入微小的扰动，我们总是可以让能级$\epsilon_i$分裂成$g_i$个能量略有差别的能级，从而让能量简并消失，这表明，设$i$为标记产生湮灭算符的量子数（而不仅仅是标记能级的量子数），则
\begin{equation}
    \expval*{\hat{n}_i} = \frac{1}{\ee^{ \alpha + \beta \epsilon_i} - \eta } = \frac{1}{\ee^{\beta (\epsilon_i - \mu)} - \eta }.
\end{equation}

粒子数算符显然是一个热力学量，因此可以预期，其期望值就是极大概然值。
通过拉格朗日乘子法可以证明的确如此。
% TODO：极大概然？？

在零温极限下，即$\beta \to + \infty$时，费米子和玻色子在不同能级上的排布具有不同规律。
对费米子很容易可以看出
\begin{equation}
    \expval*{\hat{n}_i} = \begin{cases}
        1, \quad \epsilon_i < \mu, \\
        0, \quad \epsilon_i > \mu.
    \end{cases}
\end{equation}
对玻色子，如果有某个能级$\epsilon_i < \mu$，则该能级上
\[
    \expval*{\hat{n}_i} = \frac{1}{\ee^{  \beta (\epsilon_i - \mu)} - 1} \to -1,
\]
显然这是不可能的，因此化学势$\mu$一定小于等于最低的能级。
而如果$\epsilon_i > \mu$，则$\expval*{\hat{n}_i}$趋于零。
因此
\[
    \expval*{\hat{n}_i} = \begin{cases}
        \infty, \quad \epsilon_i = \mu, \\
        0, \quad \epsilon_i \neq \mu.
    \end{cases}
\]
显然这意味着$\mu$的值一定是某个能级。零温下体系总能量最低，因此$\mu$取$\epsilon_i$应当为$\{\epsilon_i\}$中的最小值。
不失一般性地通常我们取之为零。也即，零温下的玻色子的粒子数期望在最低能级上非零，其余能级上均为零。
%需注意以上仅仅给出了粒子数的期望，即使在零温下也不能够保证系统的态一定就是$\ket{1, 1, 1, \ldots, 0, 0, \ldots}$或者$\ket{M, 0, 0, \ldots}$。
% TODO:玻色-爱因斯坦凝聚

\subsubsection{热力学量计算}

现在计算其它宏观量。由近独立系统的哈密顿量显然有
\begin{equation}
    U = \bar{E} = \sum_i \epsilon_i \expval*{\hat{n}_i},
\end{equation}
热力学第一定律就是
\[
    \dd{U} = \var{Q} + \var{W} = \sum_i \dd{\epsilon_i} \expval*{\hat{n}_i} + \sum_i \epsilon_i \dd{\expval*{\hat{n}_i}},
\]
显然，设$q_i$是一个外参数，则它对应的广义力为（粒子数期望是热力学变量，我们不改变它，虽然其表达式中也有$\epsilon_i$）
\[
    \expval{\pdv{\hat{H}}{q_i}} = \sum_j \pdv{\epsilon_j}{q_i} \expval*{\hat{n}_i},
\]
则
\[
    \expval{\pdv{\hat{H}}{q_i}} \dd{q_i} = \sum_j \pdv{\epsilon_j}{q_i} \expval*{\hat{n}_i} \dd{q_i} = \sum_j \expval*{\hat{n}_j} \dd{\epsilon_j},
\]
于是
\begin{equation}
    \var{Q} = \sum_i \epsilon_i \dd{\expval*{\hat{n}_i}}.
\end{equation}
换而言之，粒子分布不变、能级具体的大小可变的过程是绝热的。

前面提到过化学势可以使用其它参量计算出来，对近独立系统而言这特别简单，只需要求解自洽方程
\begin{equation}
    \sum_k \frac{1}{\ee^{\beta (\epsilon_k - \mu)} - \eta} = N,
\end{equation}
其中$k$跑遍粒子所有的自由度的全部可能取值，$N$是总粒子数。如果用$k$表示能级编号则上式需要改写成
\[
    \sum_k \frac{g_k}{\ee^{\beta (\epsilon_k - \mu)} - \eta} = N.
\]
求解得到的$\mu$是$N,T$的表达式。这个方程通常过于复杂而不能解析求解，不过我们注意到
\[
    \pdv{N}{\mu} = \sum_k \eta \beta \frac{\ee^{\beta (\epsilon_k - \mu)}}{(\ee^{ \beta (\epsilon_k - \mu)} - \eta)^2},
\]
右边求和号中的每一项都是正的，因此
\[
    \pdv{N}{\mu} \sim \text{the total number of possible values of all degree of freedoms}.
\]
因此对非常大的系统，
\[
    \pdv{N}{\mu} \to \infty,
\]
反过来，可以认为$\mu$对$N$的变化很不敏感。因此热力学极限下化学势和粒子数是无关的。

\subsubsection{经典极限}

\subsection{对单位制的说明}

在以上讨论中我们为了方便，要求
\[
    \beta = \frac{1}{T},
\]
但实际上通过这种方式定义的温标和我们平时熟悉的摄氏温标的刻度间隔相差很大，所以为了让热力学温标的变化量和摄氏温标一致（两者的零点肯定不一致），实际计算时通常取
\begin{equation}
    \beta = \frac{1}{k_B T},
\end{equation}
常数$k_B$称为\textbf{玻尔兹曼常数}。

对熵和热量，我们有关系式
\[
    \var{Q} \leq T \dd{S},
\]
为了避免波尔兹曼常数出现在这个关系式中，我们要在玻尔兹曼熵和冯诺依曼熵的定义前面都加上$k_B$。也即，从$k_B=1$的自然单位制到国际单位制的变换为
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        T_\text{int} = \frac{1}{k_B} T_\text{nat}, \\
        S_\text{int} = k_B S_\text{nat},
    \end{aligned}
\end{equation}
int和nat分别表示国际单位制和自然单位制。

\section{近平衡态理论}

% TODO：推迟格林函数、超前格林函数，以及它们的叠加编时格林函数，前向关联函数，后向关联函数

本节基本上只在正则系综下工作，因为我们真正计算的只是各种物理量的平均值，而在这种意义下巨正则系综等效为一个哈密顿量为$\hat{H}-\mu\hat{N}$的正则系综。

所谓近平衡态指的是这样一种状态：虽然系统可以受到扰动，并且这个扰动足以产生可观察的物理效应，但是系统始终不偏离平衡态太多。
这意味着系统的时间演化可以认为是由一个基本上不显含时间的哈密顿量指导的，也即，除去外加扰动的部分，系统具有时间平移不变性；
这也意味着系统的任何一个可观察量偏离平衡态的大小近似正比于扰动（即所谓的\textbf{线性响应}假设）。%
\footnote{需要注意的是如果系统本身接近相变了，本身并不大的扰动可能导致相变，从而破坏准静态条件。此时需要另外的理论。}%

\subsection{使用格林函数描述系统}

\subsubsection{线性响应}\label{sec:linear-response}

设我们在体系中加入一个微扰$\hat{A}$（为了满足哈密顿量的厄米性它一定是可观察量）：
\begin{equation}
    \hat{H}' = \hat{H} + h(t) \hat{A},
\end{equation}
其中$h(t)$是一个含时的系数。
我们要求$h(t)$被缓慢地施加，而又缓慢地被撤去，从而系统初态（也即，$t=-\infty$时的状态）可以看成平衡态。
记密度算符$\hat{\rho}$在$t=-\infty$时的状态为$\hat{\rho}_0$。
显然微扰会改变系统的行为。计算受到微扰的系统中某不含时的可观察量$\hat{B}$的期望偏离平衡态的程度（下标0表示这是对没有加过微扰的系统取平均，也就是按照$\hat{\rho}_0$取平均）：
\[
    y(t) = \expval*{\hat{B}}(t) - \expval*{\hat{B}}_0 = \trace\left((\hat{\rho} - \hat{\rho}_0)\hat{B}\right).
\]
前面提到这是微扰，因此$y(t)$和$h(t)$的关系近似是线性的（这就是我们正在讨论的理论称为\textbf{线性响应}理论的原因），从而我们可以使用一个响应函数联系两者，即
\[
    y(t) = \int \dd{t'} G(t, t') h(t').
\]
我们要求系统具有因果律，这意味着，在$t<t'$时应有$G(t,t')=0$，否则某一时刻的$h(t')$将会影响过去时间的$y(t)$。因此我们有
\[
    G(t,t') \propto \Theta(t-t'),
\]
且积分可以写成
\[
    y(t) = \int_{-\infty}^t \dd{t'} G(t, t') h(t').
\]

切换到相互作用绘景下。取$\hat{H}$为自由哈密顿量，$-h(t)\hat{A}$为相互作用哈密顿量，那么演化方程就是
\[
    \dv{\hat{\rho}^I}{t} = \frac{\ii}{\hbar} \comm*{\hat{\rho}^I}{h(t)\hat{A}^I(t)} = - \frac{\ii}{\hbar} h(t) \comm*{\hat{A}^I(t)}{\hat{\rho}^I}.
\]
上式等价于积分方程
\[
    \hat{\rho}^I(t) = \hat{\rho}_0^I - \frac{\ii}{\hbar}  \int_{-\infty}^t \dd{t'} h(t') \comm*{\hat{A}^I(t')}{\hat{\rho}^I(t')}.
\]
事实上，$\hat{\rho}_0^I$就是$\hat{\rho}_0$，因为$\hat{\rho}_0$为
\[
    \hat{\rho}_0 = \frac{1}{Z} \ee^{-\beta \hat{H}},
\]
从而
\[
    \hat{\rho}_0^I = \ee^{-\frac{\ii}{\hbar}t \hat{H}} \hat{\rho}_0 \ee^{\frac{\ii}{\hbar}t \hat{H}} = \hat{\rho}_0.
\]
由于$h(t)$非常小，$\hat{\rho}^I$的变化不是特别大，于是取以上方程的一阶近似，得到
\[
    \hat{\rho}^I(t) = \hat{\rho}_0 - \frac{\ii}{\hbar}  \int_{-\infty}^t \dd{t'} h(t') \comm*{\hat{A}^I(t')}{\hat{\rho}_0}.
\]
于是可以计算出$y(t)$：%
\footnote{请注意迹运算无论是在相互作用绘景还是在薛定谔绘景下都是一样的。}
\[
    \begin{aligned}
        y(t) &= \trace \left\{ (\hat{\rho}^I(t) - \hat{\rho}^I_0) \hat{B}^I(t) \right\} \\
        &= - \frac{\ii}{\hbar} \int_{-\infty}^t \dd{t'} h(t') \trace \left\{ \comm*{\hat{A}^I(t')}{\hat{\rho}_0} \hat{B}^I(t) \right\},
    \end{aligned}
\]
利用迹运算的轮换性，得到
\[
    \trace \left\{ \comm*{\hat{A}^I(t')}{\hat{\rho}_0} \hat{B}^I(t) \right\} = \trace \left\{ \hat{\rho}_0 \comm*{\hat{B}^I(t)}{\hat{A}^I(t')} \right\},
\]
于是最终得到
\[
    \begin{aligned}
        y(t) &= - \frac{\ii}{\hbar} \int_{-\infty}^t \dd{t'} h(t') \trace \left\{ \hat{\rho}_0 \comm*{\hat{B}^I(t)}{\hat{A}^I(t')} \right\} \\
        &= - \frac{\ii}{\hbar} \int_{-\infty}^t \dd{t'} h(t') \expval*{\comm*{\hat{B}^I(t)}{\hat{A}^I(t')} }_0.
    \end{aligned}
\]
最后，注意到以$\hat{H}$为自由哈密顿量的相互作用绘景中的算符实际上就是以$\hat{H}$为哈密顿量的海森堡绘景中的算符，于是我们写出$y(t)$和$h(t')$之间的响应函数：
\[
    G(t,t') = - \frac{\ii}{\hbar} \Theta(t-t') \expval*{\comm*{\hat{B}^H(t)}{\hat{A}^H(t')}}_0.
\]
为了更加明确，通常使用下面的记号：
\begin{equation}
    G(t,t')^\text{ret}_{BA} = - \frac{\ii}{\hbar} \Theta(t-t') \expval*{\comm*{\hat{B}(t)}{\hat{A}(t')}}.
    \label{eq:retarded-green-function}
\end{equation}
上标ret表示这是\textbf{推迟格林函数}（retarded），下标表示扰动和响应。所谓“推迟”不代表该格林函数在时间上是非局域的，而是表示向后的因果性。
默认体系不受到微扰，且算符$\hat{A}$和$\hat{B}$默认处于无微扰的海森堡绘景中，于是略去期望值的下标0和算符的上标。

实际我们做实验分析一个系统的性质时，都是对系统施加某个输入（敲它以下、加上一个磁场、通电，等等），然后测量对应的响应，因此只需要计算出我们关心的过程（例如，外加电场会导致通电，即外加$\vb*{E}$导致$\vb*{j}$）的推迟格林函数，就确定了这个过程的性质。只需要推迟格林函数就够了。于是接下来来分析推迟格林函数的性质。

\subsubsection{几种格林函数的定义}

由\autoref{sec:linear-response}，系统可观察的各种特征全部可以由推迟格林函数推导出来。
换而言之，近平衡态理论就是要计算各种不同的可观察量的格林函数。
现在的问题是，怎么计算关于两个可观察量的推迟格林函数？任何一个系统都可以通过一个场论产生，例如非相对论多电子体系由一个薛定谔场产生，电子对撞由QED产生，等等，系统的各个状态可以使用一组产生湮灭算符（或所谓的场算符%
\footnote{
    需要注意的是，在一般的场论中，场算符本身未必是某个表象下的产生算符或者湮灭算符，例如，实的克莱因高登场算符就不是坐标表象下的产生算符或湮灭算符。
    但对任何一个场算符，总是可以对它做一个线性变换以得到产生湮灭算符，例如克莱因高登场做傅里叶变换之后就能够得到一组动量空间下的产生湮灭算符。
    因此以下不再区分这两个概念。
}%
）产生，相应的，任何一个可观察量都是一系列二次量子化算符或它们的线性组合。
我们现在处理的问题都是一个自由哈密顿量加上一个外界扰动，这意味着可以使用Wick定理，从而将任何一个物理量的期望值拆分成一系列两点关联函数——即形如$\expval*{\hat{\psi}(x_1)\hat{\psi}^\dagger(x_2)}$函数——的乘积的线性组合。%
\footnote{自由哈密顿量是场算符的二次型，因此可以找到一组乘积态作为它的完备本征函数集。我们有
\[
    \expval{\hat{O}} = \frac{1}{Z} \sum_n \ee^{-\beta E_n} \mel{n}{\hat{O}}{n},
\]
如果$\hat{O}$中的产生算符数目和湮灭算符数目不一致，那么$\mel{n}{\hat{O}}{n}$就一定是零，因此单个场算符的期望值是零，并且奇数个算符的乘积的期望值也是零，再加上自由哈密顿量是二次型这个事实，我们确定Wick定理适用，并且凡是产生算符数目和湮灭算符数目不一致的$n$点关联都为零。

实际上，这里的关键在于“自由哈密顿量确实是二次型”，否则计算期望时不能够将多点关联函数拆分成一系列算符缩并的乘积。这一点在路径积分表述中特别清楚：哈密顿量是二次型意味着生成泛函也是二次型，则其四阶导数为零，然后就可以通过求导计算出Wick定理。
}%

可以使用不同的量来标记场算符，但是如果使用一个符号表示用位置和自旋标记的场算符，用另一个符号表示用动量和自旋标记的场算符，又用别的符号表示用别的量标记的场算符，符号就不够用了，因此以下$\hat{\psi}_\sigma(\vb*{r})$表示用位置和自旋标记的场算符，$\hat{\psi}_\sigma(\vb*{p})$表示用动量和自旋标记的场算符，等等，只要不使用$\vb*{p}$表示位置就不会引起歧义。

此外，由于以下推导不涉及任何经典-量子对照，我们使用自然单位制，即取$\hbar=1$。
这样可以把动量和傅里叶变换中的波矢看成同一个东西，将能量和频率看成同一个东西。

接下来给出推迟格林函数以及其它几种与之相关的格林函数的定义。它们虽然并不都像推迟格林函数那样有着明确的物理意义，但在理论计算上很重要。
例如，原则上任何算符的推迟格林函数都可以表示成场算符的大于/小于格林函数。
这些函数被称为格林函数是因为它们在可以使用线性方程描述系统时确实是这个线性方程的格林函数，具体的证明见\autoref{sec:field-green-function}。

对任意两个算符$\hat{A}$和$\hat{B}$——可以是可观察量，也可以是场算符——定义时域上的\textbf{编时格林函数}为
\begin{equation}
    G(t, t')_{AB} = - \ii T_t \expval*{\hat{A}(t) \hat{B}(t')},
\end{equation}
其中$\hat{A}(t)$和$\hat{B}(t')$是海森堡绘景中的算符，它，下同。
$T$是编时算符，它总是重排一个场算符的序列，让时间最早的算符出现在最后；如果场算符是费米算符，设重排了$s$次，则需要乘上一个因子$(-1)^s$。（而如果$\hat{A}$和$\hat{B}$是可观察量，那么可以把它们展开成一系列场算符的乘积的线性组合之后作用编时算符）

定义\textbf{推迟格林函数}为
\begin{equation}
    G^\text{ret}_{AB} (t, t') = - \ii \Theta (t-t') \expval*{\comm*{\hat{A}(t)}{\hat{B}(t')}_\eta},
\end{equation}
其中带$\eta$脚标的方括号定义为
\begin{equation}
    \comm*{\hat{A}}{\hat{B}}_\eta = \hat{A} \hat{B} - \eta \hat{B} \hat{A},
\end{equation}
在$\hat{A}$和$\hat{B}$构成一组玻色型算符时它取$+1$，在$\hat{A}$和$\hat{B}$构成一组费米型算符时它取$-1$。
本节的定义和上一节差了一个负号，这是为了和粒子物理中的记号保持一致。
“费米型算符”和“玻色型算符”的概念是比较奇怪的，我们马上解释它们。
简单地说，$\eta$可以由下式确定：
\begin{equation}
    T_t \expval*{\hat{A} \hat{B}} = \eta T_t \expval*{\hat{B} \hat{A}}.
\end{equation}
当然，如果$\hat{A}$和$\hat{B}$是同一种粒子在不同位置（或动量）、不同自旋的场算符，若这种粒子是费米子，它们就构成一对费米型算符，如果粒子是玻色子，它们就构成一对玻色型算符。
如果它们是不同粒子的场算符，那么显然它们对易，于是它们构成一对玻色型算符（即使其中一种粒子是费米子）。

实际上，很大一类可观察量的期望值被编时算符作用之后也会产生一个这样的系数。
如果$\hat{A}$和$\hat{B}$关于不同的场，那么它们对易，于是$\eta=1$。
如果$\hat{A}$和$\hat{B}$关于同一个玻色场，那么虽然它们未必对易（可能处在不同的时间），但由玻色子算符的性质，我们仍然有
\[
    T_t \expval*{\hat{A}(t_1)\hat{B}(t_2)} = T_t \expval*{\hat{B}(t_2)\hat{A}(t_1)},
\]
也即，应取$\eta=1$。
如果$\hat{A}$和$\hat{B}$关于同一个费米场，事情会略微复杂一些。如果$\hat{A}$关于场算符的多项式表示的每一项中含有奇数个场算符%
\footnote{例如
\[
    \hat{A} = \hat{a}+\hat{a}^\dagger,
\]
请注意$\hat{A}$和$\hat{B}$是可观察量。}，并且$\hat{B}$关于场算符的多项式表示的每一项中含有偶数个场算符，或者正好相反，那么应取$\eta=-1$，否则应取$\eta=1$。%
\footnote{举例：设$\hat{a}$是费米型湮灭算符，且$\hat{A}=\hat{a}_1^\dagger \hat{a}_1$，$\hat{B}=\hat{a}_2^\dagger \hat{a}_3^\dagger \hat{a}_3 \hat{a}_2$，则容易验证
\[
    T_t \expval{\hat{A}(t)\hat{B}(0)} = T_t (\hat{B}(0) \hat{A}(t)).
\]
}%
我们称$\eta=1$的情况为\textbf{玻色型推迟格林函数}，$\eta=-1$的情况为\textbf{费米型推迟格林函数}。
以上规则覆盖不到的情况（例如一个可观察量和几个场都有关系）均可通过期望值的线性性展开为以上情况中的一种或几种而得到计算。
实际计算中，基本上可观察量的每一项都含有相同数目的产生湮灭算符，因此两个可观察量的松原格林函数就都是玻色型的，即使产生这些可观察量的场算符实际上是费米场。

在$\hat{A}$和$\hat{B}$都是可观察量时，推迟格林函数有明确的物理意义（就是对外界扰动的响应函数）；在它们是场算符时，看起来推迟格林函数只是对响应函数的模仿。它们的作用要在\autoref{sec:matsubara-theory}中才能更好地看出。

与推迟格林函数类似地还可以定义\textbf{超前格林函数}：
\begin{equation}
    G^\text{adv}_{AB} (t, t') = \ii \Theta(t' - t) \expval*{\comm*{\hat{A}(t)}{\hat{B}(t')}_\eta}.
\end{equation}
推迟格林函数只在$t>t'$时才有非零值，超前格林函数只在$t<t'$时才有非零值。

最后，定义\textbf{大于格林函数}和\textbf{小于格林函数}，它们基本上就是前一节中提到的关联函数（差一个常数）。
大于格林函数是
\begin{equation}
    G^> (t, t')_{AB} = - \ii \expval*{\hat{A}(t) \hat{B}(t')},
\end{equation}
小于格林函数是
\begin{equation}
    G^< (t, t')_{AB} = - \eta \ii \expval*{\hat{B}(t') \hat{A}(t)}.
\end{equation}

\subsubsection{费米场和玻色场的格林函数}\label{sec:field-green-function}

% TODO：量子涨落、基态、热力学极限下才会出现对称性破缺

下面讨论场算符的格林函数，我们选取$\hat{A} = \hat{\psi}$，$\hat{B} = \hat{\psi}^\dagger$。
位置（或动量）以及自旋足以标记其场算符，于是使用$G_{\sigma \sigma'}(\vb*{r}, t, \var{r}', t')$来标记任何一个场算符格林函数。（可以是编时格林函数，也可以是大于、小于、超前、推迟格林函数）
在两个场算符的自旋一致时，我们使用简单的记号$G_{\sigma}(\vb*{r}, t; \vb*{r}', t')$来标记它们的格林函数。（不局限于编时格林函数）
如果系统具有自选旋转不变性，也即，没有自旋-轨道耦合，那么单个粒子的自旋就不会发生改变，于是对$\sigma \neq \sigma'$，我们有%
\footnote{如同下面讨论编时格林函数、大于格林函数和小于格林函数时会提到的那样，$\expval*{\hat{\psi}_{\sigma}(\vb*{r}, t) \hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t')}$是在一个时空点放入一个粒子而在另一个时空点发现这个粒子的概率振幅，既然系统没有自旋-轨道耦合，一个粒子的自旋当然不可能发生改变，于是$\sigma\neq \sigma'$时振幅为零。类似的，具有空间平移不变性的系统，有
\[
    \expval*{\hat{\psi}_{\sigma}(\vb*{p}, t) \hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{p}', t')} \propto \delta(\vb*{p} - \vb*{p}').
\]
}%
\[
    \expval*{\hat{\psi}_{\sigma}(\vb*{r}, t) \hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t')} = 0,
\]
也即非平凡的格林函数都可以使用$G_{\sigma}(\vb*{r}, t; \vb*{r}', t')$来标记。

费米子的推迟格林函数就是
\begin{equation}
    G^\text{ret}_{\sigma \sigma'}(\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') = - \ii \Theta(t-t') \expval*{\acomm*{\hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t)}{\hat{\psi}_{\sigma'}^\dagger(\vb*{r}', t')}},
\end{equation}
类似地，玻色子的推迟格林函数为
\begin{equation}
    G^\text{ret}_{\sigma \sigma'}(\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') = - \ii \Theta(t-t') \expval*{\comm*{\hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t)}{\hat{\psi}_{\sigma'}^\dagger(\vb*{r}', t')}}.
\end{equation}
以上两式当然来自以下统一的形式：
\begin{equation}
    G^\text{ret}_{\sigma \sigma'}(\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') = - \ii \Theta(t-t') \expval*{\comm*{\hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t)}{\hat{\psi}_{\sigma'}^\dagger(\vb*{r}', t')}_\eta}.
\end{equation}

在系统是自由的时——也即，场的运动方程是线性方程时——场算符的编时格林函数确确实实是微分方程意义上的格林函数，具体来说，它是系统的薛定谔表象运动方程的格林函数。
对费米场，我们有
\[
    G_{\sigma \sigma'}^\text{ret} (\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') = - \ii \Theta (t-t') \expval*{\hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t) \hat{\psi}_{\sigma'}^\dagger (\vb*{r}', t')} + \ii \Theta(t'-t) \expval*{\hat{\psi}_{\sigma'}^\dagger(\vb*{r}', t') \hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t)},
\]
求导之后可以得到
\[
    \begin{aligned}
        &\quad \; \ii \hbar \partial_t G_{\sigma \sigma'}^\text{ret} (\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') \\
        &= \delta(t-t') \expval*{\acomm*{\hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t)}{\hat{\psi}_{\sigma'}^\dagger (\vb*{r}', t')}} + \Theta(t-t') \expval*{\dot{\hat{\psi}}_\sigma (\vb*{r}, t) \hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t')} - \Theta(t'-t) \expval*{\hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t') \dot{\hat{\psi}}_\sigma (\vb*{r}, t)} \\
        &= \delta(t-t') \expval*{\acomm*{\hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t)}{\hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t)}} + \Theta(t-t') \expval*{\dot{\hat{\psi}}_\sigma (\vb*{r}, t) \hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t')} - \Theta(t'-t) \expval*{\hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t') \dot{\hat{\psi}}_\sigma (\vb*{r}, t)} \\
        &= \delta(t-t') \delta(\vb*{r} - \vb*{r}') \delta_{\sigma \sigma'} + \Theta(t-t') \expval*{\dot{\hat{\psi}}_\sigma (\vb*{r}, t) \hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t')} - \Theta(t'-t) \expval*{\hat{\psi}^\dagger_{\sigma'} (\vb*{r}', t') \dot{\hat{\psi}}_\sigma (\vb*{r}, t)}.
    \end{aligned}
\]
场方程关于时间或者是一阶微分方程，或者是二阶微分方程。如果是前者，则哈密顿量可以只使用场算符来写出（而不涉及场对应的共轭动量），设其为
\[
    \hat{H} = \int \dd[D]{\vb*{r}''} \hat{\psi}^\dagger (\vb*{r}'', t) A(\vb*{r}'', t) \hat{\psi}(\vb*{r}'', t),
\]
其中$A$可以是算符，代入前式得到
\[
    (\ii \partial_t - A(\vb*{r}, t)) G_{\sigma \sigma'}^\text{ret} (\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') = \delta(\vb*{r} - \vb*{r}') \delta(t-t').
\]
% TODO:二阶方程，比如克莱因-高登

以上推导对玻色场同样适用，只需要把反对易子换成对易子就可以。
此外注意到以上推导没有用到任何坐标的特殊性质，因此把它换成动量或者别的足以标记单个粒子的可观察量都是可以的。

注意到，对自由场可以有粒子数目固定的稳定多粒子态，其中一个只含单个粒子的态必定形如
\[
    \ket{\vb*{r} (t)} = \hat{\psi}(\vb*{r}, t) \ket{0}
\]
或其线性组合，则单粒子波函数的演化方程和场算符的演化方程完全一致。这也就是场算符有时被认为是“多粒子波函数”的原因，虽然它并不携带任何关于特定系统的信息。

场算符的大于格林函数和小于格林函数是
\begin{equation}
    G^>_{\sigma \sigma'} (\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') = - \ii \expval*{\hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t) \hat{\psi}_{\sigma'}^\dagger (\vb*{r}', t')},
\end{equation}
以及
\begin{equation}
    G^<_{\sigma \sigma'} (\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') = - \eta \ii \expval*{\hat{\psi}_{\sigma'}^\dagger (\vb*{r}', t') \hat{\psi}_\sigma (\vb*{r}, t)}.
\end{equation}
在时间顺序正确时，这两者可以看成是向系统加入一个粒子，过一段时间之后发现这个粒子演化成了另一个粒子而其它一切照旧的概率振幅。
即使对混合态，这个说法也是成立的，容易根据混合态的定义，证明格林函数的模长平方正是向系统加入一个粒子，过一段时间之后发现这个粒子演化成了另一个粒子而其它一切照旧的概率。（定义前的$-\ii$因子是无关紧要的）

\subsection{频域上的格林函数}

由于系统具有时间平移不变性，格林函数（无论是哪一种）的值仅仅和$t-t'$有关，于是使用$G_{AB}(t-t')$标记它们，对场算符格林函数，就是$G_{\sigma \sigma'}(\vb*{r}, \vb*{r}', t-t')$。
这就意味着我们可以对$t-t'$做傅里叶变换，从而得到频域上的格林函数，记作$G_{AB}(\omega)$（对场算符格林函数这就是$G_{\sigma \sigma'}(\vb*{r}, \vb*{r}', \omega)$）。
在自由场的情况下，这就是外加一个周期性载荷（而不是冲击载荷），场给出的响应。

\subsubsection{涨落耗散定理}

本节展示推迟格林函数的一个非常重要的性质。采取海森堡绘景，定义两个算符的\textbf{关联函数}为它们的涨落的乘积的期望，即
\begin{equation}
    S_{BA}(t,t') = \expval*{(\hat{B}(t) - \expval*{\hat{B}(t)}) (\hat{A}(t') - \expval*{\hat{A}(t')})} = \expval*{\hat{B}(t)\hat{A}(t')} - \expval*{\hat{B}(t)}\expval*{\hat{A}(t')}.
\end{equation}
我们可以不失一般性地对各个算符做一个平移，从而让它们的期望值为零，即做变换
\[
    \hat{A} \longrightarrow \var{\hat{A}} = \hat{A} - \expval*{\hat{A}},
\]
于是不失一般性地认为所有算符的期望值都为零，从而
\begin{equation}
    S_{BA}(t,t') = \expval*{\hat{B}(t)\hat{A}(t')}.
\end{equation}

由于哈密顿量不含时，我们有时间平移对称性，于是
\begin{equation}
    G_{BA}^\text{ret}(t,t') = G_{BA}^\text{ret}(t-t'), \quad S_{BA}(t,t') = S_{BA}(t-t').
\end{equation}
于是可以定义一个单变量傅里叶变换：
\begin{equation}
    S_{BA}(\omega) = \int_{-\infty}^\infty \dd{t} S_{BA}(t) \ee^{\ii \omega t}, \quad G_{BA}^\text{ret}(\omega) = \int_{-\infty}^\infty \dd{t} G_{BA}^\text{ret}(t) \ee^{\ii \omega t}.
\end{equation}
实际上由\eqref{eq:retarded-green-function}，$t<0$处推迟格林函数为零，从而
\[
    G_{BA}^\text{ret}(\omega) = \int_0^\infty \dd{t} G_{BA}^\text{ret}(t) \ee^{\ii \omega t}.
\]
那么，我们有\textbf{涨落耗散定理}：%
\footnote{频域上的响应函数的虚部代表了耗散，而关联函数则代表了两个物理量共同涨落的强弱。}
\begin{equation}
    \Im G_{BA}^\text{ret}(\omega) = \frac{\eta \ee^{-\beta \omega} - 1}{2} S_{BA}(\omega).
\end{equation}

下面我们来证明这一点。首先注意到，$h(t)$和$y(t)$都是实数，从而联系它们的推迟格林函数也一定是实数，这样就有
\[
    \begin{aligned}
        \Im G_{BA}^\text{ret}(\omega) &= \frac{1}{2\ii} \left( G_{BA}^\text{ret}(\omega) -( G_{BA}^\text{ret}(\omega))^* \right) \\
        &= \frac{1}{2\ii} \left( \int_0^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} G_{BA}^\text{ret}(t) -\int_0^\infty \dd{t} \ee^{- \ii \omega t} G_{BA}^\text{ret}(t) \right) \\
        &= \frac{1}{2\ii} \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} G_{BA}^\text{ret}(t) \\
        &= - \frac{1}{2} \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \expval*{\comm*{\hat{B}(t)}{\hat{A}(0)}_\eta} \\
        &= - \frac{1}{2} \left( \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \hat{B}(t) \hat{A}(0) - \eta \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \hat{A}(0) \hat{B}(t) \right).
    \end{aligned}
\]
第一项正是关联函数。对第二项，
\[
    \begin{aligned}
        \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \hat{A}(0) \hat{B}(t) &= \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \frac{1}{Z} \trace \left( \ee^{-\beta \hat{H}} \hat{A}(0) \ee^{\ii \hat{H} t} \hat{B}(0) \ee^{ - \ii \hat{H} t} \right) \\
        &= \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \frac{1}{Z} \trace \left( \ee^{-\beta\hat{H}} \hat{A}(0) \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\beta \hat{H}} \ee^{\ii \hat{H} t} \hat{B}(0) \ee^{ - \ii \hat{H} t} \right) \\
        &= \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \frac{1}{Z} \trace \left( \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\beta \hat{H}} \ee^{\ii \hat{H} t} \hat{B}(0) \ee^{ - \ii \hat{H} t} \ee^{-\beta\hat{H}} \hat{A}(0) \right) \\
        &= \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \frac{1}{Z} \trace \left( \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\ii \hat{H} (t - \ii \beta)} \hat{B}(0) \ee^{ - \ii \hat{H} (t - \ii \beta)} \hat{A}(0) \right) \\
        &= \int_{-\infty + \ii\beta}^{\infty+\ii \beta} \dd{t} \ee^{\ii \omega (t + \ii \beta)} \frac{1}{Z} \trace \left( \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\ii \hat{H} t} \hat{B}(0) \ee^{ - \ii \hat{H} t} \hat{A}(0) \right).
    \end{aligned}
\]
被积函数在区域$0 < \Im t < \beta$内是解析的，从而就有
\[
    \begin{aligned}
        \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \hat{A}(0) \hat{B}(t)  &= \ee^{-\omega \beta} \int_{-\infty+\ii \beta}^{\infty+\ii \beta} \dd{t} \ee^{-\ii \omega t} \frac{1}{Z} \trace \left( \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\ii \hat{H} t} \hat{B}(0) \ee^{ - \ii \hat{H} t} \hat{A}(0) \right) \\
        &= \ee^{-\omega \beta} \int_{-\infty}^{\infty} \dd{t} \ee^{-\ii \omega t} \frac{1}{Z} \trace \left( \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\ii \hat{H} t} \hat{B}(0) \ee^{ - \ii \hat{H} t} \hat{A}(0) \right),
    \end{aligned}
\]
于是就证明了涨落耗散定理。

\subsubsection{Kramers-Kronig关系}

实际上，推迟格林函数的实部和虚部也有关系。要看出这个关系只需要利用推迟格林函数的两个性质：
\begin{itemize}
    \item 因果性，即$G_{BA}^\text{ret}(t)$在$t<0$时为零；
    \item 频谱至少衰减得和$1/\omega$一样快，这个条件实际上需要额外的确认，但通常是成立的，因为当
\end{itemize}

第一个条件，也就是，因果律，意味着$G_{BA}^\text{ret}(\omega)$在上半平面上是解析的。这是因为
\[
    G_{BA}^\text{ret}(t) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^\infty \dd{t} G_{BA}^\text{ret}(\omega) \ee^{-\ii\omega t},
\]
在$t<0$时能够保证在上半平面上，$\omega\to\inf$时$\ee^{-\ii \omega t}$快速衰减，于是
\[
    G_{BA}^\text{ret}(t) = \frac{1}{2\pi} \cdot 2 \pi \sum_\text{upper plane}  \Res G_{BA}^\text{ret}(\omega) \ee^{-\ii\omega t},
\]
在$t<0$时上式一定是零，从而上半平面上必定没有奇点，从而$G_{BA}^\text{ret}(\omega)$在上半平面上是解析的。
相应的，如果系统不是平凡的，那么下半平面一定有奇点，因为$t<0$时应当在下半平面取留数。

现在考虑积分
\[
    \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \frac{G_{BA}^\text{ret}(\omega')}{\omega' - \omega + \ii 0^+},
\]
被积函数仅有的奇点位于下半平面，因此它在上半平面和实轴上处处解析，从而
\[
    \oint \dd{\omega'} \frac{G_{BA}^\text{ret}(\omega')}{\omega' - \omega + \ii 0^+} = 0.
\]
另一方面，设$C$是上半平面上的辐角从$0$到$\pi$的大圆弧，由于$G_{BA}^\text{ret}(\omega)$衰减得很快，由大圆弧引理，
\[
    \int_C \dd{\omega} \frac{G_{BA}^\text{ret}(\omega')}{\omega' - \omega + \ii 0^+} = 0.
\]
那么，取实轴和大圆弧组成一个闭合回路，在这个闭合回路上的积分是零，在大圆弧上的积分还是零，于是实轴上的积分也是零，
\[
    \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \frac{G_{BA}^\text{ret}(\omega')}{\omega' - \omega + \ii 0^+} = 0.
\]
而这个积分可以通过经典的“将奇点移动到实轴而改变积分路径”的方法计算出来，或者等价地，使用公式
\[
    \frac{1}{\omega'-\omega+\ii 0^+} = \primevalue \frac{1}{\omega'-\omega} - \pi \ii \delta(\omega'-\omega),
\]
其中$\primevalue$表示柯西积分主值，就得到
\[
    0 = \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \left( \Re G_{BA}^\text{ret}(\omega') + \ii \Im G_{BA}^\text{ret}(\omega') \right) \left( \primevalue \frac{1}{\omega'-\omega} - \pi \ii \delta(\omega'-\omega) \right),
\]
分别取实部和虚部，就得到
\begin{equation}
    \begin{bigcase}
        \Re G_{BA}^\text{ret}(\omega) &= \frac{1}{\pi} \primevalue \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \frac{\Im G_{BA}^\text{ret}(\omega')}{\omega' - \omega}, \\
        \Im G_{BA}^\text{ret}(\omega) &= - \frac{1}{\pi} \primevalue \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \frac{\Re G_{BA}^\text{ret}(\omega')}{\omega' - \omega}.
    \end{bigcase}
\end{equation}
因此，推迟格林函数的实部和虚部之间可以相互换算。

总之，在频域上，推迟格林函数的实部、虚部和关联函数这三者是一一对应的，因此实际的自由度只有一个。

\subsubsection{谱函数}\label{sec:spectral-function}

% TODO:似乎以下定义的谱函数只对$\hat{A}$和$\hat{B}$相同的情况才适用

定义
\begin{equation}
    A_{BA}(\omega) = \frac{1}{\pi} \Im G_{BA}^\text{ret}(\omega) = \frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \expval*{\comm*{\hat{B}(t)}{\hat{A}(0)}} \ee^{\ii \omega t}
\end{equation}
为\textbf{谱函数}。当然，推迟格林函数可以很容易地使用谱函数表示出来：
\begin{equation}
    \begin{bigcase}
        \Re G_{BA}^\text{ret}(\omega) &= \primevalue \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \frac{A_{BA}(\omega)}{\omega'-\omega} , \\
        \Im G_{BA}^\text{ret}(\omega) &= \pi A_{BA}(\omega).
    \end{bigcase}
\end{equation}
或者，考虑到
\[
    \frac{1}{\omega'-\omega-\ii 0^+} = \primevalue \frac{1}{\omega'-\omega} + \ii \pi \delta(\omega'-\omega),
\]
就是
\begin{equation}
    G_{BA}^\text{ret}(\omega) = \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \frac{A_{BA}(\omega')}{\omega' - \omega - \ii 0^+}.
\end{equation}
这表明谱函数给出了推迟格林函数在不同频率上的分布情况。当$\omega\to 0$时，我们有
\[
    G_{BA}^\text{ret}(\omega) \sim \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \frac{A_{BA}(\omega')}{\omega' - \ii 0^+},
\]
而当$\omega\to \infty$时，我们有
\[
    G_{BA}^\text{ret}(\omega) \sim - \int_{-\infty}^\infty \dd{\omega'} \frac{A_{BA}(\omega')}{\omega},
\]
这表明外加驱动频率很低时和外加驱动频率很高时产生的响应的正负号是反的。这是谐振子对外加驱动的响应的一种推广：当驱动频率很小时，体系能够很好地跟上外加驱动，当驱动频率特别大时，体系几乎总是落在外加驱动后面。

到现在为止谱函数仅仅是纯形式的记号。现在我们要说明怎样通过哈密顿量得到谱函数，这个过程称为\textbf{谱表示}。由于通常并不能解出哈密顿量，谱表示的理论意义大于实际计算意义。
设哈密顿量被对角化为
\[
    \hat{H} \ket{n} = E_n \ket{n},
\]
则
\[
    \begin{aligned}
        A_{BA} (\omega) &= \frac{1}{\pi} \Im G_{BA}(\omega) \\
        &= \frac{1}{2 \pi \hbar} \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \expval*{\comm*{\hat{B}(t)}{\hat{A}(0)}} \ee^{\ii \omega t} \\
        &= \frac{1}{2 \pi \hbar} \int_{-\infty}^\infty \dd{t} \ee^{\ii \omega t} \frac{1}{Z} \\
        & \quad \quad \times \sum_m \left( \mel{m}{\ee^{-\beta E_m} \ee^{\frac{\ii}{\hbar} E_m t} \hat{B}(0) \ee^{- \frac{\ii}{\hbar} \hat{H} t} \hat{A}(0) }{m} - \mel{m}{\ee^{-\beta E_m} \hat{A}(0) \ee^{\frac{\ii}{\hbar} \hat{H} t} \hat{B}(0) \ee^{- \frac{\ii}{\hbar} E_m t} }{m} \right).
    \end{aligned}
\]
上式中我们已经将紧邻左矢或右矢的哈密顿算符写成了本征值的形式。通过在每一个期望值中间再插入一组完备正交基，我们得到
\[
    \begin{aligned}
        &\quad \mel{m}{\ee^{-\beta E_m} \ee^{\frac{\ii}{\hbar} E_m t} \hat{B}(0) \ee^{- \frac{\ii}{\hbar} \hat{H} t} \hat{A}(0) }{m} \\
        &= \sum_n \mel{m}{\ee^{-\beta E_m} \ee^{\frac{\ii}{\hbar} E_m t} \hat{B}(0)}{n} \mel{n}{\ee^{- \frac{\ii}{\hbar} E_n t \hat{A}(0) }}{m} \\
        &= \ee^{- \beta E_m} \ee^{\frac{\ii}{\hbar} (E_m - E_n)} \sum_n \mel{m}{\hat{B}(0)}{n} \mel{n}{\hat{A}(0)}{m},
    \end{aligned}
\]
同理
\[
    \begin{aligned}
        &\quad \mel{m}{\ee^{-\beta E_m} \hat{A}(0) \ee^{\frac{\ii}{\hbar} \hat{H} t} \hat{B}(0) \ee^{- \frac{\ii}{\hbar} E_m t} }{m} \\
        &= \sum_n \mel{m}{\ee^{-\beta E_m} \hat{A}(0) \ee^{\frac{\ii}{\hbar} E_n t}}{n} \mel{n}{\hat{B}(0) \ee^{- \frac{\ii}{\hbar} E_m t}}{m} \\
        &= \ee^{-\beta E_m} \ee^{\frac{\ii}{\hbar} (E_n - E_m) t} \sum_n \mel{m}{\hat{A}(0)}{n} \mel{n}{\hat{B}(0)}{m}.
    \end{aligned}
\]
通过交换第二项中的$m$和$n$，并计算有关积分，就得到
\begin{equation}
    A_{BA}(\omega) = \frac{1}{\hbar Z} \sum_{m,n} \left( \ee^{-\beta E_m} - \ee^{-\beta E_n} \right) \mel{m}{\hat{B}}{n} \mel{n}{\hat{A}}{m} \delta\left( \omega + \frac{E_m - E_n}{\hbar} \right).
\end{equation}
这就是谱表示的具体表达式。考虑到狄拉克函数的性质，可以写出一个不那么对称的表达式：
\begin{equation}
    A_{BA}(\omega) = \frac{1}{\hbar Z} \sum_{m,n} \ee^{-\beta E_m} (1 - \ee^{- \beta \hbar \omega}) \mel{m}{\hat{B}}{n} \mel{n}{\hat{A}}{m} \delta\left( \omega + \frac{E_m - E_n}{\hbar} \right). 
\end{equation}

从谱表示出发可以获得涨落耗散定理的另一个证明，因为我们可以证明关联函数的形式实际上和谱表示只差了一个常数因子。

费米场同样有谱函数，定义
\begin{equation}
    A_{\sigma \sigma'}(\vb*{k}, \omega) = - \frac{1}{\pi} \Im G^\text{ret}_{\sigma \sigma'}(\vb*{k}, \omega).
\end{equation}

\begin{equation}
    G^\text{ret}_{\sigma \sigma'}(\vb*{k}, \omega) = \int \dd{\omega'} \frac{A(\vb*{k}, \omega')}{\omega - \omega' + \ii 0^+}.
\end{equation}

% TODO：费米子谱函数
% TODO：谱函数代表了态密度？？
\[
    \rho(\omega) \propto \int \dd[D]{\vb*{k}} A(\vb*{k}, \omega)
\]

由谱函数的定义可知
\[
    A(\vb*{k}, \omega) \propto \expval*{\hat{a}_\sigma^\dagger(\vb*{k}) \hat{a}_\sigma(\vb*{k})}
\]

粒子-粒子谱函数为
\begin{equation}
    A = \delta(\omega - \epsilon_n)
\end{equation}

以上讨论讨论的场算符的格林函数均涉及两个时空位置，因此可以统称为\textbf{两点格林函数}。
% TODO：多点格林函数有没有推迟、超前一说？

\subsubsection{零温格林函数的特殊性质}

本节讨论零温格林函数的特殊性质，也即，纯态的格林函数的特殊性质。

对处于真空态的自由体系——此时体系的状态就是$\ket{0}$，无需使用密度算符描述，即退化为零温场论——粒子数不变，于是总是可以找到一组好量子数，记作$n$（通常它就是动量和自旋），并用$\ket{n}$表示$\hat{a}_n^\dagger\ket{0}$。可以写出对角化的自由哈密顿量
\[
    \hat{H} = \sum_n \epsilon_n \hat{a}_n^\dagger \hat{a}_n.
\]
此时推迟格林函数为
\[
    \begin{aligned}
        G^\text{ret}_{\sigma \sigma'} (\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') &= - \ii \Theta(t-t') \mel{0}{\hat{\psi}_\sigma(\vb*{r}, t) \hat{\psi}^\dagger_{\sigma'}(\vb*{r}', t')}{0} - \underbrace{\ii \eta \Theta(t'-t) \mel{0}{\hat{\psi}^\dagger_{\sigma'}(\vb*{r}', t') \hat{\psi}_\sigma(\vb*{r}, t)}{0}}_{=0} \\
        &= - \ii \Theta(t-t') \braket{(\vb*{r}, \sigma) (t)}{(\vb*{r}', \sigma')(t')} \\
        &= - \ii \Theta(t-t') \mel{\vb*{r}, \sigma}{\ee^{-\ii \hat{H} (t-t')}}{\vb*{r}', \sigma'}.
    \end{aligned}
\]
其中第二行的态矢量在薛定谔绘景中演化（因为它们是海森堡绘景中的产生算符产生的态），第三行的态矢量在海森堡绘景中。
切换到$n$表象，我们有
\[
    \begin{aligned}
        G^\text{ret}_{\sigma \sigma'} (\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') &= - \ii \Theta(t-t') \sum_n \braket{\vb*{r}, \sigma}{n} \mel{n}{\ee^{-\ii \hat{H} (t-t')}}{n} \braket{n}{\vb*{r}', \sigma'} \\
        &= - \ii \Theta(t-t') \sum_n \braket{\vb*{r}, \sigma}{n} \ee^{-\ii \epsilon_n (t-t')} \braket{n}{\vb*{r}', \sigma'},
    \end{aligned}
\]
注意到
\[
    \Theta (t-t') = - \frac{1}{2\pi \ii} \int_{-\infty}^\infty \dd{\epsilon} \frac{ \ee^{ - \ii \epsilon (t-t')}}{\epsilon + \ii 0^+},
\]
就得到
\[
    \begin{aligned}
        G^\text{ret}_{\sigma \sigma'} (\vb*{r}, t; \vb*{r}', t') &= \frac{1}{2\pi} \int \dd{\epsilon} \sum_n \braket{\vb*{r}, \sigma}{n} \frac{\ee^{-\ii (\epsilon_n + \epsilon) (t-t')}}{\epsilon + \ii 0^+} \braket{n}{\vb*{r}', \sigma'} \\
        &= \frac{1}{2\pi} \int \dd{\epsilon} \sum_n \braket{\vb*{r}, \sigma}{n} \frac{\ee^{-\ii \epsilon (t-t')}}{\epsilon - \epsilon_n + \ii 0^+} \braket{n}{\vb*{r}', \sigma'}.
    \end{aligned}
\]
这样，其频域形式就是
\[
    G^\text{ret}_{\sigma \sigma'}(\vb*{r}, \vb*{r}', \omega) = \sum_n \braket{\vb*{r}, \sigma}{n} \frac{1}{\omega - \epsilon_n + \ii 0^+} \braket{n}{\vb*{r}', \sigma'}.
\]
请注意由于是自由场，可以认为每个粒子的运动遵循单粒子哈密顿量%
\footnote{自由场情况下各个粒子可以认为是彼此无关的，从而做替换$\ket{n} \longrightarrow \hat{\psi}_n$就从单粒子哈密顿量得到了场论哈密顿量，这个操作就是“二次量子化”这个说法的来源。\label{note:second-quantization}
}%
\[
    \hat{h} = \sum_n \epsilon_n \dyad{n},
\]
于是我们有
\begin{equation}
    G^\text{ret}_{\sigma \sigma'}(\vb*{r}, \vb*{r}', \omega) = \mel{\vb*{r}, \sigma}{\hat{G}}{\vb*{r}', \sigma'},
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \hat{G}(\omega) = \sum_n \frac{\dyad{n}}{\omega - \epsilon_n + \ii 0^+} = \frac{1}{\omega - \hat{h} + \ii 0^+}.
    \label{eq:one-particle-green-operator}
\end{equation}
也即，所有格林函数都是某个算符的矩阵元。$\hat{G}$不是别的，正是单粒子哈密顿量$\hat{h}$所导致的薛定谔绘景运动方程的频域格林函数：
给方程
\[
    \ii \hbar \dv{t} \ket{\psi} = \hat{h} \ket{\psi}
\]
外加脉冲，并切换到频域，则$\hat{G}$就是所得方程的一个解。我们再一次看到推迟格林函数作为格林函数的一面。

\eqref{eq:one-particle-green-operator}实际上并不仅仅出现在单粒子量子力学中（也即，没有粒子生灭、没有粒子间相互作用，可以使用一个单粒子哈密顿量描述的平凡的场论）。对一般的量子场论，也可以定义类似的算符，即
\[
    \hat{G}(\omega) = \frac{1}{\omega - \hat{H} + \ii 0^+},
\]
其中$\hat{H}$是场论的哈密顿量或者说二次量子化哈密顿量，在$\hat{H}$是自由场论时它就退化成了
\[
    \hat{G}(\omega) = \sum_n \frac{\hat{a}_n^\dagger \hat{a}_n}{\omega - \epsilon_n + \ii 0^+},
\]
然后由于自由场论时$\hat{a}^\dagger_n$和单粒子态$\ket{n}$可以相互替换（见\autoref{note:second-quantization}）。
使用和之前类似的论证，我们发现
\[
    \text{Fourier transformation of }(- \ii \Theta(t-t') \braket{\text{state1 at $t$}}{\text{state2 at $t'$}}) = \mel{\text{state1}}{\hat{G}(\omega)}{\text{state2}}.
\]
因此推迟格林函数实际上是格林算符的矩阵元。从这里我们也可以很容易看到一个性质：若哈密顿量在某表象下是对角化的，则该表象下格林算符也是对角化的，相应的非对角的推迟格林函数在该表象下恒为零。
当然，通过守恒性的论证可以发现这个性质在有限温理论中也是成立的。
由于一般的场论的能谱基本上不可能解析求解，对它定义格林算符在实际计算上没有意义，因此通常并不讨论场的格林算符。

\subsection{松原理论}\label{sec:matsubara-theory}

\subsubsection{松原格林函数及其作用}

推迟格林函数并不是简单的一连串算符的期望值的形式，因此将Wick定理作用在推迟格林函数上计算较繁琐。这让我们设想，是不是可以把推迟格林函数写成某种编时函数，从而可以轻松地应用Wick定理。
\textbf{松原理论}通过引入一个虚时间，解决了这个问题。

算符的运动方程是（我们特意把$\hbar$放了回来，以展示虚时间的意义）
\[
    \hat{A}(t) = \ee^{\frac{\ii}{\hbar} t \hat{H}} \hat{A}(t=0) \ee^{-\frac{\ii}{\hbar} t \hat{H}},
\]
做变换
\begin{equation}
    \frac{\ii}{\hbar} t \longrightarrow \tau,
\end{equation}
得到
\begin{equation}
    \hat{A}(\tau) = \ee^{\tau \hat{H}} \hat{A}(\tau=0) \ee^{-\tau \hat{H}}.
\end{equation}
我们称$\tau$为\textbf{虚时间}。

现在定义\textbf{松原格林函数}为
\begin{equation}
    G_{AB}(\tau_1, \tau_2) = - \frac{1}{\hbar} T_\tau \expval*{\hat{A}(\tau_1)\hat{B}(\tau_2)},
\end{equation}
其中$\hat{A}$和$\hat{B}$为海森堡绘景中的算符，同样，它们可以是场算符（而不是可观察量），可以是费米算符也可以是玻色算符，$T_\tau$是虚时间的编时算符。%
\footnote{实际上，为了让编时算符有良定义，我们是把虚时间当成实数来计算，然后把计算结果解析延拓到虚轴上。}%
时间平移不变性意味着松原格林函数可以写成$G_{AB}(\tau_1-\tau_2)$的形式，从而可以定义单变量傅里叶变换。
在切换到频域前，注意到一个非常有用的性质，那就是松原格林函数是虚时间下的编时格林函数，所以依照$\hat{A}$和$\hat{B}$的性质，可以把松原格林函数分成玻色型和费米型。
玻色型松原格林函数是周期性的，而费米型松原格林函数是反周期性的，写成方程就是
\begin{equation}
    G_{AB}(\tau) = \eta G_{AB}(\tau+\beta).
    \label{eq:period-matsubara}
\end{equation}
这是因为我们有%
\footnote{下面有些“交换算符顺序”实际上是迹运算的轮换性质，因此即使交换的是费米子算符也不需要加上负号。}%
\[
    \begin{aligned}
        \hbar G_{AB}(\tau) &= - T_\tau \expval{\hat{A}(\tau)\hat{B}(0)} \\
        &= - \frac{1}{Z} T_\tau \trace \left( \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\tau \hat{H}} \hat{A}(0) \ee^{ - \tau \hat{H}} \hat{B}(0) \right) \\
        &= - \frac{1}{Z} T_\tau \trace \left(  \ee^{ - \tau \hat{H}} \hat{B}(0) \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{\tau \hat{H}} \hat{A}(0) \right) \\
        &= - \frac{1}{Z} T_\tau \trace \left( \ee^{-\beta \hat{H}} \ee^{(\beta-\tau) \hat{H}} \hat{B}(0) \ee^{-(\beta-\tau)\hat{H}} \hat{A}(0) \right) \\
        &= \hbar G_{BA} (\beta - \tau),
    \end{aligned}
\]
于是
\begin{equation}
    G_{AB}(\tau) = G_{BA} (\beta - \tau), \quad G_{AB}(\beta+\tau) = G_{BA}(-\tau),
\end{equation}
另一方面我们有%
\footnote{倒数第二个等号是由于编时算符的性质。对费米子算符而言，有
\[
    T_\tau (\hat{A} \hat{B}) = - T_\tau (\hat{B} \hat{A}),
\]
对玻色子算符而言则是
\[
    T_\tau (\hat{A} \hat{B}) = T_\tau (\hat{B} \hat{A}).
\]
导出这个等号用到的不是迹运算的轮换性。
}
\[
    \begin{aligned}
        \hbar G_{BA}(-\tau) &= - T_\tau  \expval*{\hat{B}(-\tau)\hat{A}(0)} \\
        &= - T_\tau \expval*{\hat{B}(0)\hat{A}(\tau)} \\
        &= - \eta T_\tau \expval*{\hat{A}(\tau)\hat{B}(0)} = \eta \hbar G_{AB}(\tau),
    \end{aligned}
\]
于是就得到我们想要的\eqref{eq:period-matsubara}。

周期性条件\eqref{eq:period-matsubara}意味着，松原格林函数的傅里叶变换实际上就是傅里叶级数。那就是说，频域上的松原格林函数可以记作$G_{AB}(\omega_n)$（由于定义在实际的时间上的格林函数——称为\textbf{实时格林函数}以和松原理论的虚时间区分——的频域形式是关于连续的频率的，并不会把它和松原格林函数混淆），它关于分立的频率$\omega_n$（称为\textbf{松原频率}），且可以通过下式计算：
\begin{equation}
    G_{AB}(\omega_n) = \int_0^\beta \dd{\tau} \ee^{\ii \omega_n \tau} G_{AB}(\tau),
\end{equation}
反过来就有
\begin{equation}
    G_{AB}(\tau) = \frac{1}{\beta} \sum_{\omega_n} G_{AB}(\omega_n) \ee^{- \ii \omega_n \tau}.
\end{equation}
其中对玻色子而言有
\begin{equation}
    \omega_n = \frac{2\pi}{\beta} n
\end{equation}
称为\textbf{玻色子的松原频率}，而\textbf{费米子的松原频率}则是
\begin{equation}
    \omega_n = \frac{\pi}{\beta} (2n+1).
\end{equation}

现在我们指出重要的事实：对松原格林函数做以下替换：
\begin{equation}
    G_{AB}(\omega_n) \xrightarrow{\ii \omega_n \longrightarrow \omega+\ii 0^+} G_{AB}^\text{ret} (\omega),
    \label{eq:from-matsubara-to-retarded}
\end{equation}
就得到了推迟格林函数。
证明的方式是使用松原格林函数的谱表示。我们有
\[
    \begin{aligned}
        G_{AB} (\omega_n) &= \int_0^\beta \dd{\tau} T_\tau \expval*{\hat{A}(\tau) \hat{B}(0)} \ee^{\ii \omega_n \tau} \\
        &= - \int_0^\beta \dd{\tau} \sum_{l, m} \frac{1}{Z} \ee^{-\beta E_l} \mel{l}{\ee^{\tau \hat{H}} \hat{A}(0) \ee^{- \tau \hat{H}}}{m} \mel{m}{\hat{B}(0)}{l} \ee^{\ii \omega_n \tau} \\
        &= - \int_0^\beta \dd{\tau} \sum_{l, m} \frac{1}{Z} \ee^{-\beta E_l} \mel{l}{\ee^{\tau E_l} \hat{A}(0) \ee^{- \tau E_m}}{m} \mel{m}{\hat{B}(0)}{l} \ee^{\ii \omega_n \tau} \\
        &= - \sum_{l, m} \frac{1}{Z} \ee^{-\beta E_l} \mel{l}{\hat{A}(0)}{m} \mel{m}{\hat{B}(0)}{l} \int_0^\beta \dd{\tau} \ee^{(\ii \omega_n - E_m + E_l) \tau} \\
        &= - \sum_{l, m} \frac{1}{Z} \ee^{-\beta E_l} \mel{l}{\hat{A}(0)}{m} \mel{m}{\hat{B}(0)}{l} \eval{\frac{\ee^{(\ii \omega_n - E_m + E_l) \tau}}{\ii \omega_n - E_m + E_l}}_{\tau=0}^\beta,
    \end{aligned}
\]
根据松原频率的表达式得到$\ee^{\ii \beta \omega_n} = \eta$，于是
\[
    \begin{aligned}
        G_{AB} (\omega_n) &= - \sum_{l, m} \frac{1}{Z} \ee^{-\beta E_l} \mel{l}{\hat{A}(0)}{m} \mel{m}{\hat{B}(0)}{l} \frac{\eta \ee^{\beta (E_l - E_m)} - 1}{\ii \omega_n - E_m + E_l} \\
        &= \frac{1}{Z} \sum_{l, m} \frac{\ee^{-\beta E_l - \eta \ee^{- \beta E_m}}}{\ii \omega_n + E_l - E_m} \mel{l}{\hat{A}(0)}{m} \mel{m}{\hat{B}(0)}{l}.
    \end{aligned}
\]
考虑到谱函数，
\begin{equation}
    G_{AB} (\omega_n) = \int \dd{\omega'} \frac{A_{AB}(\omega)}{\ii \omega_n - \omega}.
\end{equation}
现在，\eqref{eq:from-matsubara-to-retarded}就是显然的。
总之，任何一个推迟格林函数都可以转化为松原格林函数来计算。

\subsubsection{虚时间演化与松原格林函数的计算}

哈密顿量不显含虚时间，因此可以使用两个时间点之间的距离标记时间演化算符。在虚时间相互作用绘景中，某个虚时间往后演化$\tau$的时间演化算符为
\begin{equation}
    \hat{U}(\tau, 0) = T_\tau \exp \left( - \int_0^\tau \dd{\tau'} H_i^I(\tau') \right),
\end{equation}
其中$\hat{H}_i^I$为虚时间相互作用绘景下的相互作用哈密顿量。%
\footnote{注意区分相互作用哈密顿量和扰动哈密顿量：前者（在薛定谔绘景或者海森堡绘景中）仍然不显含时间，称它为相互作用哈密顿量只是因为它导致粒子生灭或者粒子转化；扰动哈密顿量则通常是含时的，来自外部施加的扰动。}%
由相互作用绘景的性质，有
\[
    \ee^{-\tau \hat{H}} = \ee^{- \tau \hat{H}_0} \hat{U}(\tau, 0),
\]
其中$\hat{H}_0$是薛定谔绘景中（也是海森堡绘景中）的自由哈密顿量。
配分函数为
\[
    Z = \trace (\ee^{- \tau \hat{H}_0} \hat{U}(\tau, 0)).
\]
这样，任意一个算符$\hat{A}$（未必是可观察量，比如说可以是场算符及其任意乘积）在虚时间海森堡绘景中的期望值为
\[
    \begin{aligned}
        \expval*{\hat{A}^H (\tau)} &= \frac{1}{Z} \trace (\ee^{-\beta \hat{H}} \hat{A}^H (\tau)) \\
        &= \frac{1}{Z} \trace ( \ee^{-\beta \hat{H}_0} \hat{U}(\beta, 0) \hat{U}(0, \tau) \hat{A}^I(\tau) \hat{U}(\tau, 0) ).
    \end{aligned}
\]
加入编时算符，就得到
\[
    T_\tau \expval*{\hat{A}^H (\tau)} = \frac{1}{Z} \trace (\ee^{- \beta \hat{H}_0} T_\tau (\hat{A}^I(\tau) \hat{U}(\beta, 0))) = \frac{\trace (\ee^{- \beta \hat{H}_0} T_\tau (\hat{A}^I(\tau) \hat{U}(\beta, 0)))}{\trace (\ee^{- \tau \hat{H}_0} \hat{U}(\tau, 0))}.
\]
设$\expval*{\cdot}_0$表示按自由哈密顿量计算期望，则
\begin{equation}
    T_\tau \expval*{\hat{A}^H (\tau)} = \frac{\expval*{T_\tau (\hat{A}^I (\tau) \hat{U}(\beta, 0))}_0}{\expval*{\hat{U}(\beta, 0)}_0}.
    \label{eq:relation-to-free-system}
\end{equation}
实际上，$\hat{A}^I$就是自由体系的海森堡绘景中的算符。只需要把$\hat{A}$换成$\hat{A}\hat{B}$，就可以使用\eqref{eq:relation-to-free-system}把任意的时域松原格林函数用自由体系的期望值表示出来。

自由系统适用Wick定理，而$\hat{U}(\beta, 0)$可以级数展开，于是\eqref{eq:relation-to-free-system}可以使用费曼图逐阶计算。
这样可以获得很多物理图像非常清晰的计算，如哈密顿量中每一项的阶数就是一个可能的过程中涉及到的粒子数，微扰展开的阶数则是粒子发生相互作用的次数，等等。
和零温场论中一样，可以将$\expval*{T_\tau (\hat{A}^I (\tau) \hat{U}(\beta, 0))}_0$对应的费曼图分成连通图和非连通图，并证明非连通图可以被提取出来形成一个因子，这个因子正好就是$\expval*{\hat{U}(\beta, 0)}_0$，即
\begin{equation}
    T_\tau \expval*{\hat{A}^H (\tau)} = \sum \text{connected diagrams of $\expval*{T_\tau (\hat{A}^I (\tau) \hat{U}(\beta, 0))}_0$}.
\end{equation}

\subsection{虚时间路径积分}

除了将$\hat{U}(\beta, 0)$做微扰展开以外，还可以从配分函数计算松原格林函数。实际上，由于配分函数可以导出所有我们需要的物理量，完全可以从配分函数的计算出发构建近平衡态量子统计理论。

\subsubsection{相干态}

回顾配分函数的定义：
\[
    Z = \trace \ee^{- \beta \hat{H}} = \sum_n \mel{n}{\ee^{ - \beta \hat{H}}}{n} = \sum_{\ket{n}} \ee^{ -\beta \mel{n}{\hat{H}}{n}},
\]
在场论的观点下，我们希望使用场算符来构造本征态$\ket{n}$。

先考虑玻色场。场算符可以分成使用同一CSCO的不同值（即同一类型的好量子数的不同取值）标记的产生-湮灭算符对$\{(\hat{a}_i, \hat{a}_i^\dagger)\}$。现在从其中取一对$\hat{a}, \hat{a}^\dagger$，并考虑以下态矢量：
\begin{equation}
    \ket{\alpha} = \ee^{\alpha \hat{a}^\dagger} \ket{0},
\end{equation}
其中$\alpha$是复变量，且定义
\[
    f(\alpha) = \comm*{\hat{a}}{\ee^{\alpha \hat{a}^\dagger}},
\]
对它求导，得到
\[
    \dv{f(\alpha)}{\alpha} = \hat{a}^\dagger f(\alpha) + \ee^{\alpha \hat{a}^\dagger},
\]
于是
\[
    f(\alpha) = \alpha \ee^{\alpha \hat{a}^\dagger}.
\]
通过这个对易关系，以及$\hat{a}\ket{0} = 0$的事实，就得到
\[
    \hat{a} \ket{\alpha} = \alpha \ket{\alpha}.
\]
这样我们就找到了湮灭算符的本征态，称为\textbf{相干态}。请注意以上推导对任意复数$\alpha$均成立，即$\alpha$扫过整个复数集合。

相干态实际上是完备的，我们来推导这一点。由指数函数的定义可以写出
\[
    \ket{\alpha} = \sum_{n=0}^\infty \frac{\alpha^n}{n!} (\hat{a}^\dagger)^n \ket{0} =  \sum_{n=0}^\infty \frac{\alpha^n}{\sqrt{n!}} \ket{n} ,
\]
这里用$\ket{n}$表示有$n$个$\hat{a}^\dagger$产生的粒子的状态。于是
\[
    \int \frac{\dd{\alpha^*} \wedge \dd{\alpha}}{2\pi \ii} \ee^{- \alpha \alpha^*} \ket{\alpha} \bra{\alpha^*} = \sum_{n, m} \frac{1}{\sqrt{n!}\sqrt{m!}} \ket{n} \bra{m} \int \frac{\dd{\alpha^*} \wedge \dd{\alpha}}{2\pi \ii} \ee^{- \alpha \alpha^*} \alpha^n (\alpha^*)^m,
\]
而
\[
    \dd{\alpha} = \dd{R} \ee^{\ii \theta} + \ii R \ee^{\ii \theta} \dd{\theta}, \quad \dd{\alpha^*} = \dd{R} \ee^{- \ii \theta} - \ii R \ee^{- \ii \theta} \dd{\theta},
\]
于是
\[
    \dd{\alpha^*} \wedge \dd{\alpha} = 2 \ii R \dd{R} \wedge \dd{\theta},
\]
积分就是
\[
    \begin{aligned}
        \int \frac{\dd{\alpha^*} \wedge \dd{\alpha}}{2\pi \ii} \ee^{- \alpha \alpha^*} \alpha^n (\alpha^*)^m &= \frac{1}{\pi} \int R \dd{R} \dd{\theta} \ee^{-R^2} R^{m+n} \ee^{\ii \theta (n-m)} \\
        &= \delta_{mn} n!,
    \end{aligned}
\]
从而就得到
\[
    \int \frac{\dd{\alpha^*} \wedge \dd{\alpha}}{2\pi \ii} \ee^{- \alpha^* \alpha} \ket{\alpha} \bra{\alpha^*} = \sum_n \dyad{n}.
\]
等式右边是由$\hat{a}^\dagger$产生的多粒子态空间中的恒等算符，也是完整的态空间（即由$\hat{a}^\dagger_1, \hat{a}^\dagger_2, \ldots$创建的态空间）中的一个投影算符。
记$\hat{a}^\dagger_i$产生的多粒子态空间中的恒等算符为$1_i$，则
\[
    \int \frac{\dd{\alpha^*_i} \wedge \dd{\alpha}_i}{2\pi \ii} \ee^{- \alpha_i^* \alpha_i} \ket{\alpha_i} \bra{\alpha^*_i} = 1_i.
\]
显然我们有
\[
    1 = \prod_i 1_i,
\]
于是（为了简便已经将外积符号略去了）
\[
    \int \prod_i \frac{\dd{\alpha_i^*} \dd{\alpha_i}}{2\pi \ii} \exp \left( - \sum_i \alpha_i^* \alpha_i \right) \ket{\alpha} \bra{\alpha^*} = 1,
\]
其中$\ket{\alpha}$指的是$\ket{\alpha_1, \alpha_2, \ldots}$，即不同的$\hat{a}_i$的相干态的直积。

有了完备性，再看相干态之间的内积。相干态的内积是
\[
    \braket{\alpha^*}{\beta} = \sum_{m,n = 0}^\infty \frac{(\alpha^*)^m \beta^n}{\sqrt{m!} \sqrt{n!}} \braket{m}{n}, 
\]
显然由多粒子态的正交归一化特征得到
\[
    \braket{\alpha^*}{\beta} = \ee^{\alpha^* \beta}.
\]

事实上，一般的场由连续变量（而不是离散的$i$）标记，故取极限得到
\begin{equation}
    \int \fd{[\alpha^*(\vb*{r}), \alpha(\vb*{r})]} \exp \left( - \int \dd[D]{\vb*{r}} \alpha^*(\vb*{r}) \alpha(\vb*{r}) \right) \ket{\alpha} \bra{\alpha^*} = 1,
    \label{eq:completeness-of-boson}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \fd{[\alpha^*(\vb*{r}), \alpha(\vb*{r})]} = \lim_{N\to \infty} \prod_i \frac{\dd{\alpha_i^*} \dd{\alpha_i}}{2\pi \ii},
\end{equation}
$\alpha_i$和$\alpha^*_i$是将$\alpha(\vb*{r})$和$\alpha^*(\vb*{r})$做$N$点离散化的结果。
类似地，通过离散化再相乘的方法，可以得到内积公式
\begin{equation}
    \braket{\alpha^*}{\beta} = \exp \left( \int \dd[D]{\vb*{r}} \alpha^*(\vb*{r}) \beta(\vb*{r}) \right).
\end{equation}

对费米子也可以进行类似的操作。比较棘手的地方在于费米场算符一般来说不会有复数本征值（很容易在有限维复线性代数中处理这个问题），因此我们需要使用一些算符来充当形式上的本征值。
总是可以找到一些特殊的算符$\theta$，用这些算符来标记态矢量，使得
\[
    \hat{\phi} = \sum_n \theta_n \dyad{\theta_n},
\]
从而这里的$\theta_n$就起到了类似于复数本征值的作用。由于费米场是反对易的，$\{\theta_n\}_n$也张成一个反对易代数，称为\textbf{格拉斯曼数}。
它们仅仅用于计算的中间步骤，不会出现在任何具有直接物理意义的结果中。
使用$\{(\hat{c}_i, \hat{c}_i^\dagger)\}$表示使用同一类型的好量子数$i$标记的费米子产生湮灭算符，记$\hat{c}$和$\hat{c}^\dagger$是其中的一对，定义
\begin{equation}
    \ket{c} = \ee^{\hat{c}^\dagger c} \ket{0},
\end{equation}
称为\textbf{费米子的相干态}。由于格拉斯曼数的反对易性，它的任何函数做泰勒展开之后的高阶项因为自乘都变成零了，因此只需要取线性项，即
\[
    \ket{c} = (1 + \hat{c}^\dagger c) \ket{0}.
\]
我们来证明相干态的完备性。格拉斯曼数的积分的定义可以任取，但如果只是为了凑出完备性表达式，那么可以选取
\begin{equation}
    \int \dd{c} = 0, \quad \int \dd{c} c = 1,
\end{equation}
容易验证这满足积分通常应该满足的性质，即线性性和分部积分法则。
由$\hat{c}^\dagger$创建的多粒子态空间中只有两个线性独立的态矢量，就是$\ket{0}$和$\ket{1} = \hat{c}^\dagger \ket{0}$，而通过简单的计算可以发现
\[
    \int \dd{c^*} \int \dd{c} \ee^{-c^* c} \ket{c} \bra{c^*} = \dyad{0} + \dyad{1},
\]
这样在完整的态空间中就有
\[
    \int \prod_i \dd{c^*_i} \dd{c_i} \exp \left( - \sum_i c^*_i c_i \right) \ket{c} \bra{c^*} = 1,
\]
其中$\ket{c}$指的就是$\ket{c_1, c_2, \ldots}$，即不同的产生算符的相干态的直积。

下面计算费米子相干态的内积。我们有
\[
    \bra{c^*} = \bra{0} (1 + c^* \hat{c}), \quad \ket{d} = (1 + \hat{c}^\dagger d) \ket{0},
\]
于是容易计算出
\[
    \braket{c^*}{d} = \ee^{c^* d}.
\]
这个结果和玻色子一模一样，只不过这里不能轻易交换变量，因为$c$和$d$是格拉斯曼数。

和玻色场相同，对使用连续变量标记的场，有
\begin{equation}
    \int \fd{[c^*(\vb*{r}), c(\vb*{r})]} \exp \left( - \int \dd[D]{\vb*{r}} c^*(\vb*{r}) c(\vb*{r}) \right) \ket{c} \bra{c^*} = 1,
    \label{eq:completeness-of-fermion}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \fd{[c^*(\vb*{r}), c(\vb*{r})]} = \lim_{N\to \infty} \prod_i \dd{c^*_i} \dd{c_i},
\end{equation}
$c_i$和$c_i^*$是$c(\vb*{r})$和$c^*(\vb*{r})$做$N$点离散化的结果。
相应的内积是
\begin{equation}
    \braket{c^*}{d} = \exp \left( \int \dd[D]{\vb*{r}} c^*(\vb*{r}) d(\vb*{r}) \right).
\end{equation}

\subsubsection{路径积分计算配分函数}

接下来应用\eqref{eq:completeness-of-boson}和\eqref{eq:completeness-of-fermion}写出配分函数。

首先考虑仅包含单个场的哈密顿量（包含多个场的情况可以很容易地化归到这种情况，下面会说）。
我们统一地用$\phi$表示前述相干态对应的湮灭算符的本征值，且为了和场论中的记号相一致，我们使用$\bar{\phi}$代替了$\phi^*$，这样就有
\[
    \begin{aligned}
        Z &= \sum_n \mel{n}{\ee^{-\beta \hat{H}}}{n} \\
        &= \sum_n \mel{n}{\ee^{- \beta \hat{H}} \int \fd{[\bar{\phi}(\vb*{r}), \phi(\vb*{r})]} }{\phi} \braket{\bar{\phi}}{n} \\
        &= \eta \int \fd{[\bar{\phi}(\vb*{r}), \phi(\vb*{r})]} \sum_n \braket{\bar{\phi}}{n} \mel{n}{\ee^{- \beta \hat{H}} }{\phi} \\
        &= \eta \int \fd{[\bar{\phi}(\vb*{r}), \phi(\vb*{r})]} \mel{\bar{\phi}}{\ee^{- \beta \hat{H}}}{\phi},
    \end{aligned}
\]
其中$\ket{n}$中的$n$单纯只是标记而已，并不代表粒子数。
$\eta$对玻色子取$1$，对费米子取$-1$，它的出现来自于我们交换了两个内积的顺序，而由于内积结果未必是复数而可能含有格拉斯曼数，需要引入这个因子。
不失一般性地我们假定$\hat{H}$是正规排序的，也即，其中的每一项中湮灭算符都在产生算符的右边，这就意味着，设
\[
    \hat{H} = F [\hat{\phi}, \hat{\phi}^\dagger],
\]
则
\[
    \mel{\bar{\phi}}{\hat{H}}{\phi} = F[\phi, \bar{\phi}].
\]
使用记号
\[
    \hat{H} = H[\hat{\phi}^\dagger, \hat{\phi}],
\]
就有
\[
    \mel{\bar{\phi}}{\hat{H}}{\phi} = H[\bar{\phi}, \phi].
\]
现在我们切换到虚时间海森堡绘景中，%
\footnote{由于哈密顿量不含时，海森堡绘景中的哈密顿量和薛定谔绘景中的哈密顿量是相等的，且两者关于各自的绘景中的场算符的表达式也是相等的。
更明确地说，设
\[
    \hat{H}^S[\hat{\phi}^S] = \int \dd[D]{\vb*{r}} f(\hat{\phi}^S, \grad{\hat{\phi}^S}),
\]
则
\[
    \hat{H}^H[\hat{\phi}^H] = \int \dd[D]{\vb*{r}} f(\hat{\phi}^H, \grad{\hat{\phi}^H}).
\]
这也就是为什么对不含时系统，我们从来不区分哈密顿量在哪个绘景中，也不区分不同绘景中哈密顿量的表达式。
同样，记$\phi$为能量本征态$\ket{\phi}$相对场算符的本征值，$H$为它相对哈密顿量的本征值，则有
\[
    H = \int \dd[D]{\vb*{r}} f(\phi(\vb*{r}), \grad{\phi(\vb*{r})}),
\]
而与绘景无关，因为绘景变换不改变$\phi$和$H$。
本文的剩余部分使用更加通常的记号，将$f$记作$\mathcal{H}$。
}%
让场算符和其本征值带上时间标记$\tau$。当然，有意义的虚时间取值范围只是$0 \leq \tau \leq \beta$，但是为了方便起见我们总是可以做周期延拓，让
\[
    \phi(\beta+0^+) = \pm \phi(0).
\]
正号对应玻色子，负号对应费米子。为什么这样选择正负号接下来可以看到。
注意到$\hat{H}$不显含时间，所以我们有
\[
    \beta \hat{H} = \int_0^\beta \dd{\tau} \hat{H},
\]
我们把从$0$到$\beta$的虚时间区间离散化为$N$个点，得到离散的时间值
\[
    \phi(\vb*{r}, \tau_n) = \phi(\vb*{r}, n \Delta \tau), \quad n = 0, 1, \ldots, N-1,
\]
这样周期延拓就是
\[
    \phi(\vb*{r}, \tau_0) = \pm \phi(\vb*{r}, \tau_N).
\]

如果是玻色子，利用周期延拓，
\[
    Z = \int \mathcal{D}_{\vb*{r}}{[\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_0), \phi(\vb*{r}, \tau_0)]} \mel{\bar{\phi}(\tau_N)}{\ee^{- \beta \hat{H}}}{\phi(\tau_0)},
\]
其中$\mathcal{D}_{\vb*{r}}$表示只对空间上的场构型求和。
在上式中的矩阵元里插入一系列完备性条件，得到
\[
    \begin{aligned}
        &\quad \; \mel{\bar{\phi}(\tau_N)}{\ee^{- \beta \hat{H}}}{\phi(\tau_0)} \\
        &= \mel{\bar{\phi}(\tau_N)}{\ee^{-\Delta \tau \hat{H}} \prod_{k=1}^{N-1} \int \mathcal{D}_{\vb*{r}}[\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_k), \phi(\vb*{r}, \tau_k)] \ee^{- \int \dd[D]{\vb*{r}} \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_k) \phi(\vb*{r}, \tau_k) } \dyad{\phi(\tau_k)} \ee^{ - \Delta \tau \hat{H}} }{\phi(\tau_0)} \\
        &= \prod_{k=0}^{N-1} \int \mathcal{D}_{\vb*{r}}[\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_k), \phi(\vb*{r}, \tau)] \ee^{- \int \dd[D]{\vb*{r}} \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_k) \phi(\vb*{r}, \tau_k) } \mel{\bar{\phi}(\tau_{k+1})}{\ee^{ - \Delta \tau \hat{H}}}{\phi(\tau_k)},
    \end{aligned}
\]
而由于$\Delta \tau$可以取得任意小，我们有
\[
    \begin{aligned}
        \mel{\bar{\phi}(\tau_{k+1})}{\ee^{-\Delta \tau \hat{H}}}{\phi(\tau_k)} &= \mel{\bar{\phi}(\tau_{k+1})}{1 - \Delta \tau \hat{H}}{\phi(\tau_k)} \\
        &= (1 - \Delta \tau H[\bar{\phi}(\tau_{k+1}), \phi(\tau_k)]) \braket{\bar{\phi}(\tau_{k+1})}{\phi(\tau_k)} \\
        &= \exp \left( - \Delta \tau H[\bar{\phi}(\tau_{k+1}), \phi(\tau_k)] \right) \exp \left( \int \dd[D]{\vb*{r}} \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_{k+1}) \phi(\vb*{r}, \tau_k) \right) \\
        &= \exp \left( \int \dd[D]{\vb*{r}} \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_{k+1}) \phi(\vb*{r}, \tau_k) - \Delta \tau H[\bar{\phi}(\tau_{k+1}), \phi(\tau_k)] \right).
    \end{aligned}
\]
结合以上各式，得到
\[
    \begin{aligned}
        Z &= \int \mathcal{D}_{\vb*{r}}[ \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_0), \phi(\vb*{r}, \tau_0) ]  \prod_{k=1}^{N-1} \int \mathcal{D}_{\vb*{r}}[ \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_k), \phi(\vb*{r}, \tau_k) ] \ee^{- \int \dd[D]{\vb*{r}} \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_k) \phi(\vb*{r}, \tau_k) } \\
        & \quad \times \ee^{\int \dd[D]{\vb*{r}} \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_{k+1}) \phi(\vb*{r}, \tau_k) - \Delta \tau H[\bar{\phi}(\tau_{k+1}), \phi(\tau_k)]} \\
        &= \prod_{k=0}^{N-1} \int \mathcal{D}_{\vb*{r}}[ \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_k), \phi(\vb*{r}, \tau_k) ] \ee^{\sum_j \Delta \tau \left( \int \dd[D]{\vb*{r}} \frac{\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_{j+1}) - \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_j) }{\Delta \tau} \phi(\vb*{r}, \tau_j) - H[\bar{\phi}(\tau_{k+1}), \phi(\tau_k)] \right) },
    \end{aligned}
\]
令$N \to \infty$，并定义
\begin{equation}
    \mathcal{D} [\bar{\phi}, \phi] = \mathcal{D} [\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau), \phi(\vb*{r}, \tau)] = \lim_{N \to \infty} \prod_{k=0}^{N-1} \int \mathcal{D}_{\vb*{r}}[ \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau_k), \phi(\vb*{r}, \tau_k) ],
\end{equation}
就得到
\begin{equation}
    Z = \int \fd{[\bar{\phi}, \phi]} \exp \left( \int_0^\beta \dd{\tau} \left( \int \dd[D]{\vb*{r}} \pdv{\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau)}{\tau} \phi(\vb*{r}, \tau) - H[\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau), \phi(\vb*{r}, \tau)] \right) \right).
    \label{eq:one-field-partition-function}
\end{equation}

如果是费米子，也可以使用基本上一样的方法得到同样的表达式。

对于包含多个场的系统，其态矢量可以写成每一个场的态矢量的直积，从而
\[
    Z = \sum_{\ket{\phi_1}} \mel{\phi_1}{  \sum_{\ket{\phi_2}} \mel{\phi_2}{\cdots \sum_{\ket{\phi_n}} \mel{\phi_n}{\ee^{-\beta \hat{H}}}{\phi_n} \cdots}{\phi_2} }{\phi_1},
\]
因此只需要把
\[
    \sum_{\ket{\phi_{i+1}}} \mel{\phi_{i+1}}{\cdots \sum_{\ket{\phi_n}} \mel{\phi_n}{\ee^{-\beta \hat{H}}}{\phi_n} \cdots}{\phi_{i+1}}
\]
当成哈密顿量而对场$\phi_i$做积分，重复$n$次，就得到
\[
    Z = \int \prod_i \fd{[\bar{\phi_i}, \phi_i]} \exp \left( \int_0^\beta \dd{\tau} \left( \sum_j \int \dd[D]{\vb*{r}} \pdv{\bar{\phi_j}(\vb*{r}, \tau)}{\tau} \phi_j(\vb*{r}, \tau) - H[\{\bar{\phi_i}(\vb*{r}, \tau), \phi_i(\vb*{r}, \tau)\}] \right) \right),
\]
为简化书写，定义列向量$\phi$包含所有的$\{\phi_i\}$，行向量$\bar{\phi}$包含所有的$\{\bar{\phi}_i\}$，%
\footnote{这就是我们使用$\bar{\phi}$而不是$\phi^*$表示单个场的复共轭的原因，因为有多个场时复共轭要被共轭转置代替，而又不能使用符号$\dagger$，因为诸$\phi_i$在这里并不是作用在态矢量上的算符。}%
并设
\begin{equation}
    \fd[\bar{\phi}, \phi] = \prod_i \fd{[\bar{\phi_i}, \phi_i]},
\end{equation}
就有
\begin{equation}
    Z = \int \fd[\bar{\phi}, \phi] \ee^{ - S[\phi]},
\end{equation}
其中作用量为
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        S[\phi] &= - \int_0^\beta \dd{\tau} \left( \int \dd[D]{\vb*{r}} \dv{\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau)}{\tau} \phi(\vb*{r}, \tau) - H[\bar{\phi}(\tau), \phi(\tau)] \right) \\
        &= - \int_0^\beta \dd{\tau} \int \dd[D]{\vb*{r}} \left( \dv{\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau)}{\tau} \phi(\vb*{r}, \tau) - \mathcal{H}[\bar{\phi}(\tau), \phi(\tau)] \right).
    \end{aligned}
\end{equation}

需注意上式和\eqref{eq:path-integral-equilibrium}的区别：上式的积分中，变量$\phi$跑遍时空中所有可能的场构型，而\eqref{eq:path-integral-equilibrium}的积分中变量$\phi$仅仅跑遍空间中所有可能的场构型。
正如下一节要看到的那样，使用上式可以求解出各场算符处于不同虚时间点的松原格林函数，而\eqref{eq:path-integral-equilibrium}仅能用于计算同一时刻的平衡态关联函数。

实际上，这里得到的路径积分表述和零温路径积分只差了一个Wick转动。首先，考虑到场变量在$\tau=0$和$\tau=\beta$处的边界条件，并使用分部积分法，我们有
\[
    \int_0^\beta \dd{\tau} \dv{\bar{\phi}(\vb*{r}, \tau)}{\tau} \phi(\vb*{r}, \tau) = - \int_0^\beta \dd{\tau} \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau) \pdv{\phi(\vb*{r}, \tau)}{\tau},
\]
这样
\[
    S = \int_0^\beta \dd{\tau} \int \dd[D]{\vb*{r}} \left( \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau) \pdv{\phi(\vb*{r}, \tau)}{\tau} + \mathcal{H}[\bar{\phi}(\tau), \phi(\tau)] \right).
\]
请注意，由产生湮灭算符的对易关系
\[
    \comm*{\hat{\phi}_i}{\hat{\phi}_j^\dagger}_\eta = \delta_{ij},
\]
可以得到
\[
    \comm*{\hat{\phi}_i}{\ii \hat{\phi}_j^\dagger}_\eta = \ii \delta_{ij},
\]
即$\ii \hat{\phi}^\dagger$是$\hat{\phi}$的共轭动量，记之为$\hat{\pi}$，并将哈密顿量表示成$\phi$和$\pi$的表达式，于是得到
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        S &= \int_0^\beta \dd{\tau} \int \dd[D]{\vb*{r}} \left( \bar{\phi}(\vb*{r}, \tau) \pdv{\phi(\vb*{r}, \tau)}{\tau} + \mathcal{H}[\bar{\phi}(\tau), \phi(\tau)] \right) \\
        &= \int_0^\beta \dd{\tau} \int \dd[D]{\vb*{r}} \left( \frac{1}{\ii} \pi(\vb*{r}, \tau) \pdv{\phi(\vb*{r}, \tau)}{\tau} + \mathcal{H}[\phi(\tau), \pi(\tau)] \right).
    \end{aligned}
    \label{eq:action-with-phi-pi}
\end{equation}
以上得到的平衡态统计物理作用量\eqref{eq:action-with-phi-pi}中的$\phi$和$\pi$对应着一套产生湮灭算符$\hat{\phi}$和$\hat{\phi}^\dagger$，并非一般的场变量和它的共轭动量。
然而，\eqref{eq:action-with-phi-pi}实际上对任何的场变量和它的共轭动量都是成立的。
如果一个场是费米场，那么它的运动方程必定是一阶的，因此场变量的共轭动量和场变量之间有线性关系，容易看出为了维持反对易关系应当取$\hat{\pi} = \ii \hat{\phi}^\dagger$，于是可以直接使用\eqref{eq:action-with-phi-pi}。
如果是玻色场，若是实场，做变量代换
\[
    \hat{a} = \frac{1}{\sqrt{2}} (\hat{\phi} + \ii \hat{\pi}), \quad \hat{a}^\dagger = \frac{1}{\sqrt{2}} (\hat{\phi} - \ii \hat{\pi}),
\]
可以发现$\hat{a}^\dagger$和$\hat{a}$构成一对产生湮灭算符。据此计算，得到
\[
    \begin{aligned}
        \bar{a} \pdv{a}{\tau} &= \frac{1}{2} \left( \phi \pdv{\phi}{\tau} + \pi \pdv{\pi}{\tau} + \ii \phi \pdv{\pi}{\tau} - \ii \pi \pdv{\phi}{\tau} \right) \\
        &= \frac{1}{\ii} \pi \pdv{\phi}{\tau} - \frac{1}{2\ii} \pdv{(\phi \pi)}{\tau} + \pdv{\tau} (\phi^2 + \pi^2), 
    \end{aligned}
\]
由$\tau=0$和$\tau=\beta$处的边界条件，上式中的全微分对作用量中的积分没有贡献，从而导出\eqref{eq:action-with-phi-pi}。
在获得了\eqref{eq:action-with-phi-pi}之后我们会发现其形式和零温量子场论中的作用量更加接近了。
实际上，按照\eqref{eq:action-with-phi-pi}，配分函数为
\[
    Z = \int \fd{[\bar{\phi}, \phi]} \exp \left( - \int_0^\beta \dd{\tau} \int \dd[D]{\vb*{r}} \left( \frac{1}{\ii} \pi(\vb*{r}, \tau) \pdv{\phi(\vb*{r}, \tau)}{\tau} + \mathcal{H} \right) \right),
\]
与零温场论中的配分函数
\[
    Z = \int \fd{[\bar{\phi}, \phi]} \exp \left( \ii \int \dd{t} \int \dd[D]{\vb*{r}} \left( \pi(\vb*{r}, t) \pdv{\phi(\vb*{r}, t)}{t} - \mathcal{H} \right) \right)
\]
相对比，我们发现只需要做Wick转动，并限制时间的积分区域在$0$到$\beta$，就可以从零温场论的配分函数过渡到有限温的虚时间配分函数。

\subsubsection{从配分函数导出松原格林函数}

现在配分函数被写成了一个泛函积分，而且其形式和从拉格朗日量写出的路径积分非常相似，唯一的区别在于它不在闵可夫斯基时空中，并且指数函数的宗量中没有因子$\ii$（但这一点差异在做变量代换之后就消失了）。
考虑到编时格林函数和路径积分的一般关系，我们有%
\footnote{对这个关系最直截了当的证明是做Wick转动，从虚时切换到实时，将我们的问题同一个闵可夫斯基时空中的零温场论建立等价关系，此时编时的松原格林函数就是普通的编时格林函数。
不过实际上并不需要严格的证明也能够猜测到这个关系。请注意编时格林函数是唯一能够保证参与运算的算符在交换顺序之后只差一个正负号的格林函数，而
\[
    \int \fd{[\bar{\phi}, \phi]} A(\bar{\phi}, \phi) \ee^{- S[\phi]}
\]
在交换$A$的表达式中各项中$\phi$的排序之后也只会发生正负号变化，因此两者一定只差一个常数因子。
}%
\begin{equation}
    T_\tau \expval*{\hat{A}^H} = \frac{\int \fd{[\bar{\phi}, \phi]} A(\bar{\phi}, \phi) \ee^{- S[\phi]}}{\int \fd{[\bar{\phi}, \phi]} \ee^{- S[\phi]}}.
    \label{eq:imaginary-time-order-path-integral}
\end{equation}
这样就得到了时域编时格林函数的路径积分表示。

\eqref{eq:imaginary-time-order-path-integral}的分子实际上和泛函求导有关。
如下在作用量中引入扰动$J$：
\begin{equation}
    Z[J] = \int \fd{\phi} \exp ( - S[\phi, J] ),
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    S[\phi, J] = S[\phi] + \int_0^\beta \dd{\tau} \int \dd[D]{\vb*{r}} J(\vb*{r}, \tau) \phi(\vb*{r}, \tau),
\end{equation}
则由泛函求导可以得到
\begin{equation}
    T_\tau \expval*{\hat{\phi}(\vb*{r}_1, \tau_1) \hat{\phi}(\vb*{r}_2, \tau_2) \cdots \hat{\phi}(\vb*{r}_n, \tau_n)} = (-1)^n \frac{1}{Z(J=0)} \frac{\var^n J[\phi]}{\var{\phi(\vb*{r}_1, \tau_1)} \cdots \var{\phi(\vb*{r}_n \tau_n)}}.
\end{equation}
可以对$\bar{\phi}$引入同样的扰动做计算。

\section{Keldysh理论}

% TODO:随机过程和轨道。
% $P(\text{event $A$ occurs at $t$})=P_t(\text{event $A$ occurs})$，前者定义为“所有$A$发生在时间$t$处的轨道总数除以轨道总数”，后者定义为“时间$t$处，$A$发生的概率”，由定义两者相等。

\end{document}